[["\"Ho firmato una nuova ordinanza che blocca i voli in partenza dal Brasile e vieta l\u2019ingresso in Italia di chi negli ultimi 14 giorni vi \u00e8 transitato. Chiunque si trovi gi\u00e0 in Italia, in provenienza da quel territorio, \u00e8 tenuto a sottoporsi a tampone contattando i dipartimenti di prevenzione. \u00c8 fondamentale che i nostri scienziati possano studiare approfonditamente la nuova variante. Nel frattempo scegliamo la strada della massima prudenza\".", "Lo ha detto il ministro della Salute Roberto Speranza in merito alle misure previste dall'Ordinanza del 16 gennaio per contrastare la nuova variante di SARS-CoV-2 identificata in Brasile.", "Data di pubblicazione:16\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento16\u00a0gennaio\u00a02021", ""], ["Il ministro della Salute,Roberto Speranza, ha firmato il 16 gennaioquattro nuove Ordinanzesulla base dei dati e delle indicazioni della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020), che si \u00e8 riunita il 15 gennaio 2021.", "Le Ordinanze, che saranno in vigore dal17 gennaio 2021, collocano in areaarancionele Regioni\u00a0Abruzzo, Friuli Venezia Giulia, Lazio, Liguria, Marche, Piemonte, Puglia, Umbria e Valle d'Aosta e in arearossale Regioni Lombardia, Sicilia e la Provincia Autonoma di Bolzano.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regionie Province Autonome nellearee gialla, arancione e rossa\u00e8 la seguente, a partire dal 17 gennaio:", "area gialla: Campania, Basilicata,\u00a0 Molise, Provincia autonoma di Trento, Sardegna, Toscana;area arancione: Abruzzo, Calabria, Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Lazio, Liguria, Marche, Veneto,\u00a0Piemonte,\u00a0Puglia,Umbria,\u00a0Valle d\u2019Aosta;area rossa: Lombardia, Provincia Autonoma di Bolzano,\u00a0Sicilia.", "Restano in zona arancione, come da Dpcm del 14 gennaio 2021, le Regioni Calabria, Emilia Romagna e Veneto.", "Leggi", "Per conoscere le restrizioni", "Data di pubblicazione:16\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento17\u00a0gennaio\u00a02021"], ["La cabina di regia per il periodo 4 - 10 gennaio osserva un peggioramento generale della situazione epidemiologica nel Paese. L\u2019incremento dell\u2019incidenza \u00e8 stato comunque contenuto grazie alle misure di mitigazione adottate nel periodo festivo.", "Si evidenzia, in particolare, il valore elevato di incidenza nella settimana di monitoraggio nella Regione Veneto (365,21 per 100.000 abitanti), PA di Bolzano (320,82), Emilia Romagna (284,64), e Friuli Venezia Giulia (270,77). L\u2019incidenza su tutto il territorio \u00e8 ancora lontana da livelli che permetterebbero il completo ripristino sull\u2019intero territorio nazionale dell\u2019identificazione dei casi e tracciamento dei loro contatti. Il servizio sanitario ha mostrato i primi segni di criticit\u00e0 quando il valore a livello nazionale ha superato i 50 casi per 100.000 in sette giorni e una criticit\u00e0 di tenuta dei servizi con incidenze elevate.", "L\u2019indice di trasmissione nazionale \u00e8 in aumento per la quinta settimana consecutiva e sopra uno. Due Regioni/PPAA (Bolzano e Lombardia) hanno un Rt puntuale maggiore di 1,25 anche nel limite inferiore, compatibile quindi con uno scenario di tipo 3, altre 9 (Abruzzo, Emilia-Romagna, Lazio, Liguria, Piemonte, Puglia, Sicilia, Umbria e Valle d\u2019Aosta) hanno un Rt puntuale maggiore a uno nel limite inferiore, compatibili con uno scenario tipo 2. Le altre 10 hanno un Rt compatibile con uno scenario di tipo uno ma sono tutte, tranne una, con un Rt medio sopra uno o appena sotto.", "L\u2019epidemia resta in una fase delicata ed un nuovo rapido aumento nel numero di casi nelle prossime settimane \u00e8 possibile, qualora non venissero mantenute rigorosamente misure di mitigazione sia a livello nazionale che regionale. Tale tendenza a livello nazionale sottende infatti forti variazioni inter-regionali con alcune regioni dove il numero assoluto dei ricoverati in area critica ed il relativo impatto, uniti all\u2019elevata incidenza impongono comunque incisive misure restrittive.", "Data di pubblicazione:15\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento15\u00a0gennaio\u00a02021", ""], ["Il Consiglio dei Ministri ha approvato, nella seduta del 13 gennaio, il decreto-leggeUlteriori disposizioni urgenti in materia di contenimento e prevenzione dell\u2019emergenza epidemiologica da Covid-19 e di svolgimento delle elezioni per l\u2019anno 2021, prorogando\u00a0al 30 aprile 2021 lo stato di emergenza.", "Queste le principali novit\u00e0 del decreto-legge:", "Il decreto conferma,fino al 15 febbraio 2021, il divieto gi\u00e0 in vigore di ogni spostamento tra Regioni o Province autonome diverse, con l\u2019eccezione di quelli motivati da comprovate esigenze lavorative, situazioni di necessit\u00e0 o motivi di salute. \u00c8 comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione.", "\u200bDal 16 gennaio 2021 e fino al 5 marzo 2021\u00e8 consentito, una sola volta al giorno, spostarsi verso un\u2019altra abitazione privata abitata, tra le 5.00 e le ore 22.00, a un massimo di due persone ulteriori a quelle gi\u00e0 conviventi nell\u2019abitazione di destinazione. La persona o le due persone che si spostano potranno comunque portare con s\u00e9 i figli minori di 14 anni (o altri minori di 14 anni sui quali le stesse persone esercitino la potest\u00e0 genitoriale) e le persone disabili o non autosufficienti che con loro convivono. Tale spostamento pu\u00f2 avvenire all\u2019interno della stessa Regione, in area gialla, e all\u2019interno dello stesso Comune, in area arancione e in area rossa, fatto salvo quanto previsto per gli spostamenti dai Comuni fino a 5.000 abitanti.Qualora la mobilit\u00e0 sia limitata all\u2019ambito territoriale comunale, sono comunque consentiti gli spostamenti dai comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti e per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione in ogni caso degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia;", "\u00c8 istituita una cosiddetta area \u201cbianca\u201d, nella quale si collocano le Regioni conuno scenario di \u201ctipo 1\u201d, un livello di rischio \u201cbasso\u201d e un'incidenza dei contagi, per tre settimane consecutive, inferiore a 50 casi ogni 100.000 abitanti. In area \u201cbianca\u201d non si applicano le misure restrittive previste dai decreti del Presidente del Consiglio dei ministri (DPCM) per le aree gialle, arancioni e rosse ma le attivit\u00e0 si svolgono secondo specifici protocolli. Nelle medesime aree possono comunque essere adottate, con DPCM, specifiche misure restrittive in relazione a determinate attivit\u00e0 particolarmente rilevanti dal punto di vista epidemiologico.", "In considerazione della necessit\u00e0 di agevolare l\u2019attuazione del piano vaccinale per la prevenzione del contagio da Covid-19, in coerenza con le vigenti disposizioni europee e nazionali in materia di protezione dei dati personali, \u00e8 istituita, una piattaforma informativa nazionale idonea ad agevolare, sulla base dei fabbisogni rilevati, le attivit\u00e0 di distribuzione sul territorio nazionale delle dosi vaccinali, dei dispositivi e degli altri materiali di supporto alla somministrazione, e il relativo tracciamento. Inoltre, su istanza della Regione o Provincia autonoma interessata, la piattaforma nazionale esegue, in sussidiariet\u00e0, le operazioni di prenotazione delle vaccinazioni, di registrazione delle somministrazioni dei vaccini e di certificazione delle stesse, nonch\u00e9 le operazioni di trasmissione dei dati al Ministero della salute.", "In considerazione del permanere dell\u2019emergenza e dell\u2019evoluzione del quadro epidemiologico, su tutto il territorio nazionale:", "Fonte:Comunicato stampa del Consiglio dei Ministri n. 90 del 14 gennaio", "Data di pubblicazione:14\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento14\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto in Parlamento per rendere comunicazioni\u00a0sulle ulteriori misure per fronteggiare l'emergenza da Sars-CoV-2.", "Il ministro, in apertura e in chiusura del suo discorso, ha rivolto un accoratoappello all\u2019unit\u00e0a tutte le forze politiche, di maggioranza e di opposizione. \u201cTeniamo fuori dalla battaglia politica la salute degli italiani\u201d ha detto.", "Speranza ha poi illustrato la situazione epidemiologica, evidenziando come soprattutto nell\u2019ultima settimana di rilevazione i dati mostrino una ripresa della diffusione delvirus. \u201cAttenzione \u2013 ha avvisato -in tutta Europa sta montando una nuova tempesta\u201d.", "Sullevaccinazioniil ministro ha informato che alla notte del 12 gennaio sono state somministrate 800.000 dosi di vaccino, che pongono l\u2019Italia al primo posto nell\u2019Unione europea per numero di vaccinati. Speranza ha anche sottolineato che \u201cla campagna nazionale di vaccinazione \u00e8 una lunga e difficile maratona, non una gara di velocit\u00e0\u201d e che l\u2019Italia \u00e8 pronta, non appena arriveranno i nuovi vaccini, ad aumentare il numero di vaccinazioni.\u00a0 E sulla questione di un eventuale obbligatoriet\u00e0 delle vaccinazioni ha dichiarato: \u201cSono convinto che la stragrande maggioranza degli italiani sceglier\u00e0 di vaccinarsi senza necessit\u00e0 di obbligo\u201d. \u201cPer il Governo \u2013 ha proseguito - resta comunquefondamentale l'obiettivo dell'immunit\u00e0 di greggeche perseguiamo con ogni energia\".", "Il ministro ha quindi sottolineato che alla luce della situazione esposta il Governo ritiene necessaria laproroga dello stato di emergenza al 30 aprile 2021ed ha illustrato i principali contenuti del Dpcm che sostituir\u00e0 quello del 3 dicembre 2020, in scadenza il 15 gennaio 2021.", "Le misure previste nel nuovo Dpcm", "In sintesi i principali punti del nuovo Dpcm che sostituir\u00e0 quello emanato il 3 dicembre 2020, in scadenza il prossimo 15 gennaio:", "Data di pubblicazione:13\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento13\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Da oggi30 mila saturimetrisaranno distribuitigratuitamentein farmacia ai nuclei familiari di cui faccia parte almeno una persona affetta da patologie respiratorie. E\u2019 l\u2019iniziativa lanciata dalla Societ\u00e0 italiana di pneumologia in collaborazione con Federfarma, che coinvolge1.200 farmacie in tutta Italiae ha l\u2019obiettivo di promuovere la diffusione del saturimetro, uno strumento di misurazione dell\u2019ossigenazione del sangue, ritenuto particolarmente utile per prevenire le complicanze gravi legate a Covid-19, alle quali sono esposti soprattutto i pazienti con patologie respiratorie pregresse.", "\u00c8 un dispositivo capace di fornire informazioni preziose sul grado di saturazione dell\u2019ossigeno nel sangue arterioso, attraverso una facile applicazione sul dito di una mano. La misurazione \u00e8 sicura e indolore ed effettuabile a casa, seguendo delle semplici regole. Per funzionare, il saturimetro (o pulsossimetro) utilizza delle normali pile alcaline: \u00e8 importante assicurarsi che siano sempre ad un livello di carica ottimale, per una misurazione affidabile.", "La misurazione va effettuata dopo qualche minuto a riposo, ponendo il saturimetro sul dito indice o medio. La mano deve essere ferma e non particolarmente fredda, l\u2019unghia deve essere sana e senza smalto. Sul piccolo monitor del saturimetro appariranno i dati relativi a saturazione arteriosa e frequenza cardiaca. La misurazione va poi ripetuta su un altro dito, per un risultato pi\u00f9 affidabile. \u00c8 bene non affidarsi alla memoria, ma annotare i dati e tenere un diario dei parametri rilevati.", "\u00c8 bene informare il medico curante, il quale fornir\u00e0 indicazioni sui valori da prendere come riferimento e la soglia sotto la quale \u00e8 raccomandato consultarlo.", "Per infomazioniFederfarmaeSociet\u00e0 italiana di pneumologia", "Data di pubblicazione:11\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento14\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Il ministro della Salute, Roberto Speranza, ha firmato nuove Ordinanze sulla base dei dati e delle indicazioni della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020), che si \u00e8 riunita l'8 gennaio 2021.", "Le Ordinanze, che saranno in vigore da domenica 10 gennaio 2021, collocano in area arancione le RegioniCalabria, Emilia Romagna, Lombardia, Sicilia e Veneto.", "Complessivamente, quindi, la ripartizione delle Regioni e Province Autonome nelle aree gialla, arancione e rossa \u00e8 la seguente, a partire da luned\u00ec 11 gennaio:", "Restano in vigore le restrizioni previste daldecreto-legge 5 gennaio 2021, n. 1.", "Leggi", "Data di pubblicazione:8\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento13\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Questa settimana,\u00a028 dicembre 2020 - 3 gennaio 2021, si osserva un peggioramento generale della situazione epidemiologica nel Paese. L\u2019incidenza a 14 giorni torna a crescere dopo alcune settimane di decrescita, aumenta anche l\u2019impatto della pandemia sui servizi assistenziali e questo si traduce in un aumento generale del rischio.", "L\u2019indice di trasmissione nazionale \u00e8 in aumento per la quarta settimana consecutiva e, per la prima volta dopo sei settimane, sopra uno. Tre regioni hanno un Rt puntuale significativamente maggiore di 1 (Calabria, Emilia Romagna e Lombardia), altre 6 lo superano nel valore medio (Liguria, Molise, Sardegna, Sicilia, Umbria, Valle d\u2019Aosta), altre 4 hanno un valore uguale (Puglia) o che lo sfiora (Lazio, Piemonte, Veneto). Una regione (Veneto) mostra un tasso di incidenza particolarmente elevato, rispetto al contesto nazionale.", "L\u2019epidemia si trova, in una fase delicata che sembra preludere a un nuovo rapido aumento nel numero di casi nelle prossime settimane, qualora non venissero definite ed implementate rigorosamente misure di mitigazione pi\u00f9 stringenti. Questo avverrebbe in un contesto di elevata incidenza con una pressione assistenziale ancora elevata e in crescita in molte Regioni/PA.", "Leggi", "Data di pubblicazione:8\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento8\u00a0gennaio\u00a02021", ""], ["Con queste parole il Ministro della Salute Roberto Speranza ha annunciato il via libero in Italia del vaccino statunitense Moderna.", "L\u2019Agenzia Italiana del Farmaco ha autorizzato il Covid-19 Vaccine Moderna per la prevenzione della malattia da coronavirus 2019 (COVID-19) nei soggetti di et\u00e0 pari o superiore a 18 anni.", "Nella riunione del 7 gennaio 2021 la Commissione Tecnico Scientifica di AIFA ha, infatti, dato il parere positivo al dossier, sottolineando il rapporto rischio/beneficio del vaccino particolarmente favorevole nella popolazione a maggiore rischio, e ha stabilito il regime di fornitura per l\u2019immissione in commercio.", "Si tratta del secondo vaccino COVID-19 a cui l\u2019Agenzia ha dato il via libera, dopo quello Comirnaty, sviluppato da BioNTech e Pfizer e autorizzato il 22 dicembre 2020.", "Rispetto al vaccino Comirnaty, sulla base dei dati attualmente disponibili, il profilo di sicurezza e di efficacia del vaccino Moderna appare sostanzialmente sovrapponibile. Si rilevano alcune differenti caratteristiche:", "\u200bFonte.Comunicato stampa AIFA", "Data di pubblicazione:7\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento7\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Il Consiglio dei Ministri, su proposta del Presidente Giuseppe Conte e del Ministro della salute Roberto Speranza, ha approvato undecreto-leggeche introduce ulteriori disposizioni urgenti in materia di contenimento e gestione dell\u2019emergenza epidemiologica da COVID-19.", "Questi i punti principali:", "Per il periodo compreso tra il 7 e il 15 gennaio 2021, sono vietati, su tutto il territorio nazionale, gli spostamenti tra regioni o province autonome diverse, tranne che per comprovate esigenze lavorative, situazioni di necessit\u00e0 o motivi di salute. \u00c8 comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione, con esclusione degli spostamenti verso le seconde case ubicate in altra regione o provincia autonoma", "Nei giorni 9 e 10 gennaio 2021, si applicano, su tutto il territorio nazionale, le misure previste per la cosiddetta \u201czona arancione\u201d (articolo 2 deldecreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020). Saranno comunque consentiti, negli stessi giorni, gli spostamenti dai Comuni con popolazione fino a 5.000 abitanti, entro 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia.", "Il testo prevede che dal 7 al 15 gennaio, nei territori inseriti nella cosiddetta \u201czona rossa\u201d, sia possibile spostarsi, una sola volta al giorno, in un massimo di due persone, verso una sola abitazione privata del proprio Comune. Alla persona o alle due persone che si spostano potranno accompagnarsi i figli minori di 14 anni (o altri minori di 14 anni sui quali le stesse persone esercitino la potest\u00e0 genitoriale) e le persone disabili o non autosufficienti che con queste persone convivono.", "Resta ferma, per tutto il periodo compreso tra il 7 e il 15 gennaio 2021, l\u2019applicazione delle altre misure previste dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020 e dalle successive ordinanze.", "Il testo rivede i criteri per l\u2019individuazione degli scenari di rischio sulla base dei quali saranno applicate le misure previste per le zone \u201carancioni\u201d e \u201crosse\u201d.", "Il testo interviene, inoltre, sull\u2019organizzazione dell\u2019attivit\u00e0 didattica nelle istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado, con la previsione della ripresa dell\u2019attivit\u00e0 in presenza, per il50 per cento degli studenti, a partire dal prossimo 11 gennaio.", "Il decreto-legge prevede,\u00a0infine, per l\u2019attuazione del piano di somministrazione del vaccino contro il COVID-19, (articolo 1, comma 457, dellalegge 30 dicembre 2020, n. 178), specifiche procedure per l\u2019espressione del consenso alla somministrazione del trattamento, per gli ospiti di residenze sanitarie assistite (o altre strutture analoghe), che siano privi di tutore, curatore o amministratore di sostegno e che non siano in condizione di poter esprimere un consenso libero e consapevole alla somministrazione del vaccino.", "Leggi", "Fonte:comunicato stampa del Consiglio dei Ministri.", "Data di pubblicazione:5\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento5\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Nell\u2019attuale contesto emergenziale dovuto alla pandemia Covid-19, diventa di fondamentale importanza sorvegliare le forme gravi e complicate di malattia dovute ai virus influenzali e al SARS-CoV-2. La sorveglianza dei casi gravi e complicati di influenza confermata \u00e8 attiva in Italia dalla stagione pandemica 2009-2010.", "La sorveglianza si prefigge di raccogliere informazioni sulle forme gravi e sui decessi, per meglio conoscere l'epidemiologia delle forme gravi nel nostro Paese, anche in termini di possibili fattori di rischio e cambiamenti nel corso dell'epidemia influenzale.", "La definizione delle forme gravi e complicate di influenza confermata\u00a0e/o di Covid-19 confermata e le modalit\u00e0 di segnalazione dei casi e invio dei campioni sono contenute nellaCircolare ministeriale 30 dicembre\u00a02020, che specifica anche le modalit\u00e0 di segnalazione e invio della scheda allegata.", "Secondo le indicazioni della circolare le Regioni e Province autonome sono tenute a segnalare al Ministero e all'Istituto Superiore di Sanit\u00e0 i casi gravi e complicati di influenza confermata in laboratorio, le cui condizioni prevedano il ricovero in Unit\u00e0 di terapia intensiva (UTI) e/o il ricorso alla terapia in Ossigenazione Extracorporea a Membrana (ECMO).\u00a0Al momento del ricovero devono essere effettuati i test di laboratorio per l\u2019identificazione dei virus influenzali, inclusa la sottotipizzazione per A(H1N1)pdm09 e A(H3N2) e del SARS-CoV-2, a tutti i pazienti con SARI e con ARDS ricoverati in UTI e/o sottoposti ad ECMO.", "Data di pubblicazione:5\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento5\u00a0gennaio\u00a02021"], ["La cabina di regia per il periodo 21 - 27 dicembre evidenzia un segnale di controtendenza nell\u2019indice di trasmissione segnalato nelle due precedenti settimane nell\u2019intero Paese. Questo si realizza in un contesto europeo caratterizzato da un nuovo aumento nel numero di casi in molti Paesi Europei e la comparsa di varianti virali segnalate con una potenziale maggiore trasmissione.", "L\u2019epidemia in Italia si mantiene grave ancora a causa di un impatto elevato sui servizi assistenziali. Tre Regioni/PPAA (Veneto, Liguria,Calabria) hanno un Rt puntuale maggiore di 1 anche nel valore inferiore, compatibile quindi con uno scenario di tipo 2, altre tre (Basilicata, Lombardia e Puglia) lo superano nel valore medio, e altre tre lo sfiorano (Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia e Marche). Questo, insieme alla elevata incidenza che ancora si registra in quasi tutto il territorio, desta particolare preoccupazione e pertanto si esorta a considerare di applicare le misure previste, per i livelli di rischio attribuiti, anche oltre le scadenze attuali, come descritto nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso conCircolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot. 32732.", "Complessivamente, l\u2019incidenza in Italia rimane ancora molto elevata e l\u2019impatto dell\u2019epidemia \u00e8 ancora sostenuto nella maggior parte del Paese. Il valore \u00e8 ancora lontano da livelli (50 casi per 100.000 in sette giorni) che permetterebbero il completo ripristino sull\u2019intero territorio nazionale dell\u2019identificazione dei casi e tracciamento dei loro contatti. Tale situazione conferma la necessit\u00e0 di mantenere nel tempo la linea di rigore delle misure di mitigazione adottate nel periodo delle festivit\u00e0 natalizie.", "Data di pubblicazione:31\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0dicembre\u00a02020", "", ""], ["Al 30 dicembre nelle 21 Regioni e Province autonome, dove la struttura del Commissario Straordinario per l\u2019emergenza Covid ha inviato i vaccini giunti in Italia il 27\u00a0dicembre\u00a0scorso per il \u201cVaccine day\u201d, sono stati vaccinati 9.803 italiani, oltre il 100% delle 9.750 dosi distribuite, in quanto, in alcune regioni, si \u00e8 cominciata a somministrare anche la sesta dose per ogni fiala del vaccino Pfizer-BioNtech, come previsto dalla nota Aifadel 29 dicembre 2020.", "Al 30 dicembre sono stati inoltre consegnati, nei punti di somministrazione individuati dal Commissario Straordinario in accordo con le Regioni, 359.775 dosi di vaccino Pfizer-BioNtech. La consegna delle altre 110.175 dosi continuer\u00e0 il 31 dicembre fino ad arrivare al\u00a0totale di\u00a0469.950\u00a0dosi previsto per la settimana.", "Dal 31 dicembre, infine, sul sito di Palazzo Chigi del Commissario Straordinario per l\u2019Emergenza Covid, sar\u00e0 pubblicato\u00a0un report aggiornato in tempo reale\u00a0sul numero degli italiani che progressivamente saranno vaccinati.", "In questa prima fase, la vaccinazione sar\u00e0 riservata ai professionisti sanitari, al personale sanitario e sociosanitario di ospedali e servizi territoriali e agli ospiti e al personale dei presidi residenziali per anziani.\u00a0Tali categorie saranno contattate con chiamata diretta.", "Data di pubblicazione:30\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["I primi vaccinati d'Italia sono la direttrice del laboratorio di virologia dell'Istituto nazionale malattie infettive Spallanzani di Roma, Maria Rosaria Capobianchi,\u00a0l'infermiera Claudia Alivernini e l'operatore sociosanitario Omar Altobelli. Sono stati vaccinati la mattina del Vaccine-day, il 27 dicembre, all'Istituto Spallanzani, insieme ad altro personale sanitario dell'Istituto e contestualmente con l'avvio della vaccinazione in tutta Italia e in Europa", "\"\u00c8 il giorno che aspettavamo da tempo. La strada \u00e8 ancora lunga, ma finalmente abbiamo il vaccino\" \u2013 ha detto il ministro della Salute Roberto Speranza.", "Dal 28 dicembre verranno distribuite in Italia circa 470mila dosi ogni settimana del vaccino Pfizer-Biontech. Nella prima fase, la vaccinazione sar\u00e0 riservata ai professionisti sanitari, al personale sanitario e sociosanitario di ospedali e servizi territoriali e agli ospiti e al personale dei presidi residenziali per anziani.\u00a0Tali categorie saranno contattate con chiamata diretta.", "Per info \u00e8 attivo il sito dedicato", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:27\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento28\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["Il 27\u00a0dicembre in tutta Italia, cos\u00ec come in tutta Europa, si tiene Vaccine day, l'avvio \"simbolico\" della campagna di vaccinazione anti Covid-19.", "Il 26 dicembre, infatti, 9.750 dosi del vaccino Pfizer-Biontech sono arrivate dal Belgio all\u2019ospedale Spallanzani di Roma. Da qui, per\u00a0 consentire all\u2019intero Paese di partecipare al Vaccine day europeo, l\u2019esercito le ha prelevate per distribuirle in tutte le altre Regioni.", "Le successive dosi di Pfizer, cos\u00ec come previsto dal Piano Vaccini, saranno consegnate\u00a0 direttamente dalla casa farmaceutica ai 300 siti di somministrazione individuati dalla Struttura commissariale in accordo con le Regioni.", "Come ricordato dal ministero in una nota, infatti,\u00a0le dosi di vaccino consegnate a tutti i Paesi europei per il 27\u00a0dicembre\u00a0sono in numero \"simbolico\". La distribuzione vera e propria inizier\u00e0 dalla settimana che inizia il 28\u00a0dicembre\u00a0e all'Italia arriveranno circa 470mila dosi ogni settimana.", "Allo Spallanzani, la mattina del 27 saranno vaccinati i primi operatori sanitari.", "Data di pubblicazione:26\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento27\u00a0dicembre\u00a02020"], ["Si conferma, nella settimana 14 \u2013 20 dicembre 2020, ilsegnale di controtendenza nell\u2019indice di trasmissionesegnalato la scorsa settimana nell\u2019intero Paese. Questo si realizza in un contesto europeo caratterizzato da un nuovo aumento nel numero di casi in alcuni paesi Europei (es. nel Regno Unito, in Olanda e in Germania), una mancata diminuzione dei casi con stabilizzazione della curva epidemica in altri (es. in Francia e Spagna) e la comparsa di varianti virali segnalate come a possibile maggior trasmissione.", "Complessivamente, l\u2019incidenza in Italia rimane ancoramolto elevatae l\u2019impatto dell\u2019epidemia \u00e8 ancora sostenuto nella maggior parte del Paese. Inoltre si continua ad osservare nella maggior parte delle Regioni/PPAA un rischio Moderato o Alto di una epidemia non controllata e non gestibile. Tale situazione conferma lanecessit\u00e0 di mantenere la linea di rigore delle misure di mitigazioneadottate nel periodo delle festivit\u00e0 natalizie.", "L\u2019epidemia in Italia si mantiene grave ancora a causa di un impatto elevato sui servizi assistenziali. Tutte le Regioni/PPAA, tranne una hanno un Rt puntuale compatibile con uno scenario di tipo 1. La Regione Veneto ha un Rt puntuale compatibile con uno scenario tipo 2 e si colloca per la terza settimana consecutiva a rischio alto con una incidenza estremamente elevata. Questo desta particolare preoccupazione, pertanto nuovamente si esorta ad applicare con urgenza le misure previste per questo livello di rischio nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso conCircolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot. 32732.", "Data di pubblicazione:24\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["Al via domani, 24 dicembre, sulla piattaforma dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) il corso Fad che l\u2019Istituto ha realizzato per gli operatori impegnati nella campagna vaccinale contro il Sars-CoV-2.", "Il corso \u2013 specifica l\u2019ISS in una nota - ha come obiettivo quello di promuovere la strategia vaccinale anti-Covid 19 in Italia, fornendo le competenze di base, gli strumenti e i contenuti tecnico scientifici necessari per garantire tutte le fasi della campagna, inclusa la somministrazione in sicurezza dei vaccini, e contrastare l\u2019esitazione vaccinale attraverso il coinvolgimento e la partecipazione informata del personale sanitario e sociosanitario nei confronti della popolazione.", "Al momento sono previste 20mila adesioni che potranno arrivare anche a 50mila. Parteciperanno oltre a medici, infermieri e infermieri pediatrici, assistenti sanitari, anche altre figure professionali (farmacisti, operatori sanitari, Amministrativi), i cui nominativi saranno indicati dalla Regioni.", "Leggi", "Data di pubblicazione:23\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento23\u00a0dicembre\u00a02020"], ["L'Agenzia europea del farmaco (EMA) ha dato oggi il via libera al vaccino anti Covid-19 della Pfizer BioNTech.", "\"E' la notizia che aspettavamo - ha dichiarato il ministro della salute, Roberto Speranza - la battaglia contro il virus \u00e8 ancora molto complessa, come dimostrano anche le ultime notizie provenienti da Londra, ma avere a disposizione un vaccino efficace e sicuro apre una fase nuova e ci d\u00e0 pi\u00f9 forza e fiducia\".", "Il vaccino Comirnaty sviluppato da BioNTech e Pfizer per prevenire Covid-19 \u2013 come evidenziato in una nota dell\u2019Ema - \u00e8 destinato alle persone a partire dai 16 anni di et\u00e0.", "\u201cLa nostra valutazione approfondita\u00a0 - ha affermato Emer Cooke, Direttore esecutivo dell'EMA - significa che possiamo garantire ai cittadini dell'UE la sicurezza e l'efficacia\u00a0di questo vaccino e che soddisfa gli standard di qualit\u00e0 necessari.\u00a0Tuttavia, il nostro lavoro non si ferma qui.\u00a0Continueremo a raccogliere e analizzare i dati sulla sicurezza e l'efficacia di questo vaccino per proteggere le persone che assumono il vaccino nell'UE \".", "Il parere scientifico dell'EMA ha aperto la strada alla prima\u00a0autorizzazione all'immissione in commercio\u00a0di un vaccino COVID-19 nell'UE da parte della Commissione Europea.", "Leggi", "Data di pubblicazione:21\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0dicembre\u00a02020"], ["\u201cHo firmato una nuova ordinanza cheblocca i voli in partenza dalla Gran Bretagna e vieta l\u2019ingresso in Italia di chi negli ultimi 14 giorni vi \u00e8 transitato\u201d. Queste le parole del Ministro Speranza che con l\u2019Ordinanza 20 dicembre 2020dispone inoltre che chiunque si trovi gi\u00e0 in Italia, in provenienza da quel territorio, anche se asintomatico, \u00e8tenuto a sottoporsi a tampone antigenico o molecolarecontattando\u00a0i dipartimenti di prevenzione.", "\u201cLa variante del Covid, da poco scoperta a Londra, \u00e8 preoccupante e dovr\u00e0 essere approfondita dai nostri scienziati. Nel frattempo scegliamo la strada della massima prudenza\", ha dichiarato Speranza che aggiunge: \"\u00c8 indispensabile il massimo coordinamento europeo sulle misure relative alla Gran Bretagna. Solo decisioni uniformi e condivise possono aiutarci a gestire al meglio la situazione fuori dall\u2019emergenza di queste prime ore\".", "L'ordinanza \u00e8 efficace dal 20 dicembre al 6 gennaio 2021.", "Data di pubblicazione:21\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento21\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["Il Governo ha emanato undecreto-leggeche introduce ulteriori disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del virus COVID-19 durante il periodo delle feste, dal 24 dicembre al 6 gennaio.", "Ferme restando le disposizioni gi\u00e0 introdotte daldecreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, in materia di spostamenti all\u2019interno o per il territorio nazionale nel periodo compreso tra il 21 dicembre 2020 e il 6 gennaio 2021, il testo prevede che:", "Il decreto, infine, prevede lostanziamento di 645 milioni di euroda destinare al ristoro immediato delle attivit\u00e0 di somministrazione di alimenti e bevande che vedranno un calo del fatturato a causa delle misure disposte a tutela della salute. Tali attivit\u00e0 riceveranno un contributo pari a quello gi\u00e0 ottenuto in seguito all\u2019approvazione del cosiddetto \u201cdecreto rilancio\u201d (decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34).", "Fonte:\u00a0 www.governo.it", "Data di pubblicazione:19\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento19\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["La cabina di regia per il periodo 7 - 13 dicembre osserva per la prima voltaun segnale di controtendenza nell\u2019indice di trasmissionerispetto alla settimana precedente nell\u2019intero Paese, con ritorno di tre Regioni a una trasmissibilit\u00e0 compatibile con uno scenario di tipo 2 (Lazio, Lombardia e Veneto). Questo si realizza in un contesto europeo caratterizzato da un nuovo aumento nel numero di casi in alcuni paesi Europei (es. nel Regno Unito, in Olanda e in Germania) e una mancata diminuzione dei casi con stabilizzazione della curva epidemica in altri (es. in Francia e Spagna).", "L\u2019incidenza in Italia rimane ancoratroppo elevatael\u2019impatto dell\u2019epidemia \u00e8 ancora sostenuto nella maggior parte del Paese.Tale situazione non permette un allentamento delle misure adottate nelle ultime settimane e richiede addirittura unrafforzamento delle stesse in alcune aree del paese.", "Nella settimana di monitoraggio si continua ad osservare nellamaggior parte delle Regioni/PPAA un rischio Moderato o Altocon solo cinque Regioni/PA a rischio Basso di una epidemia non controllata e non gestibile. Questo andamento richiede rigore nell\u2019adozione e rispetto delle misure evitando un rilassamento nei comportamenti.", "\u00c9 complesso prevedere l\u2019impatto che potrebbe avere il periodo di feste natalizie, tuttavia le aumentate mobilit\u00e0 e interazione interpersonale tipica della socialit\u00e0 di questa stagione potrebbero determinare un aumento rilevante della trasmissione di SARS-CoV-2.Nella situazione descritta, questo comporterebbe un conseguente rapido aumento dei casi a livelli potenzialmente superiori rispetto a quanto osservato a novembre in un contesto in cui l\u2019impatto dell\u2019epidemia sugli operatori sanitari, sui servizi e sulla popolazione \u00e8 ancora molto elevato.", "Si raccomanda alle Regioni/PPAA di elevare le misure di mitigazione in base al proprio livello di rischiocome previsto nel documento \u201cPrevenzione e risposta a COVID-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso con Circolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot. 32732 e riportate in questa relazione.", "Si invitala popolazione a limitare, anche durante il periodo festivo, le interazioni con persone non conviventi a quelle strettamente necessarie escludendo in particolare episodi di convivialit\u00e0 in ambienti aperti e chiusi.Si incoraggia la popolazione ad evitare situazioni in cui non sia possibile rispettare le misure di distanziamento previste e di adottare con rigore l\u2019utilizzo appropriato delle mascherine e l\u2019igiene delle mani.", "Data di pubblicazione:18\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0dicembre\u00a02020"], ["Il numero verde gratuito800.99.14.14di Senior Italia FederAnziani, WINDTRE e SIPEM SoS Federazione (Societ\u00e0 Italiana di Psicologia dell\u2019Emergenza) \u00e8 di nuovo operativo dal 26 novembre tutti i giorni dalle 14.00 alle 19.00, compresi i festivi. Il servizio offre ascolto e supporto psicologico agli over 65 che hanno bisogno di aiuto ed \u00e8 raggiungibile sia da telefono fisso che da mobile.", "Alla base delle motivazioni che hanno condotto al ripristino del servizio, spiega una nota dei promotori del numero verde, \u00e8 quanto emerso da una recente indagine di Senior Italia FederAnziani condotta sui centri sociali per anziani aderenti alla federazione.", "L'indagine \"mostra come l\u201980% degli over 65 viva una condizione di difficolt\u00e0 legata all\u2019attuale scenario pandemico e\u00a0 come il 57% della popolazione senior abbia\u00a0 praticamente azzerato la propria vita sociale e di relazione in questi mesi\".", "Leggi", "Nota suNumero verde", "Data di pubblicazione:17\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["Il ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza, ha firmato una nuova Ordinanza sulla base dei dati della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020) che si \u00e8 tenuta l'11 dicembre.", "L'Ordinanza, che sar\u00e0 in vigore dal 13 dicembre prossimo, dispone l\u2019area gialla per le RegioniBasilicata, Calabria, LombardiaePiemontee l\u2019area arancione per la RegioneAbruzzo.", "Complessivamente, quindi, la\u00a0ripartizione delle Regioni e Province Autonome\u00a0nelle aree gialla, arancione e rossa dal 13 dicembre \u00e8 la seguente:", "Leggi", "Link", "Data di pubblicazione:12\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["E' attivo il portale per iscriversi all'Elenco di laureati in medicina e chirurgia abilitati all\u2019esercizio della professione medica e iscritti agli albi professionali, di infermieri e assistenti sanitari iscritti ai rispettivi albi professionali che dovranno dare il proprio sostegno all'attuazione del piano di somministrazione dei vaccini anti Sars-Cov-2:", "L\u2019avviso \u00e8 rivolto a cittadini italiani, UE ed extra UE.\u00a0 Potranno aderire anche medici, infermieri e assistenti sanitari in pensione.", "I contratti avranno una durata massima di nove mesi, rinnovabili in caso di necessit\u00e0.", "L\u2019avviso pubblico per assumere con un contratto a tempo determinato fino a\u00a03.000 medici\u00a0e\u00a012.000 infermieri e assistenti sanitari,\u00a0che dovranno sostenere la campagna di somministrazione del vaccino nelle 1.500 strutture individuate e distribuite su tutto il territorio nazionale, \u00e8 stato emanato lo scorso 11 dicembre dal Commissario straordinario Arcuri, insieme allagara per selezionare fino a cinque agenzie per il lavorocon le quali il Commissario straordinario stipuler\u00e0 un accordo quadro per la selezione, assunzione e la gestione amministrativa del personale sanitario che sar\u00e0 impiegato nella somministrazione dei vaccini. La scadenza della gara \u00e8 fissata per il\u00a028 dicembre 2020\u00a0alle ore 18.00. Le offerte possono essere presentate unicamente online attraverso il portalehttps://ingate.invitalia.it", "Vedi anche:", "Data di pubblicazione:11\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento16\u00a0dicembre\u00a02020"], ["La cabina di regia per il periodo 30 novembre - 6 dicembre evidenzia i seguenti aspetti principali:", "Data di pubblicazione:11\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0dicembre\u00a02020", "", ""], ["Il ministro della Salute,Roberto Speranza, ha firmatotre nuove Ordinanzesulla base dei dati della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020) che si \u00e8 tenuta il 4 dicembre.", "Le Ordinanze saranno in vigore dal 6 dicembre prossimo.", "Laprima Ordinanzarinnova le misure restrittive vigenti relative alla Regione Abruzzo, che resta in area rossa, e alle Regioni Basilicata, Calabria, Lombardia e Piemonte, che restano in area arancione.", "Con laseconda Ordinanzale Regioni Campania, Toscana, Valle D\u2019Aosta e la Provincia Autonoma di Bolzano passano dall\u2019area rossa all\u2019area arancione.", "Laterza Ordinanzadispone il passaggio delle Regioni Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Marche, Puglia e Umbria dall\u2019area arancione a quella gialla.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioni e Province Autonomenelle aree gialla, arancione e rossa dal 6 dicembre \u00e8 la seguente:", "Leggi", "Data di pubblicazione:4\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento7\u00a0dicembre\u00a02020"], ["La cabina di regia per il periodo 23 - 29 novembre evidenzia i seguenti aspetti principali:", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:4\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0dicembre\u00a02020", "", ""], ["\u00c8 stato firmatoieri, 3 dicembre, dal Presidente del Consiglio, Giuseppe Conte, ilnuovo Dpcmvolto a contrastare la diffusione del nuovo coronavirus sull\u2019intero territorio nazionale.", "Ledisposizionidel decreto entrano in vigore dal 4dicembree saranno vigentifino al15 gennaio 2021.", "In sintesi i principali contenuti del Decreto.", "Le attivit\u00e0 dei servizi diristorazione(fra cui bar, pub, ristoranti, gelaterie, pasticcerie) nelle zone gialle sono consentitedalle ore 5.00 fino alle ore 18.00; il consumo al tavolo \u00e8 consentito per un massimo di quattro persone per tavolo, salvo che siano tutti conviventi; dopo le ore 18,00 \u00e8 vietato il consumo di cibi e bevande nei luoghi pubblici e aperti al pubblico. Restasempre consentitain tutto il territorio nazionale la ristorazione conconsegna a domicilionel rispetto delle norme igienico-sanitarie sia per l\u2019attivit\u00e0 di confezionamento che di trasporto, nonch\u00e9fino alle ore 22,00 la ristorazione\u00a0con asporto, con divieto di consumazione sul posto o nelle adiacenze.", "L\u2019attivit\u00e0 didattica ed educativa per i servizi educativi per l\u2019infanzia, per lascuola dell\u2019infanziae per ilprimo ciclo di istruzionecontinua a svolgersi integralmentein presenza.", "Dal\u00a07 gennaio 2021per lescuole di secondo gradodovr\u00e0 essere garantita l\u2019attivit\u00e0\u00a0didatticain presenza per il 75%della popolazione studentesca.", "Data di pubblicazione:4\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0dicembre\u00a02020", ""], ["Il ministro della Salute, Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto il 2\u00a0dicembre in Parlamento per illustrare il quadro epidemiologico, le misure previste per il DPCM\u00a0 in vigore dal 4 dicembre e per presentare le linee guida delPiano strategico dell\u2019Italia per la vaccinazione anti-SARS-CoV-2/COVID-19, elaborato da Ministero della Salute, Commissario Straordinario per l\u2019Emergenza, Istituto Superiore di Sanit\u00e0, Agenas e Aifa.", "A conclusione dellecomunicazioni del Ministro della SaluteilSenato e la Camerahannoapprovatole relativerisoluzioni.", "Partendo dall\u2019analisi del quadro epidemiologico, ilMinistroha evidenziato che \u201cl\u2019insieme delle misure adottate nelle ultime settimane iniziano a dare i primi incoraggianti risultati\u201d, sottolineando, tuttavia, che \u201cla situazione \u00e8 molto seria in tutto il Paese e nessuna sottovalutazione pu\u00f2 essere ammissibile. La circolazione del virus \u00e8 ancora alta, attenzione a non scambiare il primo raggio di sole con lo scampato pericolo.Se abbassiamo la guardia la terza ondata pandemica \u00e8 dietro l\u2019angolo\u201d. Per il ministro, dunque, \u201cle prossime festivit\u00e0 vanno affrontate con estrema seriet\u00e0 se non vogliamo nuove pesanti chiusure tra gennaio e febbraio\u201d.", "Prima di illustrare nel dettaglio gli assi portanti delPiano vaccinazioneanticovid, Speranza ha sottolineato che \u201cla piena riuscita della campagna di vaccinazione deve rappresentare un obiettivo fondamentale di tutto il Paese. Non c\u2019\u00e8 maggioranza ed opposizione, ma gli italiani e il loro fondamentale diritto alla salute come precondizione indispensabile per una solida ripresa economica e sociale\u201d. Ha, quindi, presentato nel dettaglio le linee fondamentali del Piano, incentrato intorno ad8 assi.", "Ilprimoasse \u00e8 relativo alla centralizzazione e gratuit\u00e0 del vaccino. \u00a0\u201cIl vaccino \u00e8 un bene comune, un diritto che va assicurato a tutti, indipendentemente dal reddito e dal territorio nel quale ciascuno lavora\u201d, ha affermato Speranza.", "Relativamente alsecondo asseconcernente dosi e somministrazione dei vaccini, il Ministro ha affermato che \u201cse tutti i processi autorizzativi andassero a buon fine, le dosi saranno distribuite agli Stati membri in proporzione alle rispettive popolazioni a partire dal 1\u00b0 trimestre del 2021 e con una pi\u00f9 significativa distribuzione delle dosi nel 2\u00b0 e 3\u00b0 trimestre, per completarsi sostanzialmente nel 4\u00b0 trimestre. L\u2019Italia, in base agli accordi stipulati, potr\u00e0 contare sulla disponibilit\u00e0 delle seguenti dosi:", "Illustrando ilterzo asserelativo ai tempi di autorizzazione dei vaccini, Speranza ha affermato che \u201cla corsa contro il tempo che la comunit\u00e0 scientifica sta compiendo cammina di pari passo con la massima sicurezza ed il pieno rispetto di tutti i protocolli di garanzia e controllo\u201d.", "Ilquarto asseindividua le categorie da vaccinare con priorit\u00e0: operatori sanitari e sociosanitari, residenti e personale delle Rsa per anziani, persone in et\u00e0 avanzata. \u201cNaturalmente, con l'aumento delle dosi di vaccino \u2013 ha specificato il Ministro \u2013 saranno sottoposte a vaccinazione le altre categorie di popolazione\u201d.", "Ilquinto asse\u00e8 relativo a logistica, approvvigionamento, stoccaggio e trasporto che saranno di competenza del Commissario straordinario.", "Ilsesto asseriguarda la governance del piano di vaccinazione che verr\u00e0 assicurata dal coordinamento costante tra il ministero della Salute, la struttura del Commissario straordinario e le Regioni e Province Autonome.", "Ilsettimo asseconcerne un moderno sistema informativo per gestire in modo efficace, integrato, sicuro e trasparente la campagna di vaccinazione.", "Ed, infine,l\u2019ottavo asseche prevede un\u2019efficace farmacosorveglianza e una sorveglianza immunologica per assicurare il massimo livello di sicurezza nel corso di tutta la campagna di vaccinazione.", "\u201cDobbiamo lavorare tutti insieme per assicurare il pieno successo della campagna di vaccinazione, per sconfiggere definitivamente questo terribile virus, per creare le condizioni sanitarie per far ripartire l\u2019Italia. Siamo un grande Paese. Non dobbiamo dimenticarlo mai. Dimostriamo ancora una volta di essere all\u2019altezza delle sfide pi\u00f9 difficili\u201d, ha concluso il ministro Speranza.", "Data di pubblicazione:2\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento15\u00a0dicembre\u00a02020"], ["Il ministero fornisce indicazioni operative per la corretta gestione a domicilio del caso fin dalla diagnosi, con il duplice scopo di mettere in sicurezza il paziente e di non affollare in maniera non giustificata gli ospedali e soprattutto le strutture di pronto soccorso.", "I Medici di Medicina Generale (MMG) e i Pediatri di Libera Scelta (PLS) giocano, in stretta collaborazione con il personale delle USCA (Unit\u00e0 Speciali di Continuit\u00e0 Assistenziale) e con eventuali unit\u00e0 di assistenza presenti sul territorio, un ruolo cruciale nell\u2019ambito della gestione assistenziale dei malati COVID-19.", "Con laCircolare del 30 novembre 2020il ministero della Salute fornisce chiarimenti e indicazioni riguardo la ripresa in sicurezza di visite e contatti presso gli anziani in strutture residenziali.", "Le strutture residenziali sociosanitarie e socioassistenziali e gli hospice ospitano persone anziane o disabili che costituiscono una fascia di popolazione particolarmente fragile e a maggior rischio di evoluzione grave se colpita da COVID-19. Per questo motivo si sono rese necessarie misure particolarmente stringenti di prevenzione e controllo delle infezioni per tutelare la salute degli assistiti in queste strutture.", "L\u2019attuazione di misure restrittive, tra cui il distanziamento fisico e le restrizioni ai contatti sociali, imposte dalle norme volte al contenimento della diffusione del contagio, ha d'altra parte determinato una riduzione dell\u2019interazione tra gli individui e un impoverimento delle relazioni socioaffettive che, in una popolazione fragile e in larga misura cognitivamente instabile, possono favorire l\u2019ulteriore decadimento psicoemotivo determinando poi un aumentato rischio di peggioramento di patologie di tipo organico. Inoltre, anche i familiari hanno dovuto affrontare la distanza dal proprio caro e la conseguente difficolt\u00e0 ad offrire sostegno e supporto affettivo in un momento difficile come quello attuale.", "In tale contesto il ministero fornisce ulteriori indicazioni, in coerenza con quanto previsto dalrapporto dell\u2019ISS \u201cIndicazioni ad interim per la prevenzione e il controllo dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 in strutture residenziali sociosanitarie e socioassistenziali\u201d, versione del 24 agosto 2020, per garantire uniformit\u00e0 di applicazione delle disposizioni e per assicurare il pieno accesso in sicurezza di parenti e visitatori presso le strutture residenziali socioassistenziali, sociosanitarie e hospice.", "Data di pubblicazione:1\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0dicembre\u00a02020"], ["Il ministro della SaluteRoberto Speranzaha firmatodue nuove Ordinanzevolte a contrastare la diffusione del nuovo coronavirus.", "LaprimaOrdinanza, firmata il 27 novembre, dispone il passaggio nell\u2019area arancione per le Regioni Calabria, Lombardia e Piemonte e nell\u2019area gialla per le Regioni Liguria e Sicilia. Il provvedimento entrer\u00e0 in vigore il 29 novembre.", "LasecondaOrdinanza, firmata anch\u2019essa il 27 novembre,rinnova le misure restrittive vigenti disposte con il provvedimento del 13 novembre scorso per le Regioni Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia e Marche, che restano in zona arancione, e per le Regioni Campania e Toscana, che restano in zona rossa.", "Le Ordinanze restano in vigore fino al\u00a03 dicembre 2020.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioninelle diversearee\u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:28\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento28\u00a0novembre\u00a02020"], ["Il report della Cabina di regia numero 28 relativo al periodo 16 - 22 novembre evidenzia che la velocit\u00e0 di trasmissione dell\u2019epidemia in Italia sta rallentando ed ha raggiunto livelli di Rt prossimi a 1 in molte Regioni/PA. Inoltre, per la prima volta da molte settimane, l\u2019incidenza (dati flusso ISS) calcolata negli ultimi 14 gg \u00e8 diminuita a livello nazionale. Questi dati sono incoraggianti e segnalano l\u2019impatto delle misure di mitigazione realizzate nelle ultime settimane,tuttavia si accompagnano ad un lieve aumento nelle ospedalizzazioni in area medica e in terapia intensiva con pressione ancora molto elevata sui servizi ospedalieri che complessivamente non \u00e8 in regressione.L\u2019incidenza rimane tuttavia ancora troppo elevata per permettere una gestione sostenibile e il contenimento. Per questo motivo, \u00e8 necessario raggiungere livelli di trasmissibilit\u00e0 significativamente inferiori a 1 consentendo una rapida diminuzione nel numero di nuovi casi di infezione e, conseguentemente, una riduzione della pressione sui servizi sanitari territoriali e ospedalieri.Dieci Regioni/PA sono ancora classificate a rischio alto o a esso equiparate, di queste, 9 sono state classificate a rischio Alto e/o equiparate a rischio Alto per 3 o pi\u00f9 settimane consecutive.Questo andamento non deve portare a un rilassamento prematuro delle misure o a un abbassamento dell\u2019attenzione nei comportamenti.Si conferma la necessit\u00e0 di mantenere la drastica riduzione delle interazioni fisiche tra le persone. \u00c8 fondamentale che la popolazione eviti tutte le occasioni di contatto con persone al di fuori del proprio nucleo abitativo che non siano strettamente necessarie e di rimanere a casa il pi\u00f9 possibile. Rimane essenziale evitare gli eventi aggregativi che, se effettuati, porteranno a un rapido aumento nel numero di nuovi casi.Si ricorda che \u00e8 obbligatorio adottare comportamenti individuali rigorosi e rispettare le misure igienico-sanitarie predisposte relative a distanziamento e uso corretto delle mascherine. Si ribadisce la necessit\u00e0 di rispettare le misure raccomandate dalle autorit\u00e0 sanitarie compresi i provvedimenti quarantenari dei contatti stretti dei casi accertati e di isolamento dei casi stessi.", "Cabina di regia", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:27\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento27\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Il Ministro della Salute,Roberto Speranza, ha firmato unanuova Ordinanzacon cui si rinnovano le misure restrittive contenute nel precedente provvedimento del 10 novembre 2020 per le Regioni Basilicata, Liguria e Umbria, che restano in zona arancione, e per la Provincia Autonoma di Bolzano, che resta in zona rossa. La nuova Ordinanza \u00e8 valida fino al\u00a03 dicembre 2020, ferma restando la possibilit\u00e0 di nuova classificazione prevista dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del\u00a03 novembre 2020.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioni\u00a0nelle diverse aree\u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:24\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento25\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Il ministro della Salute, Roberto Speranza, ha firmato un\u2019ordinanzache dispone la sospensione delle attivit\u00e0 degli allevamenti di visoni su tutto il territorio italiano fino alla fine del mese di febbraio 2021 quando verr\u00e0 effettuata una nuova valutazione sullo stato epidemiologico.", "La misura aggiunge l\u2019infezione da SARS CoV-2 nei visoni d\u2019allevamento all\u2019elenco delle malattie infettive e diffusive degli animali soggette a provvedimenti sanitari secondo il \u201cRegolamento di polizia veterinaria (D.P.R. 8 febbraio 1954, n. 320)\u201d.", "Pur essendo il numero degli allevamenti in Italia molto ridotto rispetto ad altri paesi europei si \u00e8 valutato di seguire il principio della massima precauzione in osservanza del parere espresso dal Consiglio Superiore di Sanit\u00e0.", "Secondo l\u2019ordinanza, in caso di sospetto di infezione, le autorit\u00e0 locali competenti dispongono il sequestro dell\u2019allevamento, il blocco della movimentazione di animali, liquami, veicoli, attrezzature e l\u2019avvio di una indagine epidemiologica.", "In caso di conferma della malattia, i visoni dell\u2019allevamento sono sottoposti ad abbattimento.", "Leggi:Ordinanza 21 novembre 2020.\u00a0Norme sanitarie in materia di infezione da SARS CoV-2 (agente eziologico del COVID19) nei visoni d'allevamento e attivit\u00e0 di sorveglianza sul territorio nazionale. (G.U. Serie Generale, n. 291 del 23 novembre 2020)", "Data di pubblicazione:24\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0novembre\u00a02020"], ["Il ministro della SaluteRoberto Speranzaha firmatodue nuove Ordinanzevolte a contrastare la diffusione del nuovocoronavirus.", "La prima Ordinanza, firmata il 19 novembre e gi\u00e0 in vigore,\u00a0rinnova fino al 3 dicembre prossimo le misure disposte nell\u2019Ordinanza emanata lo scorso 4 novembre: le Regioni Puglia e Sicilia rimangono, quindi, in zona arancione e le Regioni Calabria, Lombardia, Piemonte e Valle d\u2019Aosta in zona rossa. Resta ferma la possibilit\u00e0 di nuove classificazioni prevista dal Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri del 3 novembre 2020.", "La seconda Ordinanza, firmata il 20 novembre, dispone il passaggio della Regione Abruzzo dalla zona arancione alla zona rossa. Le disposizioni del provvedimento entreranno in vigore il 22 novembre e resteranno vigenti fino al 3 dicembre 2020.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioninelle diverse aree \u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:21\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Il report della Cabina di regia numero 27 relativo al periodo 9 - 15 novembre mostra che l'incidenza delle nuove diagnosi ha raggiunto livelli molto elevati e diffusi in tutto il Paese.Si evidenzia un carico rilevante di Covid-19 sui servizi sanitari territoriali e ospedalieri.L\u2019aumento continuo dei ricoveri Covid-19 implica una inevitabile erosione delle risorse disponibili per l\u2019assistenza ospedaliera ai pazienti con altre patologie.L\u2019incidenza elevata, seppure con un iniziale rallentamento dell\u2019indice di trasmissione, richiede il mantenimento rigoroso delle misure in essere per consentire una diminuzione, la pi\u00f9 rapida possibile, delle infezioni.", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:20\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento20\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Con il progressivo aumento della diffusione epidemica da COVID-19, \u00e8 stato rafforzato, su esplicita richiesta del Ministro della salute, Roberto Speranza, il dispositivo dei Carabinieri dei NAS dedicato al controllo dei servizi devoluti all\u2019ospitalit\u00e0 e alla cura delle persone anziane che si trovano in condizione di particolare vulnerabilit\u00e0 fisica, in ragione dell\u2019et\u00e0 e della sussistenza di pregresse patologie.", "Nell\u2019ultima settimana sono state effettuate 232 ispezioni presso strutture sanitarie e socio-assistenziali, quali Residenze Sanitarie Assistite e di lungodegenza, case di riposo, comunit\u00e0 alloggio, ecc., per verificare se venivano rispettate le misure di contenimento e prevenzione alla diffusione epidemica.", "In 37 strutture sono state riscontrate irregolarit\u00e0, contestando, complessivamente, 59 violazioni, di cui:", "In particolare, gli esiti hanno evidenziato 24 violazioni in materia di misure di prevenzione alla diffusione da COVID-19 (pari al 40% complessivo delle irregolarit\u00e0 riscontrate), riconducibili all\u2019assenza di piani preventivi anti-COVID e, in 9 episodi, alla loro mancata attuazione, come l\u2019individuazione di percorsi e aree dedicati, le modalit\u00e0 di gestione dei casi e di comunicazione all\u2019autorit\u00e0 sanitaria, la programmazione delle fasi di pulizia e sanificazione, le prescrizioni per l\u2019accesso dei visitatori in condizioni di sicurezza.", "In misura minoresono state rilevate anche infrazioni relative al possesso e uso di adeguati Dispositivi di Protezione Individuale (DPI) da parte degli operatori, sia assistenziali che impiegati in altre mansioni, alla formazione dei dipendenti in materia di sicurezza nei luoghi di lavoro e alla presenza di igienizzanti e disinfettanti.", "Le verifiche hanno evidenziato anche 35 irregolarit\u00e0 inerenti al livello di assistenza fornita agli ospiti e l\u2019adeguatezza strutturale dei locali, individuando operatori privi di adeguata qualifica professionale, presenza di un numero superiore di anziani rispetto al limite previsto e carenze igieniche nella preparazione dei pasti.", "In 4 situazioni sono emerse criticit\u00e0 particolarmente gravi tali da richiedere un immediato provvedimento di sospensione dell\u2019attivit\u00e0 assistenziale.", "Data di pubblicazione:17\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento17\u00a0novembre\u00a02020"], ["Allo scopo di contrastare e contenere il diffondersi del virus responsabile di Covid-19 il ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza, sentiti i Presidenti delle Regioni interessate, ha firmato l'Ordinanza 13 novembre 2020che individua le Regioni che in base all\u2019analisi dei dati epidemiologici sulla diffusione dell\u2019epidemia e agli scenari di rischio certificati nel report dell\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0, passano dall'area gialla a quella arancione e rossa (rischio alto, scenario 3 l'area arancione;\u00a0 rischio alto, scenario 4 l'area rossa). Le misure previste dall'Ordinanza entrano in vigore il 15 novembre 2020.", "Nello specifico in base alla nuova Ordinanza:", "Complessivamente, quindi, la ripartizione delle Regioni nelle diverse aree \u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:14\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento16\u00a0novembre\u00a02020"], ["Il report della Cabina di regia numero 26 relativo al periodo 2 - 8 novembre evidenzia che l'epidemia in Italia seppur intensificandosi per gravit\u00e0 a causa di un aumentato impatto sui servizi assistenziali, mostra una lieve riduzione nella trasmissibilit\u00e0 rispetto alla settimana precedente che, sebbene ancora molto elevata, potrebbe costituire un segnale precoce di impatto delle misure di mitigazione introdotte a livello nazionale e regionale dal 14 ottobre 2020.Tale andamento andr\u00e0 confermato nelle prossime settimane e non deve portare ad un rilassamento delle misure o ad un abbassamento dell\u2019attenzione nei comportamenti.", "Nella maggior parte del territorio nazionale la trasmissibilit\u00e0 \u00e8 compatibile con uno scenario di tipo 3 con diminuzione nel numero di Regioni/PA in cui la velocit\u00e0 di trasmissione \u00e8 gi\u00e0 compatibile con uno scenario 4.", "La situazione descritta in questa relazione evidenzia forti criticit\u00e0 dei servizi territoriali e il raggiungimento attuale, in un numero crescente di Regioni/PA, o imminente delle soglie critiche di occupazione dei servizi ospedalieri. Questo interessa l\u2019intero territorio nazionale.", "Tutte le Regioni/PA sono classificate a rischio alto di una epidemia non controllata e non gestibile sul territorio o a rischio moderato con alta probabilit\u00e0 di progredire a rischio alto nelle prossime settimane.", "\u00c8 essenziale rafforzare le misure di mitigazione in tutte le Regioni/PA in base al livello di rischio identificato come indicato nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso conCircolare del Ministero della Salute del 12 ottobre 2020.", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:13\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (Iss) e Accademia dei Lincei hanno siglato unaccordoper lo sviluppo di modelli sull\u2019andamento dell\u2019epidemia e sull\u2019impatto sul sistema sanitario nazionale.", "In base all\u2019accordo, l\u2019Iss metter\u00e0 a disposizione degli esperti dell\u2019Accademia idatiraccolti e i ricercatori dei due enti collaboreranno per le analisi di vari aspetti epidemiologici.", "L\u2019accordo avr\u00e0 una durata di un annoe prevede che i due enti collaborino nelle stime del tempo di generazione dell\u2019epidemia e del numero di riproduzione (Rt), con un monitoraggio dell\u2019andamento di queste variabili nel tempo. \u00c8 previsto inoltre che vengano prodotti modelli di trasmissione per stimare l\u2019impatto del COVID-19 sul sistema sanitario.", "Data di pubblicazione:11\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Sono stati presentati oggi all\u2019auditorium del Ministero \"Cosimo Piccinno\" dalla Sottosegretaria alla Salute Sandra Zampa e la Viceministra all'Istruzione Anna Ascani, i risultati del Report finale\u201cCrescere senza distanza.Cosa ci insegnano le esperienze dei ragazzi con patologie croniche sull\u2019apprendimento a distanza per contrastare la povert\u00e0 educativa durante la pandemia\", promosso da Ministero della Salute, Ministero dell\u2019Istruzione e \"Con i Bambini\" e realizzato da \"Fondazione Zancan\".", "Un progetto mirato alcontrasto della povert\u00e0 educativa nel settore dell\u2019apprendimento a distanza, che parte dall\u2019esperienza di bambine e bambini ospedalizzati a causa di gravi malattie, per arrivare alla realizzazione di un protocollo \u201ccollaudato\u201d in scuole di diverso ordine e grado nel Nord, nel Centro e nel Sud del nostro Paese, da mettere a disposizione di tutti nell\u2019ottica di una riflessione sulla didattica a distanza in questo periodo di emergenza sanitaria.", "Agli insegnanti della scuola in ospedale, ai genitori e ai sanitari dei ragazzi che li curano, agli stessi bambini e ragazzi \u00e8 stato chiesto cosa insegnano le esperienze dei giovani con patologie croniche sull\u2019apprendimento a distanza. Gli intervistati hanno dato indicazioni preziose su come gestire \u201cl\u2019apprendimento durante il distanziamento\u201d e su come gestire la classe rovesciata (da uno al piccolo gruppo, a tutti).I loro contributi sono stati utilizzati per costruire raccomandazioni a disposizione del mondo della scuola, delle famiglie e di quanti operano nei progetti di lotta alla povert\u00e0 educativa.Le indicazioni raccolte sono state \u201cmesse alla prova\u201d in 11 scuole distribuite tra Nord, Centro e Sud Italia, con uno stress test, grazie all\u2019impegno e alla generosit\u00e0 di insegnanti e studenti che, nell\u2019ultima fase dello scorso anno scolastico, quella pi\u00f9 difficile, hanno provato ad utilizzarle.", "I risultati sono ora condensati inraccomandazioniper facilitare l\u2019apprendimento a distanza, utilizzabili su pi\u00f9 vasta scala per ridurre le distanze.", "\u00c8 stato uno studio di fattibilit\u00e0 per una didattica pi\u00f9 inclusiva, mirata al contrasto della dispersione educativa, con specifico riferimento all\u2019apprendimento a distanza. Le bambine e i bambini ospedalizzati hanno messo a disposizione le proprie esperienze, raccontando come abbiano raggiunto traguardi non scontati: le sfide che hanno affrontato con impegno e coraggio si sono rivelate utili per tutti.L\u2019emergenza sanitaria da Coronavirus, che ha comportato in alcuni casi l\u2019attivazione di forme di didattica a distanza, ogni giorno sta rendendo pi\u00f9 evidente la necessit\u00e0 di risposte coraggiose per fare fronte al diritto costituzionale all\u2019istruzione. Grazie a questo progetto, suggerimenti importanti vengono da chi ha sperimentato la pi\u00f9 grande distanza mentre affrontava la doppia sfida della malattia e dell\u2019apprendimento in condizioni davvero complicate.", "\u201cSono davvero felice di potere presentare oggi questa esperienza e ringrazio quanti l\u2019hanno resa possibile: la Viceministra Anna Ascani, il Professor Tiziano Vecchiato della Fondazione Zancan, il Dottor Carlo Borgomeo e il Dottor Marco Rossi-Doria, Presidente e Vice Presidente dell\u2019associazione Con i bambini.\u00c8 incoraggiante che un contributo arrivi da chi \u00e8 pi\u00f9 in difficolt\u00e0 e maggiormente penalizzato dal punta di vista della salute.Un contributo che migliora non solo il proprio stato ma anche quello di chi si trova in una condizione migliore. Questa \u00e8 la prova che quando si migliora la vita di chi \u00e8 in svantaggio si producono benefici per tutta la comunit\u00e0. Sappiamo bene che la scuola in ospedale \u00e8 molto importante, perch\u00e9 restituisce una dimensione di normalit\u00e0 che aiuta ad affrontare meglio la malattia. La scuola offre alle studentesse e agli studenti, costretti a lunghi ricoveri ospedalieri, un obiettivo e una motivazione, la forza e la fiducia che riusciranno a superare questo momento di difficolt\u00e0, che oggi purtroppo si somma all\u2019emergenza da Coronavirus. Lottare contro le disuguaglianze nell\u2019accesso alla scuola significa \u2018avvicinare tutti\u2019, insegnanti, ragazzi e genitori\u201d - ha affermato laSottosegretaria di Stato alla Salute Sandra Zampa.", "\"Da questo progetto \u00e8 emerso chiaramente - ha dichiarato laViceministra dell\u2019Istruzione Anna Ascani- ci\u00f2 che abbiamo riscontrato con tutta evidenza nel periodo del lockdown dovuto all'emergenza sanitaria in corso: la scuola \u00e8 relazione e socialit\u00e0. Tutte le esperienze di didattica a distanza, necessarie in alcuni casi per continuare a mantenere un contatto con la vita normale anche in periodi di difficolt\u00e0, non possono non tenere conto di questo. Nostro dovere \u00e8 impegnarci affinch\u00e9, soprattutto in contesti di fragilit\u00e0 o svantaggio, siano garantite, insieme all'accesso all'istruzione, anche le condizioni per crescere bene e insieme, nonostante il distanziamento. Siamo impegnati, come dimostra anche questa collaborazione, a colmare le diseguaglianze e costruire una societ\u00e0 realmente inclusiva. Da anni il nostro sistema di istruzione porta avanti esperienze preziose di scuola in ospedale e di istruzione domiciliare. Questo progetto ha messo a disposizione di tutti noi un prezioso patrimonio informativo che potremo utilizzare nell'ottica di un miglioramento del sistema, per garantire a ogni bambino e ragazzo la migliore formazione possibile\".", "Per quanto riguarda lascuola in ospedale,\u00a0i ragazzi e le ragazze intervistati hanno dichiarato che l\u2019insegnamento personalizzato \u00e8 pi\u00f9 proficuo sul piano dell\u2019apprendimento, perch\u00e9 favorisce l\u2019attenzione e il confronto con l\u2019insegnante. Questo approccio \u00e8 ritenuto fondamentale per sostenere gli studenti in un momento di difficolt\u00e0 come quello della malattia, aiuta ad avere un obiettivo, a non lasciarsi andare. Incoraggia sul piano psicologico e pratico.", "Rispetto agli alunni dellascuola primariacoinvolti \u201cnello stress test\u201d, invece,il62% ha dichiarato di apprezzare la didattica a distanza\u00a0e il 91% di avere appreso cose nuove. Anche se molti di loro hanno sentito la mancanza dei propri compagni di classe (44%).Nello specifico, ai bambini della scuola primaria \u00e8 stato chiesto cosa sia mancato di pi\u00f9 in questo periodo. C\u2019\u00e8 chi ha risposto le maestre, gli amici, i compagni di classe, i corridoi pieni, la ricreazione, i laboratori, la LIM, i banchi, la lavagna e chi ha sentito la mancanza dei compiti insieme all\u2019insegnante, l\u2019ansia per l\u2019interrogazione, gli spettacoli, le gite, la ginnastica in palestra, le lezioni con la classe, i collaboratori scolastici, il giardino e, in generale, il contatto fisico e il confronto con tutto ci\u00f2 che ruota attorno al mondo della scuola.", "Valori simili anche per lascuola secondaria di primo grado, l\u201986% degli intervistati dichiara di avere imparato cose nuove,e di secondo grado:al 57% degli intervistati \u00e8 piaciuta la didattica a distanza e il 71% ha dichiarato di avere imparato cose nuove.", "Intutti gli ordini di scuola\u00e8 emersa una certa fatica nel seguire le lezioni in didattica a distanza, anche se, dall\u2019altra parte, viene riconosciuta la spinta derivante dalla DaD a una maggiore responsabilizzazione degli studenti nell\u2019organizzazione dello studio, a una maggiore autonomia e, allo stesso tempo, il vantaggio della flessibilit\u00e0 dell\u2019orario e della promozione di un\u2019idea diversa sul \u2018fare scuola\u2019, basata anche sull\u2019utilizzo delle tecnologie quali alleate della didattica.", "Tra isuggerimenti per migliorare la didattica a distanza, oltre alla necessit\u00e0 di avere libri digitali per chi non li ha, migliori connessioni, pc e tablet, le raccomandazioni si sono concentrate sulle soluzioni didattiche.Se non sono personalizzate, tarate sulle diverse difficolt\u00e0 e capacit\u00e0 di ogni studente, se non sono capaci di valorizzare il lavoro personale e in piccoli gruppi si manifesta il rischio dell\u2019aumento del distanziamento dalle pari opportunit\u00e0 e dal diritto costituzionale all\u2019istruzione.Per evitarlo si consiglia di bilanciare le videolezioni con esercitazioni, imparare concretamente, verificare in tempo reale le difficolt\u00e0 di apprendimento e i traguardi raggiunti. Per facilitare il confronto in remoto \u00e8 importante trovare il ritmo giusto trateachingelearning, insegnare e imparare, con lezioni modulate (contenuti, esempi, utilit\u00e0 pratica, testimonianze\u2026). In particolare le forme di valutazione devono essere concepite quali palestre quotidiane dove i traguardi vengono dimensionati sulle potenzialit\u00e0 di ogni ragazzo, come nello sport.", "Consulta ilReport finale in sintesi", "Guarda ilvideodella conferenza", "Data di pubblicazione:11\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0novembre\u00a02020"], ["Allo scopo di contrastare e contenere il diffondersi del virus responsabile di Covid-19 il ministro della Salute,Roberto Speranza, sentiti i Presidenti delle Regioni interessate, ha firmato l'Ordinanzache individua le Regioni che in base all\u2019analisi dei dati epidemiologici sulla diffusione dell\u2019epidemia e agli scenari di rischio certificati nel report dell\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0, passano dall'area gialla a quella arancione e rossa (rischio alto, livello 3 l'area arancione;\u00a0 rischio alto, livello 4 l'area rossa). Le misure previste dall'Ordinanza entrano in vigore l'11 novembre 2020.", "Nello specifico in base alla nuova Ordinanza:", "Complessivamente, quindi, la ripartizione delle Regioni nelle diverse aree \u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:10\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0novembre\u00a02020"], ["Il report della Cabina di regia numero 25 relativo al periodo 26 ottobre - 1 novembre conferma che l\u2019epidemia in Italia \u00e8 in rapido peggioramento. Nella maggior parte del territorio nazionale \u00e8 compatibile con uno scenario di tipo 3 ma sono in aumento il numero di Regioni/PA in cui la velocit\u00e0 di trasmissione \u00e8 gi\u00e0 compatibile con uno scenario 4.", "Si conferma pertanto una situazione complessivamente e diffusamente molto grave sull\u2019intero territorio nazionale con criticit\u00e0 ormai evidenti in numerose Regioni/PA italiane.", "La situazione descritta in questa relazione evidenzia forti criticit\u00e0 dei servizi territoriali e il raggiungimento attuale o imminente delle soglie critiche di occupazione dei servizi ospedalieri in tutte le Regioni/PA.", "Tutte le Regioni/PA sono classificate a rischio alto di una epidemia non controllata e non gestibile sul territorio o a rischio moderato con alta probabilit\u00e0 di progredire a rischio alto nelle prossime settimane.", "\u00c8 essenziale rafforzare le misure di mitigazione in tutte le Regioni/PA come indicato nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso con Circolare del Ministero della Salute del 12 ottobre 2020.", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:9\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento9\u00a0novembre\u00a02020"], ["Il ministro della Salute Roberto Speranza ha tenuto un'informativa urgente sui dati e sui criteri seguiti per la collocazione delle Regioni italiane nelle aree rossa, arancione e gialla, previste dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del 3 novembre 2020", "Guarda il video dell'intervento del ministro", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:6\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento6\u00a0novembre\u00a02020", "", "", ""], ["Pubblichiamo le slide presentate dal Presidente dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, Silvio Brusaferro, e dal Direttore Generale della Prevenzione del Ministero della Salute, Gianni Rezza, durante la conferenza stampa sull\u2019analisi dei dati del Monitoraggio Regionale della Cabina di Regia (DM\u00a030 aprile 2020).", "Leggi", "Data di pubblicazione:5\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento10\u00a0novembre\u00a02020", ""], ["Pubblicato in Gazzetta Ufficiale ilnuovo Dpcmfirmato il 3 novembre scorso dal Presidente del Consiglio Giuseppe Conte contenente ulteriori misure stringenti per contrastare la diffusione del nuovo coronavirus. Le nuove misure sono state assunte in seguito all\u2019analisi dei dati epidemiologici sulla diffusione dell\u2019epidemia.", "Il Decreto individua tre aree, corrispondenti ad altrettanti scenari di rischio, per le quali sono previste misure modulari. Nella fascia riservata alle Regioni a rischio di massima gravit\u00e0, con scenario 4 (cosiddettaarea rossa) sono concentrate le misure pi\u00f9 restrittive; nella fascia per le Regioni a rischio alto ma compatibili con lo scenario 3 (cosiddettaarea arancione), sono previste misure lievemente meno restrittive,\u00a0nella terza fascia, quella per tutto il territorio nazionale, rientrano le restanti Regioni (cosiddettaarea gialla).", "L\u2019inserimento, o l\u2019uscita, di una Regione all\u2019interno di una delle aree, con la conseguente applicazione delle misure previste per quello specifico livello di rischio, avverr\u00e0 conOrdinanza del Ministro della Salute, sentiti i presidenti delle Regioni interessate,\u00a0\u00a0e dipender\u00e0 dal coefficiente di rischio raggiunto dalla Regione, certificato dal Report ufficiale dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 in base a specifici parametri, e dall\u2019andamento della curva epidemica. Le misure contenute nel Dpcm entrano in vigore il 6 novembre e restano vigenti fino al 3 dicembre.", "Nello specifico nell'areagiallasono attualmente ricomprese le seguenti Regioni: Abruzzo, Basilicata, Campania, Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Lazio, Liguria, Marche, Molise, Province di Trento e Bolzano, Sardegna, Toscana, Umbria, Veneto.", "Nell'areaarancione: Puglia, Sicilia.", "Nell'arearossa: Calabria, Lombardia, Piemonte, Valle d'Aosta.", "Leggi", "Scarica", "Data di pubblicazione:5\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0gennaio\u00a02021"], ["Il quadro epidemiologico descritto precede l\u2019adozione delle misure restrittive introdotte dalDPCM del\u00a0 24 ottobre 2020. L\u2019epidemia in Italia \u00e8 in ulteriore peggioramento, con un numero di nuovi casi segnalati quasi raddoppiato rispetto alla settimana \u00a0del \u00a012-\u00ad18 ottobre \u00a02020 \u00a0(100.446 \u00a0casi \u00a0rispetto \u00a0a \u00a052.960 \u00a0casi \u00a0nella \u00a0settimana \u00a0precedente), \u00a0compatibile \u00a0ancora complessivamente con unoscenario di tipo 3ma in evoluzione verso unoscenario di tipo\u00a0 4. Si segnala che in alcune Regioni italiane la velocit\u00e0 di trasmissione \u00e8 gi\u00e0 compatibile con uno scenario\u00a0 4\u00a0 con\u00a0 rischio\u00a0 di\u00a0 tenuta\u00a0 dei\u00a0 servizi\u00a0 sanitari\u00a0 nel\u00a0 breve\u00a0 periodo. Si osserva una sempre maggiore\u00a0 difficolt\u00e0 a reperire dati\u00a0 completi a causa del\u00a0 grave sovraccarico dei servizi territoriali, questo potrebbe portare a sottostimare la velocit\u00e0 di trasmissione in particolare\u00a0 in\u00a0 alcune\u00a0 Regioni.\u00a0 Si\u00a0 conferma\u00a0 pertanto una situazione complessivamente critica sul territorio nazionale con impatto importante in numerose Regioni/PA\u00a0 italiane.", "Nella settimana di monitoraggio,11 Regioni/PA sono da considerare a rischio elevato di una trasmissione non controllata diSARS-\u00adCoV-\u00ad2e 8 sono classificate a rischio moderato con probabilit\u00e0 elevata di progredire a rischio alto nel prossimo mese. Questa settimana, per la prima volta, \u00e8 stato segnalato il superamento in alcuni territori della soglia critica di occupazione dei posti letto in area medica (40%).", "Si conferma che \u00e8 necessaria una drastica riduzione delle interazioni fisiche tra le persone in modo da alleggerire la pressione sui servizi sanitari.\u00c8 fondamentale che la popolazione eviti tutte le occasioni di contatto con persone al di fuori del proprio nucleo abitativo che non siano strettamente necessarie ed \u00e8 altres\u00ec fondamentale rimanere a casa il pi\u00f9 possibile. Si ricorda che \u00a0\u00e8 \u00a0obbligatorio \u00a0adottare \u00a0comportamenti individuali rigorosi e \u00a0rispettare \u00a0le \u00a0misure \u00a0igienico-\u00ad\u2010sanitarie \u00a0predisposte \u00a0relative \u00a0a distanziamento e uso corretto delle mascherine. Si ribadisce la necessit\u00e0 di rispettare le misure raccomandate dalle autorit\u00e0 sanitarie, compresi i provvedimenti quarantenari dei contatti stretti dei casi accertati e di isolamento dei casi stessi.", "Si \u00a0invitano le Regioni/PA a realizzare una continua analisi del \u00a0rischio, anche \u00a0a \u00a0livello \u00a0sub\u00ad\u2010regionale, e a considerare un tempestivo innalzamento delle misure di mitigazione nelle aree maggiormente affette in base al livello di rischio e sulla base delle \u00a0linee \u00a0di \u00a0indirizzo \u00a0fornite \u00a0nel \u00a0documentoPrevenzione e risposta a \u00a0Covid-\u00ad19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-\u00adinvernaletrasmesso \u00a0con \u00a0Circolare del Ministero \u00a0della \u00a0Salute del 12/10/2020 Prot. 32732, in raccordo con il Ministero della Salute.", "Tabella incidenza 19 - 25 ottobre", "Grafico Rt", "Data di pubblicazione:30\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020"], ["\"Sono giorni difficili. La curva del contagio cresce nel Mondo. E in tutta Europa l\u2019onda \u00e8 molto alta. Dobbiamo reagire subito e con determinazione se vogliamo evitare numeri insostenibili. Per questo abbiamo firmato un nuovo DPCM con misure restrittive volte a ridurre le occasioni di contagio. Ogni scelta comporta sacrifici e rinunce. Ne sono consapevole. Ma dobbiamo intervenire con fermezza se vogliamo contenere il virus nel tempo che manca all\u2019arrivo di vaccini e cure efficaci e sicuri. In primavera abbiamo dimostrato di essere un grande Paese. Ce la faremo anche questa volta, ma solo con l'indispensabile contributo di tutti\". Lo afferma il Ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza, riguardo al Dpcm del 24 ottobre, pubblicato in Gazzetta ufficiale il 25 ottobre, che introduce nuove misure restrittive in vigore fino al 24 novembre 2020.", "Queste in sintesi le novit\u00e0 introdotte dal nuovo DPCM.", "E' fortemente raccomandato di non spostarsi con mezzi pubblici o privati salvo che per esigenze lavorative, di studio, motivi di salute e situazioni di necessit\u00e0 o per svolgere attivit\u00e0 o usufruire di servizi non sospesi.Pu\u00f2 essere disposta la chiusura al pubblico dopo le 21 delle strade o piazze dove si possono creare assembramenti, fatta salva la possibilit\u00e0 di accesso e deflusso agli esercizi commerciali legittimamente aperti e alle abitazioni private.", "Per le istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado viene incrementato il ricorso alla didattica digitale integrata almeno al 75%.", "Le Universit\u00e0 dovranno predisporre, in base all'andamento del quadro epidemiologico, piani di organizzazione della didattica in presenza e a distanza in funzione delle esigenze formative.", "Dal 26 ottobre le attivit\u00e0 di bar, pub, ristoranti, gelaterie, pasticcerie sono consentite tutti i giorni dalle ore 5 fino alle 18, compresa la domenica; il consumo al tavolo \u00e8 consentito per un massimo di 4 persone per tavolo, salvo che siano tutti conviventi.\u00a0Resta sempre consentita la ristorazione con consegna a domicilioe l'asporto fino alle 24, con divieto di\u00a0 consumazione\u00a0sul\u00a0posto\u00a0onelle adiacenze.\u00a0Queste restrizioni non riguardano la ristorazione alberghiera.Confermato l'obbligo nei locali pubblici e aperti al pubblico e in tutti gli esercizi commerciali di esporre all'ingresso del locale un cartello che riporti il numero massimo di persone ammesse nel locale.", "Sono sospese le attivit\u00e0 di palestre, piscine, centri natatori, centri benessere, centri termali, fatta eccezione per quelli con presidio sanitario obbligatorio o che effettuino l\u2019erogazione delle prestazioni rientranti nei Lea.E' consentita l'attivit\u00e0 sportiva o motoria all'aperto, anche presso aree attrezzate e parchi pubblici (se accessibili) nel rispetto della distanza di sicurezza interpersonale di almeno due metri per l'attivit\u00e0 sportiva.Restano consentiti soltanto gli eventi e le competizioni sportive nei settori professionistici e dilettantistici, riconosciuti di interesse nazionale dal Comitato olimpico nazionale italiano (CONI), dal Comitato paralimpico (CIP) e dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, discipline sportive associate, enti di promozione sportiva, ovvero organizzati da organismi sportivi internazionali, all'interno di impianti sportivi utilizzati a porte chiuse o all'aperto senza la presenza di pubblico.Ferma restando la sospensione delle attivit\u00e0 di piscinee palestre e il rispetto delle misure di sicurezza, sono consentite: l'attivit\u00e0 sportiva di base\u00a0 e\u00a0 l'attivit\u00e0\u00a0motoria\u00a0ingenere svolte all'aperto presso centri e circoli sportivi, pubblici e privati; le attivit\u00e0 dei centri di riabilitazione edei centri di addestramento e delle strutture in uso al Comparto\u00a0Difesa, Sicurezza e Soccorso pubblico.", "Sono\u00a0sospesi\u00a0gli\u00a0spettacoli\u00a0aperti\u00a0al\u00a0pubblico\u00a0in\u00a0saleteatrali, sale da concerto, sale cinematografiche e\u00a0in\u00a0altri\u00a0spazi anche all'aperto.Restano aperti i musei e gli altri istituti e luoghi di cultura, con ingresso contingentato.", "Vengono sospesi i convegni, i congressi e gli altri eventi, ad eccezione di quelli che si svolgono con modalit\u00e0 a distanza.", "Restano sospese le attivit\u00e0 che abbiano luogo in sale da ballo e discoteche e locali assimilati, all'aperto o al chiuso. Sono vietate le feste nei luoghi al chiuso e all\u2019aperto, comprese quelle conseguenti alle cerimonie civili e religiose.Sono sospese\u00a0le\u00a0attivit\u00e0\u00a0dei\u00a0parchi\u00a0tematici\u00a0e\u00a0di divertimento.Con riguardo alle abitazioni private, resta fortemente raccomandato di non ricevere persone diverse dai conviventi, salvo che per esigenze lavorative o situazioni di necessit\u00e0 e urgenza.", "Al fine di rendere pi\u00f9 efficace il contact tracing attraverso l\u2019utilizzo dell\u2019App Immuni, \u00e8 fatto obbligo all\u2019operatore sanitario del Dipartimento di prevenzione della azienda sanitaria locale, accedendo al sistema centrale di Immuni, di caricare il codice chiave in presenza di un caso di positivit\u00e0.", "Data di pubblicazione:25\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento26\u00a0ottobre\u00a02020"], ["L\u2019epidemia \u00e8 in rapido\u00a0peggioramento e compatibile complessivamente con unoscenario di tipo 3(Prevenzione e risposta a COVID-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale) con rapidit\u00e0 di progressione maggiore in alcune Regioni italiane.La situazione descritta in questo report evidenzia segnali di criticit\u00e0 dei servizi territoriali e del raggiungimento imminente di soglie critiche dei servizi assistenziali di diverse Regioni/PA.Sono necessarie misure, con precedenza per le aree maggiormente colpite, che favoriscano una drastica riduzione delle interazioni fisiche tra le persone e che possano alleggerire la pressione sui servizi sanitari, comprese restrizioni nelle attivit\u00e0 non essenziali e restrizioni della mobilit\u00e0 nonch\u00e9 l\u2019attuazione delle altre misure gi\u00e0 previste nel piano \u201cPrevenzione e risposta a COVID-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di trasmissione per il periodo autunno-invernale\u201d. Si invitano nuovamente le Regioni/PA a realizzare una rapida analisi del rischio, anche a livello sub-regionale, e a\u00a0considerare un tempestivo innalzamento dellemisure di mitigazionenelle aree maggiormente affette.\u00c8 fondamentale che la popolazione rimanga a casa quando possibile e riduca tutte le occasioni di contatto con persone al di fuori del proprio nucleo abitativo che non siano strettamente necessarie. Si ricorda che \u00e8 obbligatorio adottare comportamenti individuali rigorosi e rispettare le misure igienico-sanitarie predisposte relative a distanziamento e uso corretto delle mascherine.", "Grafico Rt", "Data di pubblicazione:23\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", ""], ["E' stato adottato conDM 20 ottobre 2020ed \u00e8 in corso di registrazione presso gli organi competenti il Programma di attivit\u00e0 per il 2020 del CCM - Centro nazionale per la prevenzione e il controllo delle malattie.", "In considerazione dellamissionprioritaria del CCM, volta a contrastare le emergenze di salute pubblica legate anche alle malattie infettive e diffusive e al bioterrorismo, nell\u2019attuale scenario emergenziale, si \u00e8 ritenuto opportuno orientare l\u2019intera programmazione alla promozione di interventi utili al potenziamento delle attivit\u00e0 di sorveglianza e controllo, nonch\u00e9 di contenimento della circolazione del virus SARS-CoV-2.", "Il programma 2020, coerentemente con il nuovoPiano Nazionale della Prevenzione (PNP) 2020-2025, adottato conIntesa Stato Regioni il 6 agosto 2020, intende supportare e sostenere le Regioni nel potenziare la capacit\u00e0 di risposta all\u2019attuale e ad altre eventuali pandemie, anche attraverso l\u2019implementazione di attivit\u00e0 di prevenzione del rischio e promozione della salute basati su reti integrate di servizi sociosanitari e sul coinvolgimento della popolazione in processi diempowerment.", "Per il programma CCM 2020 si conferma la suddivisione neidue ambiti operativi:", "Nell\u2019ambito dell\u2019Area Progettuale, al fine di ottimizzare al meglio le risorse per il Programma 2020, sono stati previstiotto macro-progettiche andranno a colmare quegli ambiti della Sanit\u00e0 Pubblica, che durante l\u2019emergenza hanno mostrato una maggiore fragilit\u00e0 o che necessitano di una costruzioneex-novo, per dotare il Sistema Paese di nuovi innovativi strumenti epidemiologici.I macro-progetti sono stati individuati in coerenza con lavisiondel PNP 2020-2025 e contribuiranno a sostenere le azioni che saranno sviluppate attraverso i Piani Regionali della Prevenzione.", "Consulta:", "Data di pubblicazione:22\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento22\u00a0ottobre\u00a02020"], ["\u00c8 stato pubblicato in\u00a0Gazzetta Ufficiale\u00a0il nuovoDecreto del presidente del Consiglio dei ministri(DPCM) sulle\u00a0misure per il contrasto e il contenimento dell'emergenza Covid-19. Il DPCM rester\u00e0 in vigorefino al 13 novembre.", "Situazioni di assembramento", "Il DPCM prevede che si possa disporre la chiusura al pubblico, dopo le ore 21.00, di vie o piazze nei centri urbani, dove si possono creare situazioni di assembramento, consentendo l\u2019accesso solo ai residenti e a chi vi svolge attivit\u00e0 professionali.", "Attivit\u00e0 sportive", "Sono consentiti soltanto gli eventi e le competizioni riguardanti gli sport individuali e di squadra riconosciuti di interesse nazionale o regionale dal Comitato olimpico nazionale italiano, dal Comitato italiano paralimpico e dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, Discipline sportive associate, Enti di promozione sportiva, ovvero organizzati da organismi sportivi internazionali; per tali eventi e competizioni \u00e8 consentita la presenza di pubblico, con una percentuale massima di riempimento del 15% rispetto alla capienza totale e comunque non oltre ilnumero massimo di 1000 spettatoriper manifestazioni sportiveall\u2019apertoe di200 spettatoriper manifestazioni sportivein luoghi chiusi.Le regioni e le province autonome, in relazione all\u2019andamento della situazione epidemiologica nei propri territori, possono stabilire, d\u2019intesa con il Ministro della salute, un diverso numero massimo di spettatori in considerazione delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi e degli impianti.Le sessioni di allenamento degli atleti, professionisti e non professionisti, degli sport individuali e di squadra, sono consentite a porte chiuse, nel rispetto dei protocolli emanati dalle rispettive Federazioni sportive nazionali.L\u2019attivit\u00e0 sportiva dilettantistica di base, le scuole e l\u2019attivit\u00e0 formativa di avviamento relative agli sport di contatto sono consentite solo in forma individuale e non sono consentite gare e competizioni. Sono altres\u00ec sospese tutte le gare, le competizioni e le attivit\u00e0 connesse agli sport di contatto aventi carattere ludico-amatoriale.", "Fiere, congressi, riunioni, cerimonie", "Sono sospese le sagre e fiere locali (consentite solo le manifestazioni fieristiche di carattere nazionale e internazionale) e i convegni, ad eccezione di quelli che si svolgono con modalit\u00e0 a distanza.Nell'ambito delle pubbliche amministrazioni le riunioni si svolgono in modalit\u00e0 a distanza, salvo la sussistenza di motivate ragioni di interesse pubblico; \u00e8 fortemente raccomandato svolgere anche le riunioni private in modalit\u00e0 a distanza.Tutte le cerimonie pubbliche devono essere svolte nel rispetto dei protocolli e linee guida vigenti e a condizione che siano assicurate specifiche misure idonee a limitare la presenza del pubblico, ad accezione di quelle di rilevanza nazionale, che si svolgono senza la presenza di pubblico.", "Scuole e universit\u00e0", "Il nuovo DPCM dispone per le scuole secondarie il ricorso alla didattica digitale integrata, che deve comunque rimanere complementare alla didattica in presenza, modulando ulteriormente la gestione degli orari di ingresso e di uscita degli alunni, anche attraverso l\u2019eventuale utilizzo di turni pomeridiani e disponendo che l\u2019ingresso non avvenga in ogni caso prima delle 9.00.Le universit\u00e0 invece dovranno essere in grado di adattarsi in base all'andamento del quadro epidemiologico, prevedendo la possibilit\u00e0 di didattica a distanza in caso di necessit\u00e0.", "Ristorazione", "Tutte le attivit\u00e0 di ristorazione possono rimanere apertedalle 5 alle 24, con consumo al tavolo, e con unmassimo di sei persone per tavolo, esino alle ore 18.00in assenza di consumo al tavolo, mentre le consegne a domicilio non hanno vincolo di orario.Resta sempre consentita la ristorazione con consegna a domicilio nel rispetto delle norme igienico-sanitarie sia per l'attivit\u00e0 di confezionamento che di trasporto, nonch\u00e9, fino alle ore 24.00, la ristorazione con asporto. Nei ristoranti \u00e8 obbligatoria l\u2019affissione all\u2019esterno dicartelli che indichino la capienza massima del locale. Non \u00e8 prevista nessuna limitazione per i ristoranti all\u2019interno degli ospedali, negli aeroporti e le autostrade.", "App IMMUNI", "Al fine di rendere pi\u00f9 efficace ilcontact tracingattraverso l'utilizzo dell'App Immuni l\u2019operatore sanitario del Dipartimento di prevenzione della azienda sanitaria locale ha l\u2019obbligo di caricare il codice chiave in presenza di un caso di positivit\u00e0.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:19\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento19\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Si assiste a unaaccelerazionenellaevoluzionedell\u2019epidemiaormaientratainunafaseacutacon aumento progressivo nel numero di casi, evidenze dicriticit\u00e0 nei servizi territorialiedaumenti nel tasso di occupazione dei posti letto in terapia intensiva e area medica che rischiano, in alcune Regioni/PA, di raggiungere i valori critici nel prossimo mese. \u00c8 quindi necessaria una rapida analisi del rischio sub-regionale per iltempestivo innalzamentodelle misure di contenimento e mitigazione nelle aree maggiormente affette sulla base delle linee di indirizzo fornite nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso con Circolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot. 32732. Si fa appello alla popolazione di rispettare con coscienza e precisione tutte le norme di precauzione previste (in particolare il distanziamento fisico e l\u2019uso corretto e appropriatodelle mascherine) e di evitare quanto pi\u00f9 possibile situazioni che possano favorire la trasmissione quali aggregazioni spontanee e programmate per evitare un ulteriore peggioramento che potrebbe richiedere restrizioni territorialmente diffuse.", "Scarica Tabella", "Tabella incidenza 5 - 11 ottobre", "Grafico Rt", "Report regionali", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:15\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento15\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Luned\u00ec 12 ottobre 2020 (42a settimana del 2020 ) \u00e8 partita la raccolta delle segnalazioni dei casi di sindrome simil influenzale (ILI), che terminer\u00e0 domenica 25 aprile 2021 (17a settimana del 2021), salvo ulteriori comunicazioni legate alla situazione epidemiologica nazionale.", "Ilsistema di sorveglianza InfluNetsi basa su una rete di medici sentinella costituita da medici di Medicina Generale (MMG) e di Pediatri di Libera scelta (PLS), reclutati dalle Regioni, che segnalano i casi di sindrome simil influenzale (ILI) osservati tra i loro assistiti. I medici sentinella, tranne nell\u2019attuale stagione, ed altri medici operanti nel territorio e negli ospedali collaborano inoltre alla raccolta di campioni biologici per l\u2019identificazione di virus circolanti.", "La raccolta e l\u2019elaborazione delle segnalazioni di malattia \u00e8 effettuata dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) che provvede all\u2019elaborazione a livello nazionale e produce un rapporto settimanale che viene pubblicato sul sito Internet del Ministero della Salute.", "Le indagini virologiche sui campioni biologici raccolti vengono eseguite dai Laboratori facenti parte della Rete InfluNet e dal Centro Nazionale per l\u2019Influenza (NIC) dell\u2019ISS. Il NIC provvede all\u2019elaborazione dei dati virologici a livello nazionale e produce un rapporto settimanale, che viene pubblicato sul sito internet del Ministero della Salute.", "Il NIC fa parte della rete internazionale dei laboratori coordinati dall\u2019OMS e della rete europea coordinata dal Centro Europeo di Prevenzione e Controllo delle Malattie (ECDC).", "L\u2019ISS e il NIC provvedono all\u2019invio settimanale sia dei dati epidemiologici all\u2019ECDC che dei dati virologici all\u2019OMS e all\u2019ECDC.", "Presso il Ministero della Salute \u00e8 costituito il centro per il ritorno delle informazioni, sull\u2019andamento nazionale dell\u2019influenza, tramite stampa e mezzi informatici, dirette a: operatori, utenti e ai sistemi di sorveglianza europei ed internazionali.", "Il protocollo InfluNet per la stagione 2020-21 prevede alcuni cambiamenti rispetto alla precedente stagione influenzale dovuti al contesto emergenziale della pandemia Covid-19.", "Il primo cambiamento consiste nella denominazione:Protocollo operativo InfluNet & CovidNet.", "Ilsistema di sorveglianza InfluNet sar\u00e0 rafforzatoarruolando un numero maggiore di medici sentinella (MMG e PLS) per raggiungere una copertura di almeno il 4% della popolazione regionale (4% per ciascuna Asl e per ciascuna fascia di et\u00e0). Parallelamente sar\u00e0 implementata anche la sorveglianza virologica con l\u2019aumento del numero di tamponi effettuati tra gli assistiti dei medici sentinella. Poich\u00e9 \u00a0la sintomatologia dell\u2019influenza \u00e8 paragonabile a quella del Covid-19 sar\u00e0 effettuata, sullo stesso tampone, la ricerca dei virus influenzali e del Sars-Cov-2. Agli assistiti con ILI il tampone non sar\u00e0 pi\u00f9 effettuato dal medico sentinella ma dalla Asl competente a cui il medico appartiene.", "Consuta il documentoInfluNet & CovidNet. Protocollo operativo stagione 2020 -2021", "Data di pubblicazione:14\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Firmato oggi dal Presidente del Consiglio, Giuseppe Conte, e dal ministro della Salute, Roberto Speranza, il nuovoDPCMcontenente misure urgenti di contenimento del contagio da nuovo coronavirus sull\u2019intero territorio nazionale.", "Il decreto conferma l\u2019obbligo dell\u2019uso di mascherine sia al chiuso che all\u2019aperto e raccomanda il loro uso anche in casa se in presenza di persone non conviventi, dispone lo stop agli sport da contatto svolti a livello amatoriale e fissa a 1.000 il numero massimo di persone che potranno assistere a competizioni sportive e spettacoli che si svolgono all\u2019aperto e a 200 se si svolgono al chiuso. Consentite le attivit\u00e0 dei servizi di ristorazione tra cui pub, ristoranti, pasticcerie, gelaterie, fino alla mezzanotte se con servizio al tavolo, fino alle 21 senza servizio al tavolo. Consentite anche la ristorazione a domicilio e quella da asporto, con divieto di consumazione sul posto, o nelle adiacenze dei locali, di cibi e bevande dopo le ore 21. Fissato a 30 il limite del numero delle persone che potranno partecipare a cerimonie civili e religiose, come matrimoni e battesimi.", "Di seguito una sintesi delle principali misure previste dal Dpcm.", "Disposto l\u2019obbligo, su tutto il territorio nazionale, di portare con s\u00e9 idispositivi di protezione delle vie respiratoriee di indossarli neiluoghi al chiuso diversi dalle abitazioni private e in tutti iluoghi all\u2019apertoa eccezione dei casi in cui, per le caratteristiche dei luoghi o per le circostanze di fatto, sia garantita in modo continuativo la condizione di isolamento rispetto a persone non conviventi, e comunque con salvezza dei protocolli e delle linee guida anti-contagio previsti per le attivit\u00e0 economiche, produttive, amministrative e sociali, nonch\u00e9 delle linee guida per il consumo di cibi e bevande.", "Sono esclusi dai citati obblighi:", "Possono essere usate mascherine di comunit\u00e0.", "Il Decretoraccomandafortemente l\u2019uso dei dispositivi diprotezione delle vie respiratorieanche all\u2019interno delleabitazioni privatein presenza dipersone non conviventi. L\u2019utilizzo delle mascherine si aggiunge alle altre misure di protezione finalizzate alla riduzione del contagio, tra cui il distanziamento sociale e il lavaggio delle mani.", "Confermato l\u2019obbligo di distanziamento tra le persone di almeno un metro.\u00a0Sono fatte salve le eccezioni di cui all\u2019ordinanza del Capo del Dipartimento della Protezione civile del 3 febbraio 2020, n.630 validate dal Comitato tecnico scientifico (CTS).", "Le attivit\u00e0 dei servizi di ristorazione(fra cui bar, pub, ristoranti, gelaterie, pasticcerie) sono consentitesino alle ore 24.00con servizio al tavolo e sino alle ore 21.00 in assenza di servizio al tavolo. Resta consentita la ristorazione con consegna a domicilio nel rispetto delle norme igienico sanitarie previste sia nella fase di confezionamento che di trasporto, nonch\u00e9 la ristorazione da asporto, con divieto di consumazione sul posto o nelle adiacenze dopo le ore 21 e fermo restando l\u2019obbligo di rispettare la distanza di sicurezza di almeno un metro tra le persone.", "Il Decreto raccomanda fortemente dievitarefeste e dievitare riunioni fra oltre 6 persone non conviventi.", "Le feste conseguenti alle cerimonie civili o religiose possono svolgersi con lapartecipazione massimadi30 personenel rispetto dei protocolli e delle linee guida vigenti.", "L\u2019accesso \u00e8 consentito con misure organizzative tali da evitare assembramenti di persone, tenendo conto delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi, e tali da garantire la possibilit\u00e0 ai frequentatori di mantenere la distanza tra loro di almeno un metro.", "\u00c8 consentito svolgere attivit\u00e0 sportiva o attivit\u00e0 motoria all'aperto, anche presso aree attrezzate e parchi pubblici, ove accessibili, purch\u00e9 comunque nel rispetto delladistanzadi sicurezza interpersonale di almenodue metri per l'attivit\u00e0 sportivae di almenoun metro per ogni altra attivit\u00e0salvo che non sia necessaria la presenza di un accompagnatore per i minori o le persone non completamente autosufficienti.", "L'attivit\u00e0 sportiva di base e l'attivit\u00e0 motoria in genere svolte presso palestre, piscine, centri e circoli sportivi, pubblici e privati, ovvero presso altre strutture ove si svolgono attivit\u00e0 dirette al\u00a0benessere dell'individuo attraverso l'esercizio fisico, sono consentite nel rispetto delle norme di distanziamento sociale e senza alcun assembramento.", "Il Dpcm dispone ildivietodi tutte legare, lecompetizionie tutte le attivit\u00e0 connesse aglisport di contattoaventicarattere amatoriale.", "Per gli eventi e le competizioni sportive degli sport individuali e di squadra \u2012 riconosciuti dal Comitato olimpico nazionale italiano (CONI), dal Comitato italiano paralimpico (CIP) e dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, ovvero organizzati da organismi sportivi internazionali \u2012 \u00e8 consentita la presenza di pubblico, con una percentuale massima di riempimento del 15% rispetto alla capienza totale e comunque non oltre il numero massimo di1.000spettatori per manifestazioni sportiveall\u2019apertoe di200spettatori per manifestazioni sportivein luoghi chiusi.Tali manifestazioni sono consentiteesclusivamente negli impianti sportivi nei quali sia possibile assicurare la prenotazione e assegnazione preventiva del posto a sedere, con adeguati volumi e ricambi d\u2019aria, a condizione che sia comunque assicurato il rispetto della distanza interpersonale di almeno un metro sia frontalmente che lateralmente. Previsto l'obbligo di misurazione della temperatura all\u2019accesso e l\u2019utilizzo della mascherina a protezione delle vie respiratorie, nel rispetto dei protocolli emanati dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, Discipline sportive associate ed Enti di promozione sportiva, Enti organizzatori.Le Regioni e le Province autonome, in relazione all\u2019andamento della situazione epidemiologica nei propri territori, possono stabilire, d\u2019intesa con il ministro della Salute, un diverso numero massimo di spettatori in considerazione delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi.", "Gli spettacoli aperti al pubblico in sale teatrali, sale da concerto, sale cinematografiche e in altri spazi anche all'aperto sono svolti con posti a sedere preassegnati e distanziati e a condizione che sia comunque assicurato il rispetto della distanza interpersonale di almeno un metro sia per il personale, sia per gli spettatori che non siano abitualmente conviventi, con il numero massimo di1.000spettatori per spettacoliall'apertoe di200spettatori per spettacoli inluoghichiusi, per ogni singola sala. Le Regioni e le Province autonome, in relazione all\u2019andamento della situazione epidemiologica nei propri territori, possono stabilire, d\u2019intesa con il ministro della Salute, un diverso numero massimo di spettatori in considerazione delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi.", "Restano comunquesospesele attivit\u00e0 che abbiano luogo insale da ballo e discoteche e locali assimilati, all'aperto o al chiuso. Sonovietatelefestein tutti i luoghi al chiuso e all\u2019aperto.", "Ferma restando la ripresa delle attivit\u00e0 dei servizi educativi e dell\u2019attivit\u00e0 didattica nelle scuole di ogni ordine e grado secondo i rispettivi calendari, le istituzioni scolastiche continuano a predisporre ogni misura utile all\u2019avvio nonch\u00e9 al regolare svolgimento dell\u2019anno scolastico 2020-2021, anche sulla base delle indicazioni operative per la gestione di casi e focolai di Sars-Cov-2 elaborati dall\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0. Sonosospesi i viaggi d'istruzione,le iniziative di scambio o gemellaggio,le visite guidate e leuscite didattiche.", "Data di pubblicazione:13\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0ottobre\u00a02020"], ["La nuovaCircolare del ministero della Salute del 12 ottobre 2020aggiorna le indicazioni riguardo la durata e il termine dell\u2019isolamento e della quarantena, in considerazione dell\u2019evoluzione della situazione epidemiologica, delle nuove evidenze scientifiche, delle indicazioni provenienti da alcuni organismi internazionali (OMS ed ECDC) e del parere formulato dal Comitato Tecnico Scientifico l'11 ottobre 2020.La circolare chiarisce che:", "Le persone asintomatiche risultate positive alla ricerca di SARS-CoV-2 possono rientrare in comunit\u00e0 dopo un periodo di isolamento di almeno 10 giorni dalla comparsa della positivit\u00e0, al termine del quale risulti eseguito un test molecolare con risultato negativo (10 giorni + test).", "Le persone sintomatiche risultate positive alla ricerca di SARS-CoV-2 possono rientrare in comunit\u00e0 dopo un periodo di isolamento di almeno 10 giorni dalla comparsa dei sintomi (non considerando anosmia e ageusia/disgeusia che possono avere prolungata persistenza nel tempo) accompagnato da un test molecolare con riscontro negativo eseguito dopo almeno 3 giorni senza sintomi(10 giorni, di cui almeno 3 giorni senza sintomi + test).", "Le persone che, pur non presentando pi\u00f9 sintomi, continuano a risultare positive al test molecolare per SARS-CoV-2, in caso di assenza di sintomatologia (fatta eccezione per ageusia/disgeusia e anosmia 4 che possono perdurare per diverso tempo dopo la guarigione) da almeno una settimana, potranno interrompere l\u2019isolamento dopo 21 giornidalla comparsa dei sintomi. Questo criterio potr\u00e0 essere modulato dalle autorit\u00e0 sanitarie d\u2019intesa con esperti clinici e microbiologi/virologi, tenendo conto dello stato immunitario delle persone interessate (nei pazienti immunodepressi il periodo di contagiosit\u00e0 pu\u00f2 essere prolungato).", "I contatti stretti di casi con infezione da SARS-CoV-2 confermati e identificati dalle autorit\u00e0 sanitarie, devono osservare:", "oppure", "Nella circolare si raccomanda di:", "La circolare ridefinisce i criteri per porre fine all'isolamento/quarantena ed \u00e8 applicabile dal momento in cui \u00e8 stata pubblicata.\u00a0Pertanto, tali criteri potranno essere applicati anche a chi era gi\u00e0 in isolamento/quarantena al momento della loro emanazione.", "Data di pubblicazione:12\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento12\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Si \u00e8 ormai concretizzato un passaggio di fase epidemico in Italia con aumento consecutivo di casi da 10 settimane e, per la prima volta, segnali di criticit\u00e0 significativi relativi alla diffusione del virus nel nostro Paese.Si osserva un notevole carico dei servizi territoriali che va monitorato per i suoi potenziali riflessi sui servizi assistenziali. Contestualmente si assiste a un rafforzamento delle misure, in particolare relative all\u2019utilizzo delle mascherine anche in luoghi all\u2019aperto.\u00c8 necessario evitare eventi e iniziative a rischio aggregazione in luoghi pubblici e privati. \u00c8 obbligatorio adottare con consapevolezza comportamenti individuali rigorosi (in particolare il distanziamento fisico e l\u2019uso delle mascherine) al fine di limitare il rischio di trasmissione per evitare un ulteriore e pi\u00f9 rapido peggioramento dell\u2019epidemia.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:9\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento9\u00a0ottobre\u00a02020", "", ""], ["Il ministro della Salute Roberto Speranza ha firmato una nuova Ordinanza, che dispone misure urgenti di contenimento e gestione dell\u2019emergenza sanitaria. L\u2019Ordinanza dispone in particolare l\u2019obbligo di test molecolare o antigenico per chi proviene o ha transitato nei 14 giorni precedenti l\u2019ingresso in Italia in alcuni Paesi europei a maggior rischio per Covid-19 e l\u2019obbligo di comunicare l\u2019ingresso in Italia al Dipartimento di prevenzione della Asl; la proroga al 15 ottobre delle Ordinanze del 21 settembre e del 25 settembre 2020. L\u2019Ordinanza entra in vigore oggi e reca i suoi effetti sino all\u2019adozione di un successivo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, e comunque non oltre il 15 ottobre 2020.", "Di seguito una sintesi delle principali misure contenute nell'Ordinanza.", "Per le persone che intendono fare ingresso nel territorio nazionale e che nei quattordici giorni antecedenti hanno soggiornato o transitato in Belgio, Francia, Paesi Bassi, Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, Repubblica Ceca e Spagna, ferme restando le disposizioni di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 7 settembre 2020, come prorogato dal decreto-legge 7 ottobre 2020, n. 125, le seguenti misure di prevenzione, alternative tra loro:", "Le persone, anche se asintomatiche, che nei 14 giorni precedenti all\u2019ingresso in Italia hanno soggiornato o transitato in Belgio, Francia, Paesi Bassi, Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, Repubblica Ceca e Spagna, sono obbligate a comunicare immediatamente il proprio ingresso nel territorio nazionale al Dipartimento di prevenzione dell\u2019azienda sanitaria competente per territorio.", "In caso di insorgenza di sintomi riferibili a Covid-19, resta fermo l\u2019obbligo per chiunque di segnalare tale situazione con tempestivit\u00e0 all\u2019Autorit\u00e0 sanitaria per il tramite dei numeri telefonici appositamente dedicati e di sottoporsi, nelle more delle conseguenti determinazioni dell\u2019Autorit\u00e0 sanitaria, ad isolamento.", "Fatte salve le disposizioni sugli ingressi in Italia per chi proviene da Belgio, Francia, Paesi Bassi, Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, Repubblica Ceca e Spagna, sono prorogate al 15 ottobre le Ordinanze emanate il 21 settembre e il 25 settembre 2020.", "Data di pubblicazione:8\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento8\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Il Consiglio dei ministri nella seduta del 7 ottobre ha deliberato laproroga dello stato di emergenzaal 31 gennaio 2021 e approvato, su proposta del Presidente Giuseppe Conte e del Ministro della salute Roberto Speranza,\u00a0il Decreto Legge\u201cMisure urgenti connesse con la proroga della dichiarazione dello stato di emergenza epidemiologica da Covid-19 e per la continuit\u00e0 operativa del sistema di allerta Covid, nonch\u00e9 per l'attuazione della direttiva (UE) 2020/739 del 3 giugno 2020\".", "IlDecreto, pubblicato in Gazzetta Ufficiale nella serata del 7 ottobre,entra in vigore oggi.", "In particolare il Decreto proroga al 15 ottobre le misure contenute nel Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri (Dpcm) del 7 settembre 2020 e proroga al 31 gennaio 2021 le disposizioni gi\u00e0 in vigore che prevedono la possibilit\u00e0 per il governo di adottare misure volte a contenere e contrastare i rischi sanitari derivanti dalla diffusione del virus SARS-CoV-2. Il decreto introduce, anche, l\u2019obbligo di indossare le mascherine all\u2019aperto e nei luoghi al chiuso diversi dalle abitazioni private ed estende il periodo di utilizzo dell\u2019App Immuni.", "Di seguito una sintesi dei principali contenuti del Decreto.", "Il Decreto introduce l\u2019obbligo di portare sempre con s\u00e9 i dispositivi di protezione delle vie respiratorie. Le mascherine dovranno essere indossate non solo nei luoghi chiusi accessibili al pubblico, ma pi\u00f9 in generale nei luoghi al chiuso diversi dalle abitazioni private e anche in tutti i luoghi all\u2019aperto. Si fa eccezione a tali obblighi, sia in luogo chiuso che all\u2019aperto, nei casi in cui, per le caratteristiche del luogo o per le circostanze di fatto, sia garantita in modo continuativo la condizione di isolamento rispetto a persone non conviventi. Sono fatti salvi i protocolli e linee-guida anti-contagio previsti per le attivit\u00e0 economiche, produttive, amministrative e sociali. Nei luoghi di lavoro continuano, quindi, ad applicarsi le vigenti regole di sicurezza. Fatte salve anche le linee guida per il consumo di cibi e bevande. Restano esclusi dagli obblighi i bambini di et\u00e0 inferiore ai sei anni, i soggetti con patologie o disabilit\u00e0 incompatibili con l\u2019uso della mascherina e coloro che per interagire con questi ultimi versino nella stessa incompatibilit\u00e0. L\u2019uso della mascherina non sar\u00e0 obbligatorio durante lo svolgimento dell\u2019attivit\u00e0 sportiva.", "Il Decreto interviene anche sulla facolt\u00e0 delle Regioni di introdurre misure in deroga rispetto a quelle previste a livello nazionale, nelle more dell\u2019adozione dei decreti del Presidente del Consiglio dei ministri. E\u2019 previsto che le Regioni, nei limiti delle proprie competenze regionali e di quanto previsto dal decreto-legge n. 33 del 2020, possano introdurre temporaneamente misure maggiormente restrittive, ovvero, nei soli casi e nel rispetto dei criteri previsti dai Dpcm, anche ampliative. In tal caso \u00e8 prevista una \u201cintesa\u201d con il ministro della Salute.", "Nelle more dell\u2019adozione di un nuovo Dpcm successivo all\u2019introduzione delle nuove norme, viene prorogata la vigenza del Dpcm del 7 settembre 2020 fino al 15 ottobre 2020.", "Sono prorogate al 31 gennaio 2021 le disposizioni gi\u00e0 in vigore che prevedono la possibilit\u00e0 per il governo di adottare misure volte a contenere e contrastare i rischi sanitari derivanti dalla diffusione del virus SARS-CoV-2. In relazione all\u2019andamento epidemiologico e secondo principi di adeguatezza e proporzionalit\u00e0 al rischio effettivamente presente, tali misure potranno essere stabilite per specifiche parti o per tutto il territorio nazionale e per periodi predeterminati, ciascuno di durata non superiore a trenta giorni, comunque reiterabili e modificabili.", "Ai fini del contenimento del contagio, previa valutazione dell\u2019impatto ai sensi delle norme europee sulla privacy, \u00e8 prevista l\u2019interoperabilit\u00e0 dell\u2019applicazione \u201cImmuni\u201d con le piattaforme che operano, con le medesime finalit\u00e0, nel territorio dell\u2019Unione europea e viene esteso il periodo di utilizzo dell\u2019applicazione \u201cImmuni\u201d.", "Data di pubblicazione:8\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento8\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Il ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza,\u00a0\u00e8 intervenuto stamattina in Parlamento, prima alla Camera e poi al Senato,\u00a0per le comunicazioni sul contenuto dei provvedimenti di attuazione delle misure di contenimento per evitare la diffusione del virus COVID-19.\u00a0Nelle nuove misure\u00a0saranno\u00a0confermate tutte le misure anticontagio gi\u00e0 assunte\u00a0e sar\u00e0\u00a0introdotto l\u2019obbligo di utilizzare le mascherine anche all\u2019aperto. Verr\u00e0 inoltre prorogato\u00a0lo stato di emergenza.", "Nel suo discorso alle Camere il\u00a0Ministro ha sottolineato che i prossimi mesi saranno difficili e\u00a0che\u00a0occorre alzare il livello di guardia. \u201cNon vanno vanificati i sacrifici fatti finora da tutta la comunit\u00e0 italiana\u00a0-\u00a0ha detto Speranza - in primis dalle donne e dagli uomini del Servizio\u00a0Sanitario\u00a0Nazionale, per contrastare la diffusione del Covid-19. I risultati ottenuti in questa sfida non sono acquisiti per sempre, assistiamo in queste ultime settimane ad una tendenza al rialzo dei contagi,\u00a0oggi\u00a0abbiamo 58.900 positivi al virus a fronte dei 12.600 del 6 agosto, per questo occorre improntare ogni azione alla massima prudenza\u201d.", "\u201c\u00c8\u00a0fondamentale \u2013 ha proseguito il\u00a0Ministro \u2013 mantenere l\u2019impalcatura istituzionale costruita in questi mesi con Governo, Regioni, Comitato\u00a0Tecnico\u00a0Scientifico, perch\u00e9 questa impalcatura ha funzionato nella lotta al Covid-19.\u201d", "Il\u00a0Ministro ha annunciato che il nuovo DPCM\u00a0sar\u00e0\u00a0fondato sulle regole fondamentali su cui concorda tutta la comunit\u00e0 scientifica: utilizzo\u00a0delle\u00a0mascherine, distanziamento di almeno un metro tra le persone e divieto di assembramento, lavaggio delle mani. Il\u00a0Ministro ha poi ribadito: \u201cIl\u00a0Servizio\u00a0Sanitario\u00a0Nazionale \u00e8 l\u2019arma pi\u00f9 forte che abbiamo nella lotta al Covid\u00a0- e vi dobbiamo investire con tutte le forze che abbiamo\u201d.", "In conclusione del suo discorso Speranza ha sottolineato che \u201cabbiamo di fronte mesi di convivenza\u00a0con il virus\u00a0e dobbiamo recuperare lo spirito di unit\u00e0 avuto nei mesi\u00a0di marzo\u00a0e\u00a0aprile\u00a0quando il Paese si \u00e8 stretto a coorte. Nei mesi difficili l\u2019Italia ha dimostrato di essere un grande Paese, e dobbiamo dimostrare di esserlo ancora\u201d.", "Di seguito il video del discorso del ministro Speranza al Senato.", "Data di pubblicazione:6\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento6\u00a0ottobre\u00a02020", ""], ["Continuano ad aumentare i casi diagnosticati e i focolai di COVID-\u00ad19 in Italia. Rimane essenziale che la popolazione mantenga comportamenti che riducano il rischio di trasmissione (distanza, lavaggio delle mani, mascherina, evitare assembramenti) in tutti i contesti.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:2\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", ""], ["Il 1\u00b0 ottobre \u00e8 celebrata dalle Nazioni Unite laGiornata Internazionale delle persone anziane, quest'anno dedicata agli effetti della pandemia sulle condizioni di vita dei pi\u00f9 fragili. In questa occasione sono stati diffusi i nuovi dati dellasorveglianza Passi d'Argentocoordinata dall'Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) relativi al periodo 2016-2019. I dati, raccolti sulla popolazione degli ultra 65enni, descrivono il contesto in cui si \u00e8 diffusa la pandemia da nuovo coronavirus, che pu\u00f2 causare un aumento dell'isolamento e portare ad un peggioramento della qualit\u00e0 di vita, soprattutto per gli anziani pi\u00f9 fragili o con patologie croniche.", "\"Gli anziani sono la parte pi\u00f9 forte del Paese - ha detto in occasione della Giornata internazionale il ministro della SaluteRoberto Speranzain un post su Facebook - perch\u00e9 da loro viene la continuit\u00e0 della nostra comunit\u00e0. Gli anziani per\u00f2 sono anche la parte pi\u00f9 fragile e per questo dobbiamo sempre prenderci cura di loro, soprattutto in questo periodo difficile. Nella Giornata internazionale delle persone anziane dobbiamo rinnovare il nostro impegno verso la loro forza e la loro fragilit\u00e0.\"", "Dal Rapporto Passi d'Argento \u00e8 emerso in particolare chein Italia quasi 3 anziani su 4(il 71%)non partecipano ad incontri collettivi presso punti di aggregazionecome il centro anziani, il circolo, la parrocchia o le sedi di partiti politici e di associazioni e il 35% ha dichiarato di avere difficolt\u00e0 nell\u2019accesso ai servizi sociosanitari in particolare ai servizi della ASL e i negozi di prima necessit\u00e0. Eppure quasi1 persona su 3(29%) rappresenta unarisorsa per i propri familiari o per la collettivit\u00e0: il 19% si prende cura di congiunti, il 14% lo fa prendendosi cura di familiari o amici, con cui non vive, e il 6% partecipa ad attivit\u00e0 di volontariato.", "Pi\u00f9 della met\u00e0 degli ultra 65enni (il 61%) riferisce di avere almeno un problema strutturale nell\u2019abitazione in cui vive e il 15% percepisce il proprio quartiere poco sicuro.\u00a0Circa il 18% degli anziani vive una condizione di fragilit\u00e0 che grava principalmente sulle famiglie, il 94% delle persone con fragilit\u00e0 riceve aiuto dai familiari, il 20% da badanti e il 12% da conoscenti.", "Data di pubblicazione:1\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Il ministero della Salute, con lacircolare del 29 settembre 2020, evidenzia l'utilit\u00e0 dei testi antigenici rapidi come strumento di prevenzione nell\u2019ambito del sistema scolastico.", "La circolare chiarisce in via preliminare le differenze fra i test attualmente disponibili per rilevare l\u2019infezione da SARSCoV-2:", "Sono analizzate le caratteristiche del test molecolare, del test antigenico e dei test salivari molecolari e antigenici.", "Il test molecolare - si sottolinea - rimane tuttora il test di riferimento per la diagnosi di SARS-CoV-2; i test antigenici rapidi su tampone naso-faringeo possono essere utili in determinati contesti, come lo screening rapido di numerose persone.", "I test antigenici e molecolari su campioni di saliva, allo stato attuale delle conoscenze, difficilmente si prestano allo screening rapido di numerose persone, in quanto richiedono un laboratorio attrezzato.", "Per questi motivi l\u2019utilizzo dei test antigenici rapidi pu\u00f2 essere utilmente esteso a contesti diversi rispetto a quello di porti e aeroporti, come le scuole.", "L'utilizzo deitest antigenici rapidi\u00e8 in grado di assicurare una diagnosi accelerata di casi di COVID-19, consentendo una tempestiva diagnosi differenziale nei casi sospetti tra sindrome influenzale e malattia da SARS-CoV2, diversamente dai test molecolari\u00a0per i cui risultati l\u2019intervallo di tempo utile\u00a0risulta pi\u00f9 ampio.", "L\u2019utilizzo dei test antigenici rapidi, seppure considerando i possibili limiti nelle caratteristiche del test, potrebbe anche in ambito scolastico accelerare la diagnosi di casi sospetti di COVID-19.La frequenza di episodi febbrili nella popolazione scolastica nel periodo autunnale e invernale sar\u00e0 infatti presumibilmente molto elevata e sar\u00e0 necessario ricorrere spesso alla pratica del tampone per escludere in tempi rapidi la possibilit\u00e0 che si tratti di COVID-19 e per individuare rapidamente i casi, isolarli e rintracciarne i contatti, facilitando la decisione di applicare o meno misure quarantenarie in tempi brevi e con un risparmio notevole di risorse, evitando un eccessivo sovraccarico dei laboratori di riferimento.", "In caso di sospetto diagnostico o in caso di esposizione al rischio del personale scolastico o degli alunni, si potr\u00e0 perci\u00f2 ricorrere anche al test antigenico rapido.", "Consulta:", "Sul sito della Presidenza del Consiglio dei Ministri \u00e8 pubblicata la Richiesta pubblica di offerta in procedura semplificata e di massima urgenza per la fornitura di cinque milioni di test rapidi per la rilevazione qualitativa di antigeni specifici di SARS-CoV-2 presenti su tampone nasofaringeo o campione salivare, compatibili con l\u2019utilizzo come POCT.La Richiesta pubblica di Offerta \u00e8 effettuata dal Commissario straordinario per l\u2019attuazione e il coordinamento delle misure occorrenti per il contenimento e il contrasto dell\u2019emergenza epidemiologica COVID-19.", "Le offerte dovranno essere presentate entro leore 18.30 di gioved\u00ec 8 ottobre 2020.", "Consulta sul sito del Presidenza del Consiglio dei Ministri:Richiesta Pubblica di Offerta in procedura semplificata di massima urgenza per la fornitura di 5 milioni di test rapidi", "Data di pubblicazione:30\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Il numero di casi di COVID-19 e di ricoveri continua ad aumentare. Questo significa che occorre mantenere una linea di massima prudenza. Il grande impegno di tutta la popolazione nella fase di riapertura ed il mantenimento di misure rigorose permette oggi di avere un impatto pi\u00f9 contenuto sulla salute della popolazione e sul sistema sanitario rispetto ad altri paesi europei. Questo non deve portare a sottovalutare il rischio che sarebbe generato dall\u2019autorizzazione di eventi ed iniziative di aggregazione in luoghi pubblici, e dei comportamenti individuali anche legati a momenti di aggregazione estemporanei", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:25\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", ""], ["L'Organizzazione mondiale della Sanit\u00e0 (Oms) ha postato sul suo profilo twitter un video che omaggia l'Italia per come ha affrontato la pandemia da nuovo coronavirus.", "\"L'Italia \u00e8 stato il primo Paese occidentale ad essere stato pesantemente colpito dal Covid-19 - sottolinea l'Agenzia nel video pubblicato -\u00a0 il governo e la comunit\u00e0, a tutti i livelli, hanno reagito con forza e hanno ribaltato la traiettoria dell'epidemia con una serie di misure basate sulla scienza\".", "L'esperienza italiana dei mesi scorsi \u00e8 raccontata attraverso immagini e testi da cui traspaiono l'impegno della comunit\u00e0, le scelte assunte per contrastare la diffusione dell'epidemia, il contributo fondamentale della scienza accanto a quello della politica.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:25\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento25\u00a0settembre\u00a02020", ""], ["Sono pi\u00f9 di 135 milioni le mascherine chirurgiche e oltre 600 mila i litri di gel igienizzante distribuiti nelle scuole all'avvio del nuovo anno scolastico. In due\u00a0 dashboard sono raccolti i dati e le statistiche relativi alla distribuzione di mascherine chirurgiche e gel igienizzante alle scuole italiane dal Commissario Straordinario per l\u2019emergenza COVID19. I dati sono aggiornati ogni due giorni. Ecco i link:", "Per le mascherine chirurgiche \u00e8 riportato il numero complessivo, la distribuzione geografica, per tipo di istituto e per ciascuna scuola, quante ad adulti e quante a bambini e ragazzi. Per quanto riguarda il gel, sono riportati i litri distribuiti complessivamente, la distribuzione geografica e per singolo istituto.", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:23\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0settembre\u00a02020", ""], ["\u201cHo firmato una nuova ordinanza che estende l\u2019obbligo di test molecolare o antigenico ai cittadini provenienti da Parigi e altre aree della Francia con significativa circolazione del virus. I dati europei non possono essere sottovalutati. L\u2019Italia oggi sta meglio di altri Paesi, ma serve ancora grande prudenza per non vanificare i sacrifici fatti finora.\u201d", "Cos\u00ec il Ministro della Salute, Roberto Speranza.", "Ecco le Regioni della Francia indicate nell'ordinanza:Alvernia-Rodano-Alpi, Corsica, Hauts-de-France, \u00cele-de-France, Nuova Aquitania, Occitania, Provenza-Alpi-Costa azzurra.", "Data di pubblicazione:21\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento22\u00a0settembre\u00a02020", ""], ["COVID-19 in Italia viene trasmesso prevalentemente in contesti domiciliari e familiari con trasmissione del virus dalle fasce di et\u00e0 pi\u00f9 giovanili a quelle pi\u00f9 anziane. Si raccomanda di adottare precauzioni in particolare per proteggere le persone pi\u00f9 fragili (anziani, persone con patologie preesistenti) in ambito familiare.", "Punti chiave:", "Conclusioni:", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:18\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0settembre\u00a02020"], ["\u201cGarantire la sicurezza di chi viene curato, e di chi cura, \u00e8 una priorit\u00e0 a cui lavoriamo tutti i giorni investendo sulla ricerca e sulla formazione per rafforzare il nostro Servizio Sanitario Nazionale e tutelare al meglio la salute di tutti i cittadini.Dobbiamo fare sempre di pi\u00f9 e sempre meglio. Anche per questo oggi si celebra laGiornata Nazionale per la sicurezza delle cure e della persona assistita.\u00c8 un importante momento di studio e confronto tra istituzioni, enti locali e rappresentanti del mondo scientifico e delle professioni. Questa sera verranno illuminati di arancione numerosi monumenti in tutta Italia\u201d.", "Cos\u00ec ilMinistro della Salute Roberto Speranzain occasione della seconda Giornata nazionale per la sicurezza delle cure e della persona assistita.", "La Giornata nazionale coincide con la\u00a0Giornata mondiale della sicurezza dei pazienti (World Patient Safety Day), promossa a livello internazionale dall'Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 e si celebra il 17 settembre di ogni anno.", "\u201cLa sicurezza delle cure \u00e8 parte integrate del diritto costituzionale, e garantire cure sicure e di qualit\u00e0 \u00e8 la priorit\u00e0 del Servizio sanitario nazionale\u201dha affermato la sottosegretaria alla Salute\u00a0Sandra\u00a0Zampa, nel suo intervento introduttivo all\u2019evento organizzato al Ministero della Salute insieme con la\u00a0 Commissione Salute dellaConferenza delle Regioni e delle Province Autonome, l\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0(ISS), l\u2019Agenzia italiana del farmaco(AIFA), l\u2019Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali(AGENAS).", "All\u2019evento hanno partecipato anche le istituzioni regionali e le Federazioni Nazionali degli Ordini a sottolineare la volont\u00e0 di tutti a collaborare per il miglioramento dei livelli di sicurezza delle cure e degli operatori in Italia in considerazione del contesto straordinario dell\u2019emergenza Covid-19 e del tema significativo scelto dall\u2019OMS per il 2020: \u201cSicurezza degli operatori, priorit\u00e0 per la sicurezza dei pazienti\u201d.", "Guarda:", "Scarica i materiali dell'evento:", "Nel pomeriggio il Ministero della Salute, in accordo con gli altri enti organizzatori della Giornata nazionale,\u00a0ha illuminato\u00a0di arancione la Fontana del Tritone a Roma.", "In contemporanea all\u2019evento centrale al Ministero e nelle settimane successive, si svolgeranno nelle varie Regioni e Province Autonome importanti iniziative locali di sensibilizzazione, conoscenza e coinvolgimento civico per il miglioramento della sicurezza dei pazienti, a cura della Commissione Salute Coordinamento delle Regioni e Province autonome per la sicurezza del paziente.", "Guarda:", "Per approfondire:", "Data di pubblicazione:18\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0settembre\u00a02020"], ["In occasione dell'apertura delle scuole pubblichiamo in varie lingue i poster sulle regole per un rientro a scuola in sicurezza.Questa la dichiarazione del sottosegretario alla Salute Sandra Zampa.", "\u201cIl rientro a scuola \u00e8 iniziatoquesta mattinaquasi ovunque. Quest\u2019anno, insieme ai libri, ai quaderni e alle matite, ilMinistero dell\u2019Istruzioneci ricorda che nello zaino bisogner\u00e0 mettere nuove abitudini da rispettare. Riguardano la tutela della salute di bambine, bambini, ragazze e ragazzi.Per questa ragione le pubblichiamo sul sito del Ministero, accompagnate da una versione in varie lingue.Grazie all\u2019Istituto Nazionale per la promozione della salute delle popolazioni Migranti e per il contrasto delle malattie della Povert\u00e0 (INMP) per aver curato le traduzioni del vademecum.Buon anno scolastico a tutte e tutti\u201d.", "A queste traduzioni ne seguiranno presto altre.", "Guarda i video", "Data di pubblicazione:14\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0settembre\u00a02020"], ["L\u2019aumento dell\u2019et\u00e0 dei casi diagnosticati nella settimana di monitoraggio riflette la trasmissione del virus dalle fasce di et\u00e0 pi\u00f9 giovanili a quelle pi\u00f9 anziane, soprattutto all'interno della famiglia. Si raccomanda quindi di adottare tutte le opportune precauzioni anche in ambito familiare.", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:11\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", ""], ["In Gazzetta ufficiale il nuovoDpcmche proroga al 7 ottobre le misure precauzionali per contrastare e contenere il diffondersi del virus Covid-19 contenute nelDpcm 7 agosto 2020.", "Come annunciato dal ministro della Salute Speranza, restano in vigore fino al 7 ottobre anche le disposizioni contenute nell'ordinanza del 12 agosto 2020e nell'ordinanza del 16 agosto 2020, tuttavia il Dpcm prevede la possibilit\u00e0 per chi si trova all'estero di entrare in Italia per raggiungere la persona (cittadino europeo e di Stato terzo soggiornante di lungo periodo), anche non convivente, con la quale vi sia una comprovata e stabile relazione affettiva.", "Il Dpcm aggiunge gli allegati 21 e 22, relativi alla gestione dei casi di Covid-19 nelle scuole e nelle universit\u00e0.", "Le attivit\u00e0 dei servizi educativi e l'attivit\u00e0 didattica delle scuole di ogni ordine e grado riprendono il regolare svolgimento dell'anno scolastico, anche sulla base delleIndicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-COV-2, elaborate dall'Istituto Superiore di Sanit\u00e0, allegate al Dpcm.", "Le attivit\u00e0 didattiche e curriculari nelle Universit\u00e0 sono svolte nel rispetto delle linee guida del ministero dell'Universit\u00e0 e della ricerca, di cui all'allegato 18, nonch\u00e9 sulla base delProtocollo per la gestione di casi confermati e sospetti di covid-19 nelle aule universitarie.", "Allegate anche indicazioni per il trasporto pubblico e il trasporto dedicato delle scuole.", "Data di pubblicazione:8\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento8\u00a0settembre\u00a02020"], ["Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:4\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0settembre\u00a02020", "", ""], ["Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto il 2 settembre in Parlamento, prima al\u00a0 Senato e poi alla Camera dei Deputati, per riferire sulla situazione della pandemia da virusSars-CoV-2.", "Il ministro in apertura della sua informativa ha sottolineato: \"Ognipassaggio parlamentare\u00e8 occasione utile per raccogliere spunti e suggerimenti dentro una dialettica che mi auguro possa essere sempre la pi\u00f9 proficua possibile, nella consapevolezza che la discussione, anche se aspra,rende sempre pi\u00f9 forte la nostra democrazia\".Speranza ha poi\u00a0illustrato idati nazionali ed europeisull'andamento della pandemia forniti dall'ECDC (Centro europeo prevenzione e controllo delle malattie), sottolineando che la situazione italiana, seppur abbia registrato un incremento dei casi, \u00e8 tra le migliori in Europa: il tasso di incidenza su 100mila abitanti in Italia \u00e8 pari a 23, contro 205 della Spagna, 88 della Francia, 87 della Croazia, 84 della Romania.\u00a0il ministro ha evidenziato che i dati \"in primis ci dicono che illockdown nel nostro Paese ha funzionatoe che il comportamento degli italiani e le misure del Governo nazionale, come quelle dei governi regionali, sono riuscite a piegare la curva e ci consegnano ancora un significativo vantaggio rispetto alla stragrande maggioranza dei Paesi europei\".", "Il ministro ha poi riferito un notevoleabbassamento dell'et\u00e0 media delle persone contagiateche secondo idati degli ultimi sette giorni\u00e8 scesa a29 anni.", "\"Si \u00e8\u00a0molto\u00a0discusso anche durante le settimane estive - ha detto il ministro - della questione dei giovani del nostro Paese e dell'innovazione che comporta rispetto ai mesi precedenti. Pi\u00f9 volte, anche pubblicamente, ho chiesto una mano ai nostri ragazzi: lungi da noi ogni forma di demonizzazione, che non avrebbe alcun senso, ma \u00e8 vero che dobbiamo chiedere, soprattutto ai nostri giovani, di darci una mano\".", "\"\u00c8 senz'altro vero - ha sottolineato Speranza - che il virus tra le generazioni pi\u00f9 giovani fa meno male rispetto all'impatto che esso ha naturalmente sulle generazioni pi\u00f9 avanti negli anni,\u00a0ma \u00e8 altrettanto vero che i giovani continuano a essere comunque uno strumento di diffusione del virus e questo pu\u00f2 essere pericoloso, qualora il virus dovesse estendersi in modo particolare ai genitori e ai nonni, che pagherebbero un prezzo molto pi\u00f9 alto.\"", "Speranza \u00e8 intervenuto anche sul tema deivaccini: in merito al vaccino Astrazeneca il ministro ha annunciato che \"leprime dosi, se il vaccino dovesse essere confermato come un vaccino sicuro e in grado di raggiungere l'obiettivo per cui \u00e8 stato ricostruito,\u00a0saranno gi\u00e0 disponibilientro la fine del 2020\".\u00a0 Sul vaccino ReiThera ha riferito l'avvio della\u00a0sperimentazione sull'uomo.", "Sulla riapertura dellescuoleSperanza ha sottolineato che \u00e8\u00a0la pi\u00f9 grande priorit\u00e0 oggi per il nostro Paese ed ha annuciato: \"Siamo l'unico Paese in Europa, e credo anche nel mondo,\u00a0che metter\u00e0 a disposizione come istituzioni pubbliche11 milioni di mascherine chirurgicheper ciascuno dei nostri studenti e per tutto il personale scolastico. Saranno mascherine chirurgiche distribuite gratuitamente\". \"La chiave fondamentale rispetto alla riapertura delle scuole - ha evidenziato il ministro - consiste nel ricostruire una relazione organica tra scuola e servizio sanitario nazionale.\"", "Il ministro ha poi ribadito l'importanza del rispetto delletre regole fondamentali di prevenzionericordando che \"si sostanziano nell'uso corretto delle mascherine, nel distanziamento di almeno un metro e nel rispetto delle norme igieniche fondamentali, a partire dal lavaggio delle mani. Sono tre pilastri veri e propri su cui tutta la comunit\u00e0 scientifica internazionale \u00e8 profondamente d'accordo: non c'\u00e8 nessun Paese del mondo in cui la comunit\u00e0 scientifica dissenta rispetto alla necessit\u00e0 di tenere queste tre regole fondamentali.\"", "In chiusura del suo intervento il ministro ha detto che\u00a0 a breve saranno pubblicati tutti iverbali del Comitato tecnico-scientifico: \"La linea del Governo \u00e8 stata sin dall'inizio una linea di massima trasparenza, stiamo lavorando perch\u00e9 questi verbali, nei quali non c'\u00e8 assolutamente nulla che non possa essere reso noto all'opinione pubblica, possano essere pubblicati.\"", "Leggi", "Data di pubblicazione:3\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento3\u00a0settembre\u00a02020"], ["Per accompagnare gli Istituti scolastici nell\u2019attuazione delle\u201cIndicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-CoV-2 nelle scuole e nei servizi educativi dell\u2019infanzia\u201dl\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0 (ISS) e il ministero dell\u2019Istruzione hanno messo a punto unpercorso formativo on line (FAD)rivolto adinsegnanti, personale scolastico e professionisti sanitarial fine di monitorare e gestire eventuali casi di COVID-19 che dovessero manifestarsi nelle scuole.", "La formazione \u00e8 offerta attraverso duecorsi gratuitiche saranno disponibili fino al 15 dicembre 2020, fruibili supiattaforma EDUISS.\u00a0I corsi potranno ospitare fino 70mila partecipanti, con possibilit\u00e0 di estensione.", "Ilprimo Corso per personale scolastico ed educativo\u00e8 riservato alle figure professionali della scuola designate a svolgere il ruolo di referente scolastico COVID-19. Ai partecipanti che avranno completato tutte le attivit\u00e0 previste e superato il test a scelta multipla di valutazione finale sar\u00e0 rilasciato l\u2019attestato di partecipazione.", "Ilsecondo Corso ECM per professionisti sanitari\u00e8 riservato al personale dei Dipartimenti di Prevenzione (DdP) incaricato di svolgere la funzione di referente COVID-19 per l'ambito scolastico. Possono accedere al corso anche i Medici di Medicina Generale (MMG), i Pediatri di Libera Scelta (PLS) nonch\u00e9 i componenti delle Unit\u00e0 Speciali di Continuit\u00e0 Assistenziale (USCA) che desiderano essere formati sulle indicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-CoV-2 nelle scuole e nei servizi educativi dell\u2019infanzia, considerato il loro ruolo strategico nei percorsi diagnostico-assistenziali. Il corso \u00e8 accreditato per le seguenti figure professionali: Medico chirurgo (tutte le discipline ECM), assistente sanitario, biologo, psicologo, tecnico della prevenzione nell\u2019ambiente e nei luoghi di lavoro, infermiere, infermiere pediatrico.", "Il tempo previsto per la fruizione di ciascun corso \u00e8 di 9 ore e prevede il rilascio di11,7 crediti ECM: i partecipanti potranno accedere liberamente in piattaforma EDUISS nelle 24 ore, previa registrazione e iscrizione al corso.", "Coloro che intendono partecipare debbono iscriversi autonomamente online all'indirizzohttps://www.eduiss.it. Per accedere al corso sar\u00e0 necessario autodichiarare di appartenere ad una delle categorie a cui il corso \u00e8 riservato.", "Data di pubblicazione:3\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento3\u00a0settembre\u00a02020"], ["IlComitato tecnico scientifico(Cts) istituito presso la Protezione civile ha diffuso il 31 agosto\u00a0una nota in cui illustra leRaccomandazioni tecnicheper l'uso dellamascherina chirurgicaa scuola.", "In premessa, il Cts sottolinea che\u201cl\u2019apertura delle scuole \u00e8 unaesigenza primaria del Paese, ma lo \u00e8 altrettanto lasicurezzae la continuit\u00e0 delle attivit\u00e0. Pertanto, accanto alle esigenze didattiche e formative, \u00e8 necessario prendere in considerazione ilprincipio di precauzione, la protezione dei lavoratori, la efficacia, la sostenibilit\u00e0 e la accettabilit\u00e0 delle misure proposte\u201d.", "Nella sua nota il Cts richiama anche quanto espresso dall\u2019Oms il 21 agostoscorso rispetto all\u2019uso delle mascherine\u00a0chirurgiche in ambito scolastico differenziandole per fasce di et\u00e0:", "Richiamato nel testo anche quanto evidenziato dall\u2019Oms nella \u201cConsensus conference\u201d del 31 agosto riguardo la necessit\u00e0 diaffiancare l\u2019uso delle mascherine chirurgiche allealtre misure preventive, quali il distanziamento sociale, la sanificazione delle mani, l\u2019etichetta respiratoria,un'accurata informazione ed educazione sanitaria in linguaggio adeguato all\u2019et\u00e0 degli studenti.", "Il Comitato tecnico scientifico nella sua nota ribadisce in\u00a0 particolare quanto gi\u00e0 indicato sulle situazioni dinamiche e in quelle statiche in cui non vi \u00e8 il rispetto del distanziamento e fornisce delleRaccomandazioni tecniche.", "In tutti i contesti dicondizione statica,il CTS ribadisce l\u2019importanza dell\u2019uso delle mascherine chirurgiche come gi\u00e0 espresso nel documento tecnico sulla scuola del 28 maggio 2020 e incluso nel Piano Scuola 2020-2021 e specifica che:", "Il Cts sottolinea che l\u2019uso delle mascherine chirurgiche \u00e8 solo una delle misure di prevenzione che devono essere implementate in ambito scolastico in una corretta associazione con tutte le altre misure gi\u00e0 raccomandate al fine limitare la circolazione del virus (es. igiene dell\u2019ambiente e personale, ricambio d\u2019aria, sanificazione ordinaria\u2026).", "Il Cts specifica che il dato epidemiologico, le conoscenze scientifiche e le implicazioni organizzative riscontrate, potranno determinare una modifica delle raccomandazioni proposte, anche in relazione ai differenti trend epidemiologici locali, dall\u2019autorit\u00e0 sanitaria che potr\u00e0 prevedere l\u2019obbligo della mascherina chirurgica anche in situazioni statiche con il rispetto del distanziamento per un determinato periodo, all\u2019interno di una strategia di scalabilit\u00e0 delle misure di prevenzione e controllo bilanciate con le esigenze della continuit\u00e0 ed efficacia dei percorsi formativi.", "Data di pubblicazione:2\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento2\u00a0settembre\u00a02020"], ["Lo svolgimento del processo elettorale richiede un attento contemperamento di due diritti costituzionalmente garantiti: ildiritto di votodel singolo individuo e ildiritto alla saluteindividuale e della intera collettivit\u00e0. In questa ottica, vanno considerate le peculiarit\u00e0 del contesto emergenziale per garantire in sicurezza un adeguato processo elettorale per tutti i votanti, i componenti del seggio elettorale e i lavoratori coinvolti.", "Per prevenire il rischio di contagio da Covid-19 e, contemporaneamente, garantire il regolare svolgimento del procedimento elettorale, i ministri dell'Interno e della Salute hanno sottoscritto unprotocollo sanitario e di sicurezzada applicare in occasione delle consultazioni referendarie e delle elettive suppletive, regionali e comunali del 20 e del 21 settembre 2020.", "Con ildecreto legge 14 agosto 2020, n.103,Modalit\u00e0 operative, precauzionali e di sicurezza per la raccolta del voto nelle consultazioni elettorali e referendarie dell\u2019anno 2020, sono state disciplinate le modalit\u00e0 operative che, attraverso l\u2019individuazione di apposite misure precauzionali di prevenzione dei rischi di contagio, garantiscano la piena sicurezza dello svolgimento del procedimento elettorale e della raccolta del voto.", "Il decreto prevede esplicite modalit\u00e0 operative e di sicurezza anche per gli elettori positivi a COVID-19 collocati in quarantena ospedaliera o domiciliare, che consentano loro di poter prendere parte attiva alle consultazioni.", "Per la consultazione delle disposizioni attuative stabilite nel decreto legge, si rimanda alla sezionecircolari sul sito del ministero dell\u2019Interno.", "Consulta:", "Data di pubblicazione:2\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento15\u00a0settembre\u00a02020"], ["Il Centro Tecnologie Innovative in Sanit\u00e0 Pubblica (TISP) e il Centro Nazionale Malattie Rare (CNMR) dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) hanno elaborato un questionario finalizzato ad identificare quanto le tecnologie ad oggi disponibili siano state realmente accessibili e fruibili, nel corso dell\u2019emergenza sanitaria dovuta al COVID-19, da parte delle \u201cpersone fragili\u201d, dei loro familiari e caregiver.", "\u201cEsiste oggi una vasta gamma di tecnologie al servizio della disabilit\u00e0: dispositivi e strumenti che possono semplificare le azioni della vita di ogni giorno e favorire l\u2019autonomia di chi \u00e8 \u201cfragile\u201d - afferma Domenica Taruscio, Direttore del CNMR - di quellepersonecio\u00e8con disabilit\u00e0, malattie rare o cronicheche, pi\u00f9 di altre, si sono viste costrette, in questo difficile periodo di isolamento domiciliare e di restrizioni, a riorganizzare le proprie attivit\u00e0 in funzione di bisogni concreti e, oltretutto, a rinunciare a fondamentali servizi e prestazioni sanitarie o socio-sanitarie.", "Per questo, con il nostro sondaggio, puntiamo a identificare le tecnologie che hanno realmente aiutato queste persone, per potenziarle ma anche per evidenziarne le carenze, e quindi tutti quei bisogni e quelle necessit\u00e0 rimaste inevase perch\u00e9 non hanno trovano riscontro nell\u2019attuale panorama delle tecnologie a disposizione\u201d.", "\u201cL\u2019obiettivo finale della nostra iniziativa - dichiara Mauro Grigioni, Direttore del CN-TISP - \u00e8 quello di identificare, attraverso le risposte all\u2019indagine, eventuali carenze che consentiranno di migliorare il supporto tecnologico nella fase post emergenziale, migliorando cos\u00ec la qualit\u00e0 della vita delle persone, in particolare di coloro per cui gli strumenti hi tech possono fare davvero la differenza.", "La valutazione delle risposte alle domande da noi formulate, frutto di una ampia collaborazione tra i colleghi dei due Centri coinvolti, ci aiuter\u00e0 ad avere indicazioni per un pi\u00f9 efficace utilizzo delle risorse attualmente disponibili, ed eventualmente per svilupparne di nuove e di migliori, nell\u2019ambito della progettualit\u00e0 delCentro sulle Tecnologie per la Fragilit\u00e0 e la Disabilit\u00e0\u201d.", "Il questionario, frutto della collaborazione tra i due Centri dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, prevede due sezioni:", "Il questionario, anonimo e compilabile onlinedal 1\u00b0 settembre al 15 ottobre 2020, sar\u00e0 diffuso sul sito istituzionale dell\u2019ISS, sul portale tematico sulle Malattie Rare del ministero della Salute e sui relativi social media.", "Questo illink per partecipare all\u2019indagine.", "Per ulteriori approfondimenti:www.malattierare.gov.it", "Telefono Verde Malattie Rare dell\u2019ISS: 800 89 69 49", "Fonte: Istituto Superiore di Sanit\u00e0", "Data di pubblicazione:1\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0settembre\u00a02020"], ["Report settimanale 17-23 agosto 2020", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:27\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", ""], ["Il ministro della Salute, Roberto Speranza, ha predisposto l\u2019invio di un\u2019ispezione nell'ospedale dell'Annunziata di Cosenza in seguito al decesso di una donna di 34 anni incinta al sesto mese.", "Data di pubblicazione:21\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento21\u00a0agosto\u00a02020", "", ""], ["Identificare un referente scolastico per il Covid-19 adeguatamente formato, tenere un registro degli eventuali contatti tra alunni e/o personale di classi diverse, richiedere la collaborazione dei genitori per misurare ogni giorno la temperatura del bambino e segnalare eventuali assenze per motivi di salute riconducibili al Covid-19.", "Sono alcune delle raccomandazioni contenute nel rapporto \u201cIndicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-CoV-2 nelle scuole e nei servizi educativi dell\u2019infanzia\u201dmesso a punto da ISS, Ministero della Salute, Ministero dell\u2019Istruzione, INAIL, Fondazione Bruno Kessler, Regione Veneto e Regione Emilia-Romagna, che contiene anche i comportamenti da seguire e le precauzioni da adottare nel momento in cui un alunno o un operatore risultino casi sospetti o positivi.", "\u201cQuesto documento \u00e8 il frutto di un impegno condiviso tra molte istituzioni nazionali e Regioni e Province Autonome. La necessit\u00e0 di riprendere le attivit\u00e0 scolastiche \u00e8 indicata da tutte le agenzie internazionali, tra le quali l\u2019Oms, come una priorit\u00e0 ed \u00e8 tale anche per il nostro Paese.\u2013 commenta il presidente dell\u2019IssSilvio Brusaferro\u2013. Pertanto, in una prospettiva di possibile circolazione del virus a settembre e nei prossimi mesi, \u00e8 stato necessario sviluppare una strategia nazionale di risposta a eventuali casi sospetti e confermati in ambito scolastico o che abbiano ripercussioni su di esso, per affrontare le riaperture con la massima sicurezza possibile e con piani definiti per garantire la continuit\u00e0\u201d.", "Il documento, di taglio operativo, descrivele azioni da intraprenderenel caso un alunno o un operatore scolastico abbia deisintomi compatibili con il Covid-19,sia a scuola che a casa.", "Ad essere attivati saranno:", "Se ad esempio un alunno manifesta la sintomatologia a scuola, le raccomandazioni prevedono che questo vada isolato in un\u2019area apposita assistito da un adulto che indossi una mascherina chirurgica e che i genitori vengano immediatamente allertati ed attivati. Una volta riportato a casa i genitori devono contattare il pediatra di libera scelta o medico di famiglia, che dopo avere valutato la situazione, decider\u00e0 se \u00e8 necessario contattare il Dipartimento di prevenzione (DdP) per l\u2019esecuzione del tampone.", "Se il test \u00e8 positivo il DdP competente condurr\u00e0 le consuete indagini sull\u2019identificazione dei contatti e valuter\u00e0 le misure pi\u00f9 appropriate da adottare tra le quali, quando necessario, l\u2019implementazione della quarantena per i compagni di classe, gli insegnanti e gli altri soggetti che rientrano nella definizione di contatto stretto.", "La scuola in ogni caso deve effettuare una sanificazione straordinaria.", "Fra i compiti degli istituti il documento prevede anche ilmonitoraggio delle assenze,per individuare ad esempio casi di classi con molti alunni mancanti che potrebbero essere indice di una diffusione del virus e che potrebbero necessitare di una indagine mirata da parte del DdP.", "Il documento sottolinea che \u00e8 difficile stimare al momento quanto la riapertura delle scuole possa incidere su una ripresa della circolazione del virus in Italia.", "\u201cIn primo luogo \u2013 scrivono gli esperti \u2013, non \u00e8 nota la trasmissibilit\u00e0 di SARS-COV-2 nelle scuole. Pi\u00f9 in generale, non \u00e8 noto quanto i bambini, prevalentemente asintomatici, trasmettano SARS-COV-2 rispetto agli adulti, anche se la carica virale di sintomatici e asintomatici, e quindi il potenziale di trasmissione, non \u00e8 statisticamente differente. Questo non permette una realistica valutazione della trasmissione di SARS-COV-2 all\u2019interno delle scuole nel contesto italiano. Non \u00e8 inoltre predicibile il livello di trasmissione (Rt) al momento della riapertura delle scuole a settembre\u201d.", "\u00c8 previsto che il documento venga aggiornato per rispondere alle esigenze della situazione e alle conoscenze scientifiche man mano acquisite.", "Consulta:", "Data di pubblicazione:21\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0agosto\u00a02020"], ["Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:20\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", "", ""], ["Il Ministro della Salute, Roberto Speranza, ha firmato\u00a0una nuova ordinanza che prevede:", "\"I numeri del contagio in Italia, anche se tra i pi\u00f9 bassi in Europa, sono in crescita. Non possiamo vanificare i sacrifici fatti nei mesi passati.\u00a0La nostra priorit\u00e0 deve essere riaprire le scuole asettembrein piena sicurezza\u201d, ha sottolineato il Ministro.", "Data di pubblicazione:16\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0agosto\u00a02020", ""], ["Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:14\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0agosto\u00a02020", "", "", ""], ["L\u2019ordinanza del Ministro della Salute, Roberto Speranza stabilisce che per chi arriva in Italia dopo essere stato in Grecia, Croazia, Spagna o Malta, vige l'obbligo di sottoporsi a tampone per verificare l'eventuale contagio da Covid-19.", "L'\u00a0ordinanza del12 agosto 2020prevede l\u2019obbligodi presentare un test molecolare o antigenico, con risultato negativo, effettuato per mezzo di tampone\u00a0nelle 72 ore antecedenti l'ingresso in Italia, oppure l'obbligo di sottoporsi al tampone al momento dell'arrivo (con test rapidi che saranno sperimentalmente adottati nei principali aeroporti) o nelle 48 ore dal rientro in Italia\u00a0per chi arriva daCroazia,Grecia,MaltaeSpagna.", "Tra le misure contenute nell'ordinanza anche ildivieto di ingresso e transito dalla Colombiache \u00e8 stata aggiunta alla lista dei Paesi a rischio.", "Per chi \u00e8 diretto in Italia e proviene da Spagna, Grecia, Croazia e Malta, \u00e8 consigliabile presentarsi all\u2019imbarco in aeroporto con l\u2019attestazione di un test (molecolare o antigenico) eseguito nelle 72 ore prima e risultato negativo. In questo modo si eviteranno attese o trafile, una volta arrivati in Italia.", "Per informazioni \u00e8 possibile chiamare il Ministero della Salute ai seguenti numeri:", "Chi non abbia eseguito un testprima di partire, una volta arrivato in Italia dovr\u00e0 telefonare ai numeri regionali presenti sul sito web del Ministero della Salute consultabili nella sezione \u201cA chi rivolgersi\u201do sui siti web delle singole Regioni per segnalare il suo ritorno da Spagna, Grecia, Croazia e Malta.", "La Asl competente lo sottoporr\u00e0 a un test diagnostico entro 48 ore come previsto dall\u2019Ordinanza del Ministro della Salute del12 agosto 2020.", "Nei prossimi giorni, nei principali aeroporti, nei porti e linee di confine, in via sperimentale si potranno trovare postazioni per eseguire i test rapidi per chi \u00e8 sprovvisto dell\u2019attestazione del test eseguito prima della partenza e risultato negativo.", "Leggi", "Consulta le pagine:", "Data di pubblicazione:13\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento19\u00a0agosto\u00a02020"], ["Aumentail tasso diincidenzadi casi diCovid-19inEuropa. Icasinelmondosono prossimi ai20 milioni, con 716.075 decessi. Questi i dati degli ultimi report dell\u2019Organizzazione mondiale della sanit\u00e0 (OMS) e del Centro europeo per la prevenzione e il controllo delle malattie (ECDC). InItaliacomplessivamente dal 30 gennaio al 29 luglio 2020 sono stati notificati al sistema di sorveglianza integrato, coordinato dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0,246.602casiconfermati di infezione da SARS-CoV-2, di cui 34.213 morti (letalit\u00e0 complessiva 13,9%).", "L\u2019OMS e il ECDC indicano il rischio di assistere ad ulterioriaumenti di casi nei prossimi mesi se non saranno assunte misure di prevenzione e controllo.", "In questo scenario, al fine di fronteggiare in modo ottimale un eventuale aumento di casi di SARS-CoV-2 che si dovesse verificare nella stagione autunno-invernale, ilministero della Saluteha emanato l\u201911 agostolacircolare\u201cElementi dipreparazione e risposta a COVID-19 nella stagione autunno-invernale\u201d, predisposta dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 in collaborazione con il ministero della Salute e il Coordinamento delle Regioni e Province Autonome.", "Il documento, partendo dall\u2019analisi delle criticit\u00e0 affrontate nelle prime fasi dell\u2019epidemia e dei punti di forza messi in campo, fornisce elementi di preparazione e risposta analizzando i possibili scenari futuri. In particolare la circolare sottolinea che gliscenariper l\u2019autunno, in termini di impatto sul sistema sanitario, dipenderanno molto da alcuneincognite: trasmissibilit\u00e0 di SARS-CoV-2 a fine estate, \u00a0trasmissibilit\u00e0 di SARS-CoV-2 nelle scuole, grado di accettazione delle misure igienico-sanitarie e comportamentali per la prevenzione della trasmissione di SARS-CoV-2 da parte della popolazione generale, capacit\u00e0 di risposta da parte dei sistemi di prevenzione e controllo.", "Leggi", "Data di pubblicazione:12\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento12\u00a0ottobre\u00a02020"], ["Prorogate fino al 7 settembre2020 lemisure precauzionali minimeper contrastare e contenere il diffondersi del virusCovid-19.La disposizione \u00e8 contenuta nelnuovoDpcmemanato dal Presidente del Consiglio dei ministri il 7 agosto scorso.Le disposizioni del nuovo provvedimento si applicano dalla data del 9 agosto 2020 in sostituzione di quelle contenute nel precedente Dpcm dell\u201911 giugno 2020, come prorogato dal decreto del 14\u00a0 luglio 2020.", "Il nuovo provvedimento contiene indicazioni e misure proporzionate alla situazione attuale. Confermati l\u2019obbligo dell\u2019utilizzo dellemascherinenei luoghi chiusi aperti al pubblico, il rispetto della misura deldistanziamentosociale di almeno 1 metro tra le persone e la raccomandazione dellavaggiocorretto e frequente dellemani(art. 1 Dpcm).", "Il Dpcm contiene ancheindicazionirelative allaripresa di alcune attivit\u00e0, tra cui i servizi di crociera da parte dellenavi passeggeridi bandiera italiana, la cui ripartenza \u00e8 prevista dal 15 agosto (art. 8 Dpcm)\u00a0 e lemanifestazioni fieristiche ed i congressi, consentiti dal 1\u00b0 settembre purch\u00e8 abbiano misure\u00a0 organizzative adeguate alle dimensioni ed alle caratteristiche dei luoghi e tali da garantire ai frequentatori la possibilita' di rispettare la\u00a0 distanza interpersonale di almeno un metro (art. 1 Dpcm). Sempre dal 1\u00b0 settembre\u00a0e' consentita la partecipazione del pubblico a singolieventi sportividi minore entita' che non superino il numero massimo di 1000 spettatori per gli stadi all'aperto e di 200 spettatori per impianti sportivi al chiuso (art.1 Dpcm).", "Leggi", "Data di pubblicazione:10\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento10\u00a0agosto\u00a02020", ""], ["Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:6\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "", "", ""], ["Un vademecum rivolto a coloro che, a vario titolo, si prendono cura di gruppi di persone ad elevata fragilit\u00e0 e marginalit\u00e0 socio-sanitaria ai tempi del Covid-19.", "Il documento intitolatoIndicazioni operativead interimper la gestione di strutture\u00a0con persone ad elevata fragilit\u00e0 e marginalit\u00e0 socio-sanitaria nel quadro dell\u2019epidemia di COVID-19ed elaborato dall\u2019INMP(Istituto Nazionale per la promozione della salute delle popolazioni Migranti e per il contrasto delle malattie della Povert\u00e0) - definisce procedure chiare, facilmente applicabili e coerenti con le recenti norme introdotte durante l\u2019emergenza per Covid-19.", "\u201cQueste misure -\u00a0afferma la sottosegretaria alla Salute Sandra Zampa- dimostrano che il nostro Servizio Sanitario Nazionale anche in una situazione emergenziale e in un contesto in continua evoluzione sa prendersi cura dei soggetti pi\u00f9 vulnerabili, raggiungendoli in setting particolarmente difficili, che sfuggono a politiche di prevenzione sia per condizioni giuridico-amministrative che per la difficolt\u00e0 ad essere raggiunte o ad essere prese in carico da parte dei servizi pubblici. Ringrazio anche, per il prezioso lavoro di validazione svolto su questo documento, il Comitato Tecnico Scientifico. Daoggicoloro che si occupano dei soggetti pi\u00f9 deboli potranno disporre in maniera uniforme sul territorio nazionale di linee guida precise, fondate su evidenze e buone prassi, dirette a prevenire e a contrastare la diffusione del contagio. La capacit\u00e0 di dare risposta ai bisogni di salute delle persone ad elevata fragilit\u00e0 e marginalit\u00e0 socio-sanitaria \u2013 evidenzia l\u2019on. Zampa\u00a0\u2013 rappresenta la sfida principale dei moderni sistemi diwelfare\u201d.", "\u201cIl documento \u2013 sottolinea\u00a0il direttore Generale dell\u2019INMP, Concetta Mirisola- non si limita a dare delle indicazioni per la prevenzione dell\u2019infezione e la diffusione del contagio, ma ha come fondamento un\u2019attenta valutazione del rischio attribuibile ai diversi contesti in cui queste persone vivono. Si \u00e8 infatti valorizzata una valutazione di tipo multidimensionale in cui l\u2019organizzazione dei luoghi abitati, la mobilit\u00e0 delle persone tra la struttura in cui vivono e l\u2019ambiente esterno, nonch\u00e9 il profilo di salute/demografico delle persone che li abitano giocano un ruolo chiave nel determinare il rischio specifico di infezione e di malattia.", "Le indicazioni operative sono, quindi, calate ad hoc nel contesto del sistema di accoglienza italiano - prosegue Mirisola\u00a0- fondamentalmente articolato su una prima accoglienza, necessaria a effettuare i primissimi interventi di assistenza materiale e sanitaria dopo lo sbarco o il passaggio attraverso la frontiera terrestre, e su una seconda accoglienza presso i centri appartenenti al sistema SIPROIMI, che prevede sia percorsi duraturi di integrazione gestiti dagli enti locali sia l\u2019accoglienza per i richiedenti asilo nel periodo dell\u2019emergenza Covid-19\u201d.", "l\u2019INMP si \u00e8 avvalso della collaborazione di soggetti istituzionali quali l\u2019ANCI, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, il Ministero dell\u2019Interno, e la Presidenza del Consiglio dei Ministri, con il Dipartimento delle Politiche Antidroga e il Dipartimento della Protezione Civile.", "Il vademecum \u00e8 gi\u00e0 stato diffuso dal Ministero della Salute alle proprie strutture USMAF e agli Assessorati regionali e delle Provincie Autonome. L\u2019INMP ha ricevuto l\u2019incarico di istituire e coordinare un tavolo con gli enti del terzo settore per affrontare alcune tematiche trattate e che richiedono ulteriori specifici approfondimenti.", "Data di pubblicazione:6\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento6\u00a0agosto\u00a02020"], ["Restituire ai bambini la socialit\u00e0 perduta durante le settimane dellockdown, portarli all'aria aperta, riscoprire il gioco con i nonni, le passeggiate in bici, puntare al bello della loro quotidianit\u00e0, senza dimenticare quelle regole basilari per tenere lontano il Covid-19.\u00c8 questo il messaggio del video del Ministero della Salute, realizzato grazie alla collaborazione gratuita con il pediatra e artistaAndrea Sattae visibile sul sito e sui canali social.", "Vivere le vacanze e il tempo con i nostri bambini serenamente e, al contempo, adottare comportamenti che riducono l'esposizione ai rischi per la salute si pu\u00f2. \"L'empatia del dottor Satta con il mondo dei piccoli, oltre alla sua competenza come pediatra, hanno reso possibile questo video, pensato per tutti gli adulti che sono in contatto con i bambini - dichiara la sottosegretaria alla Salute, Sandra Zampa - Bisogna puntare alle cose belle, ritornare a fare delle esperienze come le facevamo prima del coronavirus. L'estate \u00e8 arrivata, possiamo godercela divertendoci e rispettando poche semplici norme. Riprendere ad andare in bicicletta, a camminare in un parco, situazioni che possono essere fonte di grande curiosit\u00e0 per i bambini. Che vanno continuamente stimolati e sollecitati\"", "\"La speranza \u00e8 quella di vivere il dopo coronavirus come un futuro migliore rispetto al passato\u201d, afferma Andrea Satta, pediatra di famiglia in una periferia di una grande citt\u00e0 italiana e voce del gruppo musicale T\u00eates de Bois.Nel video, linkabile da chiunque voglia utilizzarlo, anche ai fini di informazione per chi opera con l'infanzia, anche il racconto di alcuni bambini su come mettere in pratica le norme igieniche per sconfiggere il virus, come quello di Amir che invita all'uso corretto del sapone nel lavaggio delle mani.", "\u201cChe si trascorra il tempo delle vacanze in casa, in campeggio, in centri estivi o semplicemente facendo attivit\u00e0 insieme all'aria aperta, quelle semplici regole che si sono rivelate importantissime per arginare il contagio da Covid-19, vanno mantenute ma al contempo vissute con serenit\u00e0 insieme ai bambini. Per questo ringrazio il dottor Satta che con generosit\u00e0 ha messo a disposizione la sua competenza di pediatra e la sua creativit\u00e0 di artista e gli uffici del Ministero che hanno contribuito alla realizzazione del video, che mi auguro abbia la massima fruizione\u201d, conclude la sottosegretaria Zampa.", "Guarda il video del Ministero", "Data di pubblicazione:4\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0agosto\u00a02020"], ["Un milione e 482milale persone che hanno incontrato il virus (2,5% dell'intera popolazione da zero anni in su).", "Questi i dati presentati il 3 agosto nel corso della\u00a0conferenza stampa\u00a0che si \u00e8 tenuta alle ore 17, presso l'Auditorium del Ministero di Lungotevere Ripa, alla presenza del ministro della Salute Roberto Speranza.\u00a0Sono intervenuti il presidente dell'Istat, Gian Carlo Blangiardo, la direttrice centrale Istat, Linda Laura Sabbadini, il presidente del Css, Franco Locatelli, il presidente nazionale della Croce Rossa Italiana, Francesco Rocca.64.660i test dell'indagine di sieroprevalenza su SARS-CoV-2\u00a0effettuati dal 25\u00a0maggio\u00a0al 15 luglio.", "\u201cGrazie al grande lavoro di Istat e Croce Rossa e alla disponibilit\u00e0 di 65mila italiani abbiamo presentato\u00a0oggi\u00a0i dati dell\u2019indagine di sieroprevalenza. Secondo la ricerca il 2,5% degli italiani \u00e8 entrato in contatto con il virus. Questo e gli altri dati emersi ci confermano che la prudenza e le misure di contenimento adottate dal governo e i comportamenti corretti dei cittadini hanno limitato la diffusione del contagio. Non abbassiamo la guardia, anche se siamo fuori dalla tempesta non siamo ancora in un porto sicuro\u201d queste le parole del ministro, Roberto Speranza.", "Forte la differenza territoriale, che conferma la Lombardia al primo posto per numero di persone positive al virus\u00a0(7,5%), mentre tutte le Regioni del Sud sono al di sotto dell'1%.\u00a0I lavoratori della sanit\u00e0 risultano i pi\u00f9 colpiti con differenze regionali.\u00a0La trasmissione intra-familiare \u00e8 stata molto elevata, ma, se si adottano le misure di precauzione, il contagio non avviene, come \u00e8 accaduto per il 60% della popolazione, che ha avuto familiari conviventi con Covid-19.\u00a0Elevata la presenza di asintomatici (27,3%), dato che sottolinea l'importanza di seguire le regole di prevenzione raccomandate.", "ScaricaslidePrimi risultati dell\u2019indagine di sieroprevalenza SARS-CoV-2.", "Il ministero della Salute e l'Istat, con la collaborazione della Croce Rossa Italiana hanno avviato, a partire dal 25 maggio, l\u2019indagine di sieroprevalenza dell\u2019infezione da virus SARS-CoV-2 per capire quante persone nel nostro Paese avessero sviluppato gli anticorpi al nuovo coronavirus, anche in assenza di sintomi.", "Il test si \u00e8 rivolto a un campione di150mila personeresidenti in 2mila Comuni, distribuite per sesso, attivit\u00e0 e sei classi di et\u00e0.\u00a0In caso di diagnosi positiva, all\u2019interessato veniva fatto il tampone naso-faringeo\u00a0per verificarne l\u2019eventuale stato di contagiosit\u00e0.", "Attraverso l\u2019indagine si sono ottenute informazioni necessarie per stimare le dimensioni e l\u2019estensione dell\u2019infezione nella popolazione e descriverne la frequenza in relazione ad alcuni fattori quali il sesso, l\u2019et\u00e0, la regione di appartenenza, l\u2019attivit\u00e0 economica.Gli esiti dell\u2019indagine, diffusi in forma anonima e aggregata, potranno essere utilizzati anche per altri studi scientifici e per l\u2019analisi comparata con altri Paesi europei.", "Alle persone selezionate\u00a0\u00e8 stato anche chiesto di rispondere a uno specificoquestionariopredisposto da Istat, in accordo con il Comitato tecnico scientifico.", "Data di pubblicazione:3\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento3\u00a0agosto\u00a02020"], ["\"\u00c8 giusto che sui treni restino in vigore le regole di sicurezza applicate finora. Non possiamo permetterci di abbassare il livello di attenzione e cautela. Per questo ho firmato un\u2019ordinanza che ribadisce che in tutti i luoghi chiusi, aperti al pubblico, compresi i mezzi di trasporto, \u00e8 e resta obbligatorio sia il distanziamento di almeno un metro che l\u2019obbligo delle mascherine. Questi sono i due principi essenziali che, assieme al lavaggio frequente delle mani, dobbiamo conservare nella fase di convivenza con il virus\". Lo scrive su Facebook il ministro della Salute,Roberto Speranza.", "Leggi", "Data di pubblicazione:1\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0agosto\u00a02020", ""], ["Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:31\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0luglio\u00a02020", "", "", ""], ["InGazzetta Ufficialeildecreto leggecheproroga lo stato di emergenza al 15 ottobre 2020. Il decreto, approvato dal Consiglio dei ministri il 29 luglio scorso, su proposta del Presidente Giuseppe Conte e del Ministro della salute,Roberto Speranza, introduce misure urgenti connesse con la scadenza della dichiarazione di emergenza epidemiologica da COVID-19 deliberata il 31 gennaio scorso.", "Il provvedimentoprorogadal 31 luglio al 15 ottobre 2020, le disposizioni deldecreto legge n.19edecreto legge n. 33 del 2020che consentono di adottare specifichemisure di contenimento dell\u2019epidemia.", "Di seguito una sintesi dei contenuti del decreto.", "Il Decreto proroga dal 31 luglioal 15 ottobre 2020,le disposizioni dei decreti legge n.19 e n. 33 del 2020 e lo stato di emergenza.", "Il decreto interviene per la proroga dei termini di talune specifiche misure, tra le quali quelle per il reclutamento deimedici di medicina generalee deipediatri di libera scelta, per la permanenza in servizio delpersonale sanitario, per l\u2019assunzionedeglispecializzandi, per l\u2019abilitazione all'esercizio della professione dimedico-chirurgoe per il conferimento diincarichi di lavoro autonomoa personale sanitario;", "Tra le proroghe dei termini per specifiche misure, il decreto contiene anche quelle per il potenziamento dellereti di assistenza territoriale; per la disciplina dellearee sanitarie temporanee; per l'avvio di specifiche funzioni assistenziali per l'emergenza COVID-19 e per leunit\u00e0 speciali di continuit\u00e0 assistenziale.", "Il provvedimento contiene disposizioni straordinarie per la produzione dimascherine chirurgicheedispositivi di protezione individualee finalizzate a facilitare l'acquisizione didispositivi di protezione e medicali; in materia di distribuzione deifarmaciagli assistiti e disperimentazionedeimedicinaliper l'emergenza epidemiologica; misure di protezione a favore deilavoratori edellacollettivit\u00e0; sul trattamento deidati personalinel contesto emergenziale; per il potenziamento dell'assistenza aiconnazionali all'esteroin situazione di difficolt\u00e0;semplificazioniin materia di organi collegiali; misure urgenti per la continuit\u00e0 dell'attivit\u00e0 formativa delleUniversit\u00e0e delleIstituzionidi alta formazione artistica musicale e coreutica; per la disciplina relativa alCommissario straordinarioper l'attuazione e il coordinamento delle misure di contenimento e contrasto dell'emergenzaepidemiologica COVID-19; in tema dilavoro agile; per l\u2019edilizia scolastica.", "Restano in vigorefino all\u2019adozione dei decreti del Presidente del Consiglio dei Ministri ai sensi dell\u2019art. 2, comma 1, del decreto-legge n. 19 del 2020, e comunque non oltre dieci giorni dalla data di entrata in vigore del decreto, ledisposizioni di cui al DPCM del 14 luglio 2020.", "Leggi", "Data di pubblicazione:31\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0luglio\u00a02020"], ["Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto oggi alSenatoper fornire risposte alleinterrogazioni a risposta immediatasui seguenti temi: ricongiungimento delle coppie e delle famiglie binazionali, prestazioni sanitarie destinate ai minori con disabilit\u00e0, Piano nazionale di rientro delle liste d'attesa per le prestazioni sanitarie.", "Di seguito unasintesidelle risposte fornite dal ministroSperanzasui temi oggetto di interrogazione.", "In questi mesi \u2013 ha dichiarato il ministro Speranza in risposta all\u2019interrogazione della senatrice Unterberger - siamo riusciti a piegare la curva del contagio da nuovo coronavirus grazie ai comportamenti degli italiani e alle misure dure che il Governo e le Regioni hanno assunto. Siamo in unasituazione internazionalemoltocomplicata, con 17 milioni di casi di persone positive al nuovo coronavirus e oltre un milione di casi in pi\u00f9 a settimana.\u00a0 Purtroppoanche a livello europeo la situazione non \u00e8 sotto controllo,in particolare neiBalcani,in Paesi comeFrancia, Germania e Spagna. Per questo sono stato costretto a firmare Ordinanze con misure stringenti non solo per quanto riguarda i Paesi extra Ue ed extra Shengen, ma anche perRomania e Bulgaria. Sono state scelte dolorose ma indispensabili per difendere l\u2019Italia.\u201d", "In chiusura della sua risposta il ministro Speranza ha sottolineato: \u201cValuter\u00f2 con la massima attenzione la proposta e i suggerimenti oggetto dell'interrogazione, fermo restando, per\u00f2, che lepriorit\u00e0sono quelle di tenere lacurva epidemiologica sotto controllo, non vanificare tutti glisforzi fattifinoradagli italianiedifendere il nostro Paese\u201d.", "\"Leliste di attesasono untema decisivoper leprossime settimane- ha detto il ministro in apertura della sua risposta all'interrogazione del senatore Totaro - il servizio sanitario nazionale ha impegnato tutte le energie per affrontare l'emergenza Covid-19. Medici, infermieri e tutti gli operatori sanitari hanno impegnato tutto il loro tempo per fronteggiare un nemico nuovo e insidioso come il nuovo coronavirus. Oggi per\u00f2 siamo in una fase diversa edobbiamo ricominciare ad occuparci anche delle altre patologienei confronti delle quali si \u00e8 accumulato, a causa dell'emergenza in corso, un ritardo. Siamogi\u00e0 al lavorosu questo. Procediamo in due direzioni: la prima \u00e8 unaricognizionepuntuale dellasituazione con le Regioniper comprendere esattamente i fabbisogni da affrontare; la seconda \u00e8 quella di mettere in campo nuove risorse, definire unpiano straordinario di investimenti sulle liste di attesa. Posso gi\u00e0 annunciare che a tal fine indicheremo delle risorse significative\".", "\"Il servizio sanitario nazionale - ha proseguito il ministro - in estate non si fermer\u00e0, occorre dare risposte a questa importante esigenza. Il Covid\u00a0 \u00e8 stato\u00a0 il primo nemico, ma non ha fermato le altre patologie, che vanno affrontate\".", "\"Ho letto con attenzione la sua interrogazione - ha detto il ministro Speranza alla senatrice Binetti - e i temi in essa contenuti toccano le nostre coscienze. Tutto il Paese ha pagato unprezzo alto durante il lockdown, ma ancor di pi\u00f9 lo hannopagato coloro che si trovano in una situazione di debolezza,di fragilit\u00e0. Dobbiamo occuparci di questo tema e per farlooccorreunforte ruolo dello Stato e aprire una nuova stagione di investimenti. Usciamo da anni di tagli irricevibili al servizio sanitario nazionale e dobbiamo avere il coraggio di dire che quella stagione \u00e8 chiusa e che si apre unanuova stagione di investimenti. Abbiamo cominciato a farlo, non basta, ma siamo nella direzione giusta e dobbiamo andare avanti.", "Voglio ricordare che Il 28 luglio scorso ho istituito lanuova Commissione suiLea, servizi fondamentali che sono ilsimbolo pi\u00f9 bello dell'articolo 32 della nostra Costituzioneche dobbiamo difendere con tutta l'energia che abbiamo rimettendo al centro, sempre, quel cittadino-paziente che io credo debba essere il vero cuore del nostro servizio sanitario nazionale\".", "Data di pubblicazione:30\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento30\u00a0luglio\u00a02020", ""], ["Concluse le procedure di selezione delBando della ricerca sul Covid-19, pubblicato il 1 aprile 2020 e rivolto a tutti i destinatari istituzionali.", "Con i7 milioni di eurostanziati dai fondi per la ricerca corrente degli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico sono statifinanziati 10 progetti,tra i 91 presentati.", "Lavalutazionedei progetti \u00e8 stata svolta preliminarmente da una commissione composta da9 componenti del Comitato tecnico sanitarioper poi passare alla valutazione finale svolta da unpanel di 5 esperti internazionalinominati dal Ministero della salute, su indicazione del CTS medesimo.", "Lo scopo del Bando \u00e8 quello di mettere a disposizione della comunit\u00e0 medica e scientifica conoscenze utili per le scelte cliniche e di sanit\u00e0 pubblica, per migliorare la salute dei pazienti, contenere la diffusione di SARS-CoV-2 e comprendere la patogenesi del COVID-19.", "A tal fine nella selezione delle proposte progettuali \u00e8 stato deciso di darepriorit\u00e0a quelle in grado di evidenziare, gi\u00e0 nella presentazione dei dati preliminari, latraslabilit\u00e0 dei risultati ai processi di cura.", "\"Sono particolarmente orgoglioso delle proposte progettuali selezionate, perch\u00e9 \u00e8 stata premiata la \u2018traslabilit\u00e0\u2019 della ricerca, ovvero la sua capacit\u00e0 di tradurre la conoscenza in risultati di cura e misure di intervento clinico immediatamente applicative\". Cos\u00ec in una nota il viceministro alla Salute Pierpaolo Sileri.", "\"L\u2019innovazione scientifica, la ricerca,\u00a0 - ha dichiarato il viceministro - \u00e8 foriera di benessere per i cittadini e anche per il nostro sistema democratico\u201d.", "Leggi", "Graduatoria progetti Covid con finanziamenti finali", "Per approfondimenti", "Data di pubblicazione:28\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento28\u00a0luglio\u00a02020"], ["\"Il numero di nuovi casi nel mondo - ha detto il ministro della Salute Roberto Speranza - continua a crescere in modo preoccupante. Dobbiamo tutelare il nostro Paese dentro un quadro internazionale, che sta peggiorando. Viviamo in un solo pianeta, questa battaglia si vince con determinazione e solidariet\u00e0\".", "Il bilancio dei casi di coronavirus a livello globale ha infatti superato la soglia dei 16 milioni secondo i dati dellaJohns Hopkins University.Quanto ai dati giornalieri, secondo i conteggi dell'Organizzazione mondiale della Sanit\u00e0, domenica 26 luglio sono stati oltre 200mila, ma sabato scorso i contagi nel mondo sono stati 284.083, ovvero solo 113 in meno rispetto alla giornata di venerd\u00ec, che ha registrato il record assoluto di 284.196 nuovi casi.", "Data di pubblicazione:27\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento27\u00a0luglio\u00a02020", ""], ["Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:24\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0luglio\u00a02020", "", "", ""], ["Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:17\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento17\u00a0luglio\u00a02020", "", "", ""], ["Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenutooggial Senato e, successivamente alla camera dei Deputati, sul contenuto dei provvedimenti di attuazione delle misure di contenimento per evitare la diffusione del virus Covid-19.", "Il ministro nel corso del suo intervento ha annunciato che il Governo emaner\u00e0 unDPCM di proroga delle misure di contenimento contro il coronavirused ha sottolineato come \u201cIl tema del rapporto tra epidemia e democrazia meriti un ulteriore momento di approfondimento anche in vista delle scelte che a breve saremo chiamati a compiere\u201d. \u201cNella nostra esperienza italiana - ha sottolineato il ministro - la chiave pi\u00f9 importante per piegare la curva del contagio \u00e8 stata proprio la sintonia di fondo tra le misure che abbiamo adottato e il sentire comune della popolazione, consapevole dei rischi che tutto il Paese stava correndo\u201d.", "Il ministro \u00e8 poi intervenuto sulla situazione Covid a livello internazionale, sul tema dei vaccini, sulla riapertura delle scuole, \u00a0sugli ospedali Covid e sul personale del SSN.", "Di seguito una sintesi del suo intervento.", "\u201cL\u2019Italia, oggi, \u00e8 fuori dai giorni pi\u00f9 drammatici della tempesta, ma non siamo ancora in un porto sicuro\u2013 ha detto il ministro - siamo dentro una fase di \u201cconvivenza\u201d con il Covid, in un contesto nel quale aumentando le attivit\u00e0 e, liberalizzando gli spostamenti, aumentano inevitabilmente le probabilit\u00e0 di \u201cincontrare\u201d il virus.\u201d \u201cNon dobbiamo abbassare la guardia\u201d.", "Sul tema della proroga delle misure di contenimento gi\u00e0 adottate nelDPCM dell\u201911 giugnoscorso il ministro ha spiegato che: \u201cSenza la sicurezza sanitaria non c\u2019\u00e8 legge di bilancio, investimento pubblico o privato, finanziamento europeo, in grado di farci recuperare il terreno perso in questi mesi. Per convivere con il virus, sino al vaccino, per riaccendere tutti i motori della nostra economia, per affrontare i gravi problemi sociali che vediamo crescere nel nostro Paese,non dobbiamo arretrare di un millimetro sulle misure di prevenzione. In coerenza con questa impostazione il governo intende adottare, a seguito di questo passaggio parlamentare, un nuovo Dpcm che proroghi le misure attualmente vigenti sino al 31 luglio\u201d.", "Tra le principali misure il ministro ha ricordato:", "In merito al divieto di ingresso per chi arriva da Paesi extra UE e ai controlli pi\u00f9 stringenti su aeroporti, porti e luoghi di confine, il ministro Speranza ha specificato che: \u201cQuesta ultima misura che ho adottato con mia Ordinanza \u00e8 direttamente correlata alla grave situazione di contagio in un numero crescente di aree nel mondo\u201d.", "Il ministro Speranza riguardo alla misura di divieto di ingresso e transito in Italia ha spiegato essere relativa a chi \u201cnei quattordici giorni antecedenti ha soggiornato o \u00e8 transitato in 13 Paesi:Armenia, Bahrein, Bangladesh, Brasile, Bosnia Erzegovina, Cile, Kuwait, Macedonia del Nord, Moldova, Oman, Panama, Per\u00f9, Repubblica Dominicana\u201d.", "\u201cSono le nazioni \u2013 ha sottolineato Speranza - che hanno un alta percentuale di incidenza del virus in rapporto alla popolazione ed una resilienza molto bassa dei sistemi di prevenzione e controllo\u201d.", "Al fine di garantire un adeguato livello di protezione sanitaria sono sospesi anche i voli diretti e indiretti da e per i Paesi indicati nell'Ordinanza emanata il 9 luglio. Per tutti gli arrivi dai Paesi extra Ue ed extra Schengen \u00e8 stata confermata laquarantena di 14 giornicome misura precauzionale per evitare la diffusione del contagio.", "\u201cParticolare attenzione \u00e8 rivolta, in queste ore \u2013 ha detto Speranza - aglisbarchi sulle nostre costecon rigorosi controlli sanitari ed obbligo di quarantena per tutti coloro che arrivano. Nessuna sottovalutazione pu\u00f2 essere ammessa.\u201d", "\u201cIl nostro paese,l\u2019Italia, \u00e8 pienamente in campo per assicurare, al pi\u00f9 presto, il vaccino a tutti i cittadini.Un vaccino che, lo ribadisco con forza, deve essere undiritto di tutti, un bene pubblico globale e non un privilegio per pochi. L\u2019iniziativa che abbiamo intrapreso, come gruppo di testa, insieme a Germania, Francia ed Olanda ha provocato una accelerazione delle iniziative della commissione europea su questa partita decisiva per sconfiggere definitivamente\u00a0 il nuovo coronavirus. L\u2019accordo che abbiamo firmato con Astrazeneca prevede la produzione di 400 milioni di dosi di cui 60 entro la fine dell\u2019anno. \u00c8 una bella notizia che il vettore virale del vaccino di Astrazeneca, su cui ha lavorato in primis l\u2019universit\u00e0 di Oxford, \u00e8 fatto a Pomezia e l\u2019infialamento avverr\u00e0 ad Anagni. L\u2019Italia c\u2019\u00e8. Con i suoi cervelli e con le sue competenze. Continua poi in questi giorni il confronto con gli altri Paesi europei per chiudere accordi con altri candidati vaccini credibili interloquiamo, a 360 gradi, con tutti i potenziali produttori. L\u2019Italia ha enormi potenzialit\u00e0 connesse all\u2019industria farmaceutica. \u00c8 un asset strategico del Paese.Dobbiamo valorizzare i siti italianiin grado di produrre e attrarre nuovi investimenti internazionali. \u00c8 questa la scelta di fondo a cui stiamo lavorando\".", "\"Mi fa molto piacere \u2013 ha detto Speranza - informare il Parlamento cheentro pochi giorni il ministero avr\u00e0 terminato l\u2019esame di tutti i progetti pervenuti dalle regioni per gli ospedali CoviD. Conseguentemente saranno trasmessi al commissario all\u2019emergenza per mettere in essere, con procedure straordinarie, tutti gli adempimenti necessari per la loro rapida realizzazione. Si tratta, di un passo in avanti fondamentale per rafforzare la nostra rete dell\u2019emergenza, delle terapie intensive e sub intensive e contemporaneamente rendere pi\u00f9 sicuri i nostri ospedali superando qualsiasi forma di promiscuit\u00e0 tra la rete CoviD e quella non Covid.\"", "\u201cSi tratta di un lavoro senza precedenti \u2013 ha evidenziato il ministro Speranza -abbiamo investito pi\u00f9 risorse sul Servizio Sanitario Nazionale negli ultimi 5 mesi che negli ultimi 5 anni.Siamo arrivati al momento a 29.433 assunzioni di cui 6330 medici, 13.607 infermieri, 6476 OSS. Il prossimo passo, con l\u2019adozione definitiva del decreto rilancio, sar\u00e0 l\u2019assunzione a tempo indeterminato di 9600 infermieri di comunit\u00e0. L\u2019investimento sul personale \u00e8 fondamentale sempre. Lo \u00e8 in modo particolare in queste settimane in cui la nostra priorit\u00e0 deve essere\u00a0 recuperare le visite e gli interventi che\u00a0 sono stati sospesi a causa del Covid.\u201d", "\u201cE\u2019 la partita pi\u00f9 importante, fondamentale per i nostri ragazzi, per il nostro futuro\u2013 ha detto il ministro - senza la riapertura di tutte le nostre scuole, di ogni ordine e grado, non saremo completamente fuori dal lockdown. Dobbiamo concentrare ogni attenzione sulle riaperture disettembree dobbiamo tenere un livello alto di monitoraggio su quanto avverr\u00e0 nei mesi successivi nelle scuole. Innanzitutto stiamo lavorando alla definizione di una strategia organica di prevenzione. Il personale scolastico sar\u00e0 sottoposto ad indagine sierologica. Il commissario Arcuri ha gi\u00e0 bandito la gara per i kit.\u00a0 Poi \u00e8 allo studio un modello di test molecolari a campione per monitorare la popolazione scolastica durante il corso dell\u2019anno.", "La chiave del nostro lavoro \u00e8ristabilire un contatto pi\u00f9 stretto tra scuola e dipartimento di prevenzione dell\u2019azienda sanitaria territoriale.", "I presidi, i professori, il personale scolastico non possono essere lasciati soli nella gestione di questo difficile passaggio. Per questo \u00e8 essenziale ricostruire un rapporto strutturato e non saltuario tra scuola e sanit\u00e0, rapporto che purtroppo manca da troppo tempo nel nostro Paese.", "Il Comitato tecnico scientifico far\u00e0 asettembreun\u2019ulteriore verifica sulle modalit\u00e0 di ripresa in piena sicurezza delle lezioni anche relativamente all\u2019utilizzo delle mascherine e al distanziamento, ovviamente sulla base dell\u2019andamento del contagio.\"", "Leggi", "\u200bGuarda", "Data di pubblicazione:14\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento20\u00a0luglio\u00a02020"], ["Come riportato nel Rapporto ISS COVID-19 n. 25/2020 -Raccomandazioni ad interim sulla sanificazione di strutture non sanitarie nell\u2019attuale emergenza COVID-19: superfici, ambienti interni e abbigliamento, la radiazione UV-C ha la capacit\u00e0 di modificare il DNA o l\u2019RNA dei microorganismi, impedendo loro di riprodursi e, quindi, di essere dannosi. Per tale motivo viene utilizzata in diverse applicazioni, quali la disinfezione di alimenti, acqua e aria.", "Va tuttavia segnalato il caso di talune\u00a0lampade UV, in vendita su canali on line, che vantano poteri sterilizzanti nei confronti di virus e batteri, ma non emettono\u00a0raggi UV-C e risultano, quindi, inefficaci; altre lampade emanano dosi di raggi UV-A, UV-B, UV-C non conformi alle norme europee e, quindi, sono potenzialmente nocive per la salute.", "L\u2019allerta giunge dalrapporto RAPEX del 10 luglio(Sistema comunitario di informazione rapida sui prodotti non alimentari) e riguarda diversi prodotti commercializzati on line ai quali viene attribuito un livello di allerta e rischio serio.", "Secondo il rapporto diversi prodotti esaminati non emettono radiazioni UV-C. Di conseguenza, potrebbero non uccidere batteri o virus che, quindi, potrebbero raggiungere l'utente aumentando il rischio di infezione.", "Il rapporto evidenzia, anche, rischi per la salute dovuti a dosaggi di raggi UV-A, UV-B, UV-C non conformi alla norma europea UN62471. Questo espone un utente che si trovi nelle immediate vicinanze del prodotto a una dose non sicura di radiazioni UV agli occhi o alla pelle, aumentando il rischio di gravi lesioni o cancro.", "Oltre ad essere inefficaci contro il coronavirus e a presentare rischi per la salute, i prodotti segnalati, vantando attivit\u00e0 sterilizzante nei confronti di virus e batteri, possono indurre nelle persone che li utilizzano un falso senso di sicurezza, potenzialmente pericoloso.", "Data di pubblicazione:13\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0luglio\u00a02020"]]