["\"Ho firmato una nuova ordinanza che blocca i voli in partenza dal Brasile e vieta l\u2019ingresso in Italia di chi negli ultimi 14 giorni vi \u00e8 transitato.", "Chiunque si trovi gi\u00e0 in Italia, in provenienza da quel territorio, \u00e8 tenuto a sottoporsi a tampone contattando i dipartimenti di prevenzione.", "\u00c8 fondamentale che i nostri scienziati possano studiare approfonditamente la nuova variante.", "Nel frattempo scegliamo la strada della massima prudenza\".", "Lo ha detto il ministro della Salute Roberto Speranza in merito alle misure previste dall'Ordinanza del 16 gennaio per contrastare la nuova variante di SARS-CoV-2 identificata in Brasile.", "Data di pubblicazione:16\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento16\u00a0gennaio\u00a02021", "Il ministro della Salute,Roberto Speranza, ha firmato il 16 gennaioquattro nuove Ordinanzesulla base dei dati e delle indicazioni della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020), che si \u00e8 riunita il 15 gennaio 2021.", "Le Ordinanze, che saranno in vigore dal17 gennaio 2021, collocano in areaarancionele Regioni\u00a0Abruzzo, Friuli Venezia Giulia, Lazio, Liguria, Marche, Piemonte, Puglia, Umbria e Valle d'Aosta e in arearossale Regioni Lombardia, Sicilia e la Provincia Autonoma di Bolzano.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regionie Province Autonome nellearee gialla, arancione e rossa\u00e8 la seguente, a partire dal 17 gennaio:", "area gialla: Campania, Basilicata,\u00a0 Molise, Provincia autonoma di Trento, Sardegna, Toscana;area arancione: Abruzzo, Calabria, Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Lazio, Liguria, Marche, Veneto,\u00a0Piemonte,\u00a0Puglia,Umbria,\u00a0Valle d\u2019Aosta;area rossa: Lombardia, Provincia Autonoma di Bolzano,\u00a0Sicilia.", "Restano in zona arancione, come da Dpcm del 14 gennaio 2021, le Regioni Calabria, Emilia Romagna e Veneto.", "Leggi", "Per conoscere le restrizioni", "Data di pubblicazione:16\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento17\u00a0gennaio\u00a02021", "La cabina di regia per il periodo 4 - 10 gennaio osserva un peggioramento generale della situazione epidemiologica nel Paese.", "L\u2019incremento dell\u2019incidenza \u00e8 stato comunque contenuto grazie alle misure di mitigazione adottate nel periodo festivo.", "Si evidenzia, in particolare, il valore elevato di incidenza nella settimana di monitoraggio nella Regione Veneto (365,21 per 100.000 abitanti), PA di Bolzano (320,82), Emilia Romagna (284,64), e Friuli Venezia Giulia (270,77).", "L\u2019incidenza su tutto il territorio \u00e8 ancora lontana da livelli che permetterebbero il completo ripristino sull\u2019intero territorio nazionale dell\u2019identificazione dei casi e tracciamento dei loro contatti.", "Il servizio sanitario ha mostrato i primi segni di criticit\u00e0 quando il valore a livello nazionale ha superato i 50 casi per 100.000 in sette giorni e una criticit\u00e0 di tenuta dei servizi con incidenze elevate.", "L\u2019indice di trasmissione nazionale \u00e8 in aumento per la quinta settimana consecutiva e sopra uno.", "Due Regioni/PPAA (Bolzano e Lombardia) hanno un Rt puntuale maggiore di 1,25 anche nel limite inferiore, compatibile quindi con uno scenario di tipo 3, altre 9 (Abruzzo, Emilia-Romagna, Lazio, Liguria, Piemonte, Puglia, Sicilia, Umbria e Valle d\u2019Aosta) hanno un Rt puntuale maggiore a uno nel limite inferiore, compatibili con uno scenario tipo 2.", "Le altre 10 hanno un Rt compatibile con uno scenario di tipo uno ma sono tutte, tranne una, con un Rt medio sopra uno o appena sotto.", "L\u2019epidemia resta in una fase delicata ed un nuovo rapido aumento nel numero di casi nelle prossime settimane \u00e8 possibile, qualora non venissero mantenute rigorosamente misure di mitigazione sia a livello nazionale che regionale.", "Tale tendenza a livello nazionale sottende infatti forti variazioni inter-regionali con alcune regioni dove il numero assoluto dei ricoverati in area critica ed il relativo impatto, uniti all\u2019elevata incidenza impongono comunque incisive misure restrittive.", "Data di pubblicazione:15\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento15\u00a0gennaio\u00a02021", "Il Consiglio dei Ministri ha approvato, nella seduta del 13 gennaio, il decreto-leggeUlteriori disposizioni urgenti in materia di contenimento e prevenzione dell\u2019emergenza epidemiologica da Covid-19 e di svolgimento delle elezioni per l\u2019anno 2021, prorogando\u00a0al 30 aprile 2021 lo stato di emergenza.", "Queste le principali novit\u00e0 del decreto-legge:", "Il decreto conferma,fino al 15 febbraio 2021, il divieto gi\u00e0 in vigore di ogni spostamento tra Regioni o Province autonome diverse, con l\u2019eccezione di quelli motivati da comprovate esigenze lavorative, situazioni di necessit\u00e0 o motivi di salute.", "\u00c8 comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione.", "\u200bDal 16 gennaio 2021 e fino al 5 marzo 2021\u00e8 consentito, una sola volta al giorno, spostarsi verso un\u2019altra abitazione privata abitata, tra le 5.00 e le ore 22.00, a un massimo di due persone ulteriori a quelle gi\u00e0 conviventi nell\u2019abitazione di destinazione.", "La persona o le due persone che si spostano potranno comunque portare con s\u00e9 i figli minori di 14 anni (o altri minori di 14 anni sui quali le stesse persone esercitino la potest\u00e0 genitoriale) e le persone disabili o non autosufficienti che con loro convivono.", "Tale spostamento pu\u00f2 avvenire all\u2019interno della stessa Regione, in area gialla, e all\u2019interno dello stesso Comune, in area arancione e in area rossa, fatto salvo quanto previsto per gli spostamenti dai Comuni fino a 5.000 abitanti.Qualora la mobilit\u00e0 sia limitata all\u2019ambito territoriale comunale, sono comunque consentiti gli spostamenti dai comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti e per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione in ogni caso degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia;", "\u00c8 istituita una cosiddetta area \u201cbianca\u201d, nella quale si collocano le Regioni conuno scenario di \u201ctipo 1\u201d, un livello di rischio \u201cbasso\u201d e un'incidenza dei contagi, per tre settimane consecutive, inferiore a 50 casi ogni 100.000 abitanti.", "In area \u201cbianca\u201d non si applicano le misure restrittive previste dai decreti del Presidente del Consiglio dei ministri (DPCM) per le aree gialle, arancioni e rosse ma le attivit\u00e0 si svolgono secondo specifici protocolli.", "Nelle medesime aree possono comunque essere adottate, con DPCM, specifiche misure restrittive in relazione a determinate attivit\u00e0 particolarmente rilevanti dal punto di vista epidemiologico.", "In considerazione della necessit\u00e0 di agevolare l\u2019attuazione del piano vaccinale per la prevenzione del contagio da Covid-19, in coerenza con le vigenti disposizioni europee e nazionali in materia di protezione dei dati personali, \u00e8 istituita, una piattaforma informativa nazionale idonea ad agevolare, sulla base dei fabbisogni rilevati, le attivit\u00e0 di distribuzione sul territorio nazionale delle dosi vaccinali, dei dispositivi e degli altri materiali di supporto alla somministrazione, e il relativo tracciamento.", "Inoltre, su istanza della Regione o Provincia autonoma interessata, la piattaforma nazionale esegue, in sussidiariet\u00e0, le operazioni di prenotazione delle vaccinazioni, di registrazione delle somministrazioni dei vaccini e di certificazione delle stesse, nonch\u00e9 le operazioni di trasmissione dei dati al Ministero della salute.", "In considerazione del permanere dell\u2019emergenza e dell\u2019evoluzione del quadro epidemiologico, su tutto il territorio nazionale:", "Fonte:Comunicato stampa del Consiglio dei Ministri n. 90 del 14 gennaio", "Data di pubblicazione:14\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento14\u00a0gennaio\u00a02021", "Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto in Parlamento per rendere comunicazioni\u00a0sulle ulteriori misure per fronteggiare l'emergenza da Sars-CoV-2.", "Il ministro, in apertura e in chiusura del suo discorso, ha rivolto un accoratoappello all\u2019unit\u00e0a tutte le forze politiche, di maggioranza e di opposizione.", "\u201cTeniamo fuori dalla battaglia politica la salute degli italiani\u201d ha detto.", "Speranza ha poi illustrato la situazione epidemiologica, evidenziando come soprattutto nell\u2019ultima settimana di rilevazione i dati mostrino una ripresa della diffusione delvirus.", "\u201cAttenzione \u2013 ha avvisato -in tutta Europa sta montando una nuova tempesta\u201d.", "Sullevaccinazioniil ministro ha informato che alla notte del 12 gennaio sono state somministrate 800.000 dosi di vaccino, che pongono l\u2019Italia al primo posto nell\u2019Unione europea per numero di vaccinati.", "Speranza ha anche sottolineato che \u201cla campagna nazionale di vaccinazione \u00e8 una lunga e difficile maratona, non una gara di velocit\u00e0\u201d e che l\u2019Italia \u00e8 pronta, non appena arriveranno i nuovi vaccini, ad aumentare il numero di vaccinazioni.", "E sulla questione di un eventuale obbligatoriet\u00e0 delle vaccinazioni ha dichiarato: \u201cSono convinto che la stragrande maggioranza degli italiani sceglier\u00e0 di vaccinarsi senza necessit\u00e0 di obbligo\u201d.", "\u201cPer il Governo \u2013 ha proseguito - resta comunquefondamentale l'obiettivo dell'immunit\u00e0 di greggeche perseguiamo con ogni energia\".", "Il ministro ha quindi sottolineato che alla luce della situazione esposta il Governo ritiene necessaria laproroga dello stato di emergenza al 30 aprile 2021ed ha illustrato i principali contenuti del Dpcm che sostituir\u00e0 quello del 3 dicembre 2020, in scadenza il 15 gennaio 2021.", "Le misure previste nel nuovo Dpcm", "In sintesi i principali punti del nuovo Dpcm che sostituir\u00e0 quello emanato il 3 dicembre 2020, in scadenza il prossimo 15 gennaio:", "Data di pubblicazione:13\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento13\u00a0gennaio\u00a02021", "Da oggi30 mila saturimetrisaranno distribuitigratuitamentein farmacia ai nuclei familiari di cui faccia parte almeno una persona affetta da patologie respiratorie.", "E\u2019 l\u2019iniziativa lanciata dalla Societ\u00e0 italiana di pneumologia in collaborazione con Federfarma, che coinvolge1.200 farmacie in tutta Italiae ha l\u2019obiettivo di promuovere la diffusione del saturimetro, uno strumento di misurazione dell\u2019ossigenazione del sangue, ritenuto particolarmente utile per prevenire le complicanze gravi legate a Covid-19, alle quali sono esposti soprattutto i pazienti con patologie respiratorie pregresse.", "\u00c8 un dispositivo capace di fornire informazioni preziose sul grado di saturazione dell\u2019ossigeno nel sangue arterioso, attraverso una facile applicazione sul dito di una mano.", "La misurazione \u00e8 sicura e indolore ed effettuabile a casa, seguendo delle semplici regole.", "Per funzionare, il saturimetro (o pulsossimetro) utilizza delle normali pile alcaline: \u00e8 importante assicurarsi che siano sempre ad un livello di carica ottimale, per una misurazione affidabile.", "La misurazione va effettuata dopo qualche minuto a riposo, ponendo il saturimetro sul dito indice o medio.", "La mano deve essere ferma e non particolarmente fredda, l\u2019unghia deve essere sana e senza smalto.", "Sul piccolo monitor del saturimetro appariranno i dati relativi a saturazione arteriosa e frequenza cardiaca.", "La misurazione va poi ripetuta su un altro dito, per un risultato pi\u00f9 affidabile.", "\u00c8 bene non affidarsi alla memoria, ma annotare i dati e tenere un diario dei parametri rilevati.", "\u00c8 bene informare il medico curante, il quale fornir\u00e0 indicazioni sui valori da prendere come riferimento e la soglia sotto la quale \u00e8 raccomandato consultarlo.", "Per infomazioniFederfarmaeSociet\u00e0 italiana di pneumologia", "Data di pubblicazione:11\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento14\u00a0gennaio\u00a02021", "Il ministro della Salute, Roberto Speranza, ha firmato nuove Ordinanze sulla base dei dati e delle indicazioni della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020), che si \u00e8 riunita l'8 gennaio 2021.", "Le Ordinanze, che saranno in vigore da domenica 10 gennaio 2021, collocano in area arancione le RegioniCalabria, Emilia Romagna, Lombardia, Sicilia e Veneto.", "Complessivamente, quindi, la ripartizione delle Regioni e Province Autonome nelle aree gialla, arancione e rossa \u00e8 la seguente, a partire da luned\u00ec 11 gennaio:", "Restano in vigore le restrizioni previste daldecreto-legge 5 gennaio 2021, n. 1.", "Leggi", "Data di pubblicazione:8\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento13\u00a0gennaio\u00a02021", "Questa settimana,\u00a028 dicembre 2020 - 3 gennaio 2021, si osserva un peggioramento generale della situazione epidemiologica nel Paese.", "L\u2019incidenza a 14 giorni torna a crescere dopo alcune settimane di decrescita, aumenta anche l\u2019impatto della pandemia sui servizi assistenziali e questo si traduce in un aumento generale del rischio.", "L\u2019indice di trasmissione nazionale \u00e8 in aumento per la quarta settimana consecutiva e, per la prima volta dopo sei settimane, sopra uno.", "Tre regioni hanno un Rt puntuale significativamente maggiore di 1 (Calabria, Emilia Romagna e Lombardia), altre 6 lo superano nel valore medio (Liguria, Molise, Sardegna, Sicilia, Umbria, Valle d\u2019Aosta), altre 4 hanno un valore uguale (Puglia) o che lo sfiora (Lazio, Piemonte, Veneto).", "Una regione (Veneto) mostra un tasso di incidenza particolarmente elevato, rispetto al contesto nazionale.", "L\u2019epidemia si trova, in una fase delicata che sembra preludere a un nuovo rapido aumento nel numero di casi nelle prossime settimane, qualora non venissero definite ed implementate rigorosamente misure di mitigazione pi\u00f9 stringenti.", "Questo avverrebbe in un contesto di elevata incidenza con una pressione assistenziale ancora elevata e in crescita in molte Regioni/PA.", "Leggi", "Data di pubblicazione:8\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento8\u00a0gennaio\u00a02021", "Con queste parole il Ministro della Salute Roberto Speranza ha annunciato il via libero in Italia del vaccino statunitense Moderna.", "L\u2019Agenzia Italiana del Farmaco ha autorizzato il Covid-19 Vaccine Moderna per la prevenzione della malattia da coronavirus 2019 (COVID-19) nei soggetti di et\u00e0 pari o superiore a 18 anni.", "Nella riunione del 7 gennaio 2021 la Commissione Tecnico Scientifica di AIFA ha, infatti, dato il parere positivo al dossier, sottolineando il rapporto rischio/beneficio del vaccino particolarmente favorevole nella popolazione a maggiore rischio, e ha stabilito il regime di fornitura per l\u2019immissione in commercio.", "Si tratta del secondo vaccino COVID-19 a cui l\u2019Agenzia ha dato il via libera, dopo quello Comirnaty, sviluppato da BioNTech e Pfizer e autorizzato il 22 dicembre 2020.", "Rispetto al vaccino Comirnaty, sulla base dei dati attualmente disponibili, il profilo di sicurezza e di efficacia del vaccino Moderna appare sostanzialmente sovrapponibile.", "Si rilevano alcune differenti caratteristiche:", "\u200bFonte.Comunicato stampa AIFA", "Data di pubblicazione:7\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento7\u00a0gennaio\u00a02021", "Il Consiglio dei Ministri, su proposta del Presidente Giuseppe Conte e del Ministro della salute Roberto Speranza, ha approvato undecreto-leggeche introduce ulteriori disposizioni urgenti in materia di contenimento e gestione dell\u2019emergenza epidemiologica da COVID-19.", "Questi i punti principali:", "Per il periodo compreso tra il 7 e il 15 gennaio 2021, sono vietati, su tutto il territorio nazionale, gli spostamenti tra regioni o province autonome diverse, tranne che per comprovate esigenze lavorative, situazioni di necessit\u00e0 o motivi di salute.", "\u00c8 comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione, con esclusione degli spostamenti verso le seconde case ubicate in altra regione o provincia autonoma", "Nei giorni 9 e 10 gennaio 2021, si applicano, su tutto il territorio nazionale, le misure previste per la cosiddetta \u201czona arancione\u201d (articolo 2 deldecreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020).", "Saranno comunque consentiti, negli stessi giorni, gli spostamenti dai Comuni con popolazione fino a 5.000 abitanti, entro 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia.", "Il testo prevede che dal 7 al 15 gennaio, nei territori inseriti nella cosiddetta \u201czona rossa\u201d, sia possibile spostarsi, una sola volta al giorno, in un massimo di due persone, verso una sola abitazione privata del proprio Comune.", "Alla persona o alle due persone che si spostano potranno accompagnarsi i figli minori di 14 anni (o altri minori di 14 anni sui quali le stesse persone esercitino la potest\u00e0 genitoriale) e le persone disabili o non autosufficienti che con queste persone convivono.", "Resta ferma, per tutto il periodo compreso tra il 7 e il 15 gennaio 2021, l\u2019applicazione delle altre misure previste dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020 e dalle successive ordinanze.", "Il testo rivede i criteri per l\u2019individuazione degli scenari di rischio sulla base dei quali saranno applicate le misure previste per le zone \u201carancioni\u201d e \u201crosse\u201d.", "Il testo interviene, inoltre, sull\u2019organizzazione dell\u2019attivit\u00e0 didattica nelle istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado, con la previsione della ripresa dell\u2019attivit\u00e0 in presenza, per il50 per cento degli studenti, a partire dal prossimo 11 gennaio.", "Il decreto-legge prevede,\u00a0infine, per l\u2019attuazione del piano di somministrazione del vaccino contro il COVID-19, (articolo 1, comma 457, dellalegge 30 dicembre 2020, n. 178), specifiche procedure per l\u2019espressione del consenso alla somministrazione del trattamento, per gli ospiti di residenze sanitarie assistite (o altre strutture analoghe), che siano privi di tutore, curatore o amministratore di sostegno e che non siano in condizione di poter esprimere un consenso libero e consapevole alla somministrazione del vaccino.", "Leggi", "Fonte:comunicato stampa del Consiglio dei Ministri.", "Data di pubblicazione:5\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento5\u00a0gennaio\u00a02021", "Nell\u2019attuale contesto emergenziale dovuto alla pandemia Covid-19, diventa di fondamentale importanza sorvegliare le forme gravi e complicate di malattia dovute ai virus influenzali e al SARS-CoV-2.", "La sorveglianza dei casi gravi e complicati di influenza confermata \u00e8 attiva in Italia dalla stagione pandemica 2009-2010.", "La sorveglianza si prefigge di raccogliere informazioni sulle forme gravi e sui decessi, per meglio conoscere l'epidemiologia delle forme gravi nel nostro Paese, anche in termini di possibili fattori di rischio e cambiamenti nel corso dell'epidemia influenzale.", "La definizione delle forme gravi e complicate di influenza confermata\u00a0e/o di Covid-19 confermata e le modalit\u00e0 di segnalazione dei casi e invio dei campioni sono contenute nellaCircolare ministeriale 30 dicembre\u00a02020, che specifica anche le modalit\u00e0 di segnalazione e invio della scheda allegata.", "Secondo le indicazioni della circolare le Regioni e Province autonome sono tenute a segnalare al Ministero e all'Istituto Superiore di Sanit\u00e0 i casi gravi e complicati di influenza confermata in laboratorio, le cui condizioni prevedano il ricovero in Unit\u00e0 di terapia intensiva (UTI) e/o il ricorso alla terapia in Ossigenazione Extracorporea a Membrana (ECMO).", "Al momento del ricovero devono essere effettuati i test di laboratorio per l\u2019identificazione dei virus influenzali, inclusa la sottotipizzazione per A(H1N1)pdm09 e A(H3N2) e del SARS-CoV-2, a tutti i pazienti con SARI e con ARDS ricoverati in UTI e/o sottoposti ad ECMO.", "Data di pubblicazione:5\u00a0gennaio\u00a02021, ultimo aggiornamento5\u00a0gennaio\u00a02021", "La cabina di regia per il periodo 21 - 27 dicembre evidenzia un segnale di controtendenza nell\u2019indice di trasmissione segnalato nelle due precedenti settimane nell\u2019intero Paese.", "Questo si realizza in un contesto europeo caratterizzato da un nuovo aumento nel numero di casi in molti Paesi Europei e la comparsa di varianti virali segnalate con una potenziale maggiore trasmissione.", "L\u2019epidemia in Italia si mantiene grave ancora a causa di un impatto elevato sui servizi assistenziali.", "Tre Regioni/PPAA (Veneto, Liguria,Calabria) hanno un Rt puntuale maggiore di 1 anche nel valore inferiore, compatibile quindi con uno scenario di tipo 2, altre tre (Basilicata, Lombardia e Puglia) lo superano nel valore medio, e altre tre lo sfiorano (Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia e Marche).", "Questo, insieme alla elevata incidenza che ancora si registra in quasi tutto il territorio, desta particolare preoccupazione e pertanto si esorta a considerare di applicare le misure previste, per i livelli di rischio attribuiti, anche oltre le scadenze attuali, come descritto nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso conCircolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot.", "32732.", "Complessivamente, l\u2019incidenza in Italia rimane ancora molto elevata e l\u2019impatto dell\u2019epidemia \u00e8 ancora sostenuto nella maggior parte del Paese.", "Il valore \u00e8 ancora lontano da livelli (50 casi per 100.000 in sette giorni) che permetterebbero il completo ripristino sull\u2019intero territorio nazionale dell\u2019identificazione dei casi e tracciamento dei loro contatti.", "Tale situazione conferma la necessit\u00e0 di mantenere nel tempo la linea di rigore delle misure di mitigazione adottate nel periodo delle festivit\u00e0 natalizie.", "Data di pubblicazione:31\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0dicembre\u00a02020", "Al 30 dicembre nelle 21 Regioni e Province autonome, dove la struttura del Commissario Straordinario per l\u2019emergenza Covid ha inviato i vaccini giunti in Italia il 27\u00a0dicembre\u00a0scorso per il \u201cVaccine day\u201d, sono stati vaccinati 9.803 italiani, oltre il 100% delle 9.750 dosi distribuite, in quanto, in alcune regioni, si \u00e8 cominciata a somministrare anche la sesta dose per ogni fiala del vaccino Pfizer-BioNtech, come previsto dalla nota Aifadel 29 dicembre 2020.", "Al 30 dicembre sono stati inoltre consegnati, nei punti di somministrazione individuati dal Commissario Straordinario in accordo con le Regioni, 359.775 dosi di vaccino Pfizer-BioNtech.", "La consegna delle altre 110.175 dosi continuer\u00e0 il 31 dicembre fino ad arrivare al\u00a0totale di\u00a0469.950\u00a0dosi previsto per la settimana.", "Dal 31 dicembre, infine, sul sito di Palazzo Chigi del Commissario Straordinario per l\u2019Emergenza Covid, sar\u00e0 pubblicato\u00a0un report aggiornato in tempo reale\u00a0sul numero degli italiani che progressivamente saranno vaccinati.", "In questa prima fase, la vaccinazione sar\u00e0 riservata ai professionisti sanitari, al personale sanitario e sociosanitario di ospedali e servizi territoriali e agli ospiti e al personale dei presidi residenziali per anziani.", "Tali categorie saranno contattate con chiamata diretta.", "Data di pubblicazione:30\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0dicembre\u00a02020", "I primi vaccinati d'Italia sono la direttrice del laboratorio di virologia dell'Istituto nazionale malattie infettive Spallanzani di Roma, Maria Rosaria Capobianchi,\u00a0l'infermiera Claudia Alivernini e l'operatore sociosanitario Omar Altobelli.", "Sono stati vaccinati la mattina del Vaccine-day, il 27 dicembre, all'Istituto Spallanzani, insieme ad altro personale sanitario dell'Istituto e contestualmente con l'avvio della vaccinazione in tutta Italia e in Europa", "\"\u00c8 il giorno che aspettavamo da tempo.", "La strada \u00e8 ancora lunga, ma finalmente abbiamo il vaccino\" \u2013 ha detto il ministro della Salute Roberto Speranza.", "Dal 28 dicembre verranno distribuite in Italia circa 470mila dosi ogni settimana del vaccino Pfizer-Biontech.", "Nella prima fase, la vaccinazione sar\u00e0 riservata ai professionisti sanitari, al personale sanitario e sociosanitario di ospedali e servizi territoriali e agli ospiti e al personale dei presidi residenziali per anziani.", "Tali categorie saranno contattate con chiamata diretta.", "Per info \u00e8 attivo il sito dedicato", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:27\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento28\u00a0dicembre\u00a02020", "Il 27\u00a0dicembre in tutta Italia, cos\u00ec come in tutta Europa, si tiene Vaccine day, l'avvio \"simbolico\" della campagna di vaccinazione anti Covid-19.", "Il 26 dicembre, infatti, 9.750 dosi del vaccino Pfizer-Biontech sono arrivate dal Belgio all\u2019ospedale Spallanzani di Roma.", "Da qui, per\u00a0 consentire all\u2019intero Paese di partecipare al Vaccine day europeo, l\u2019esercito le ha prelevate per distribuirle in tutte le altre Regioni.", "Le successive dosi di Pfizer, cos\u00ec come previsto dal Piano Vaccini, saranno consegnate\u00a0 direttamente dalla casa farmaceutica ai 300 siti di somministrazione individuati dalla Struttura commissariale in accordo con le Regioni.", "Come ricordato dal ministero in una nota, infatti,\u00a0le dosi di vaccino consegnate a tutti i Paesi europei per il 27\u00a0dicembre\u00a0sono in numero \"simbolico\".", "La distribuzione vera e propria inizier\u00e0 dalla settimana che inizia il 28\u00a0dicembre\u00a0e all'Italia arriveranno circa 470mila dosi ogni settimana.", "Allo Spallanzani, la mattina del 27 saranno vaccinati i primi operatori sanitari.", "Data di pubblicazione:26\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento27\u00a0dicembre\u00a02020", "Si conferma, nella settimana 14 \u2013 20 dicembre 2020, ilsegnale di controtendenza nell\u2019indice di trasmissionesegnalato la scorsa settimana nell\u2019intero Paese.", "Questo si realizza in un contesto europeo caratterizzato da un nuovo aumento nel numero di casi in alcuni paesi Europei (es.", "nel Regno Unito, in Olanda e in Germania), una mancata diminuzione dei casi con stabilizzazione della curva epidemica in altri (es.", "in Francia e Spagna) e la comparsa di varianti virali segnalate come a possibile maggior trasmissione.", "Complessivamente, l\u2019incidenza in Italia rimane ancoramolto elevatae l\u2019impatto dell\u2019epidemia \u00e8 ancora sostenuto nella maggior parte del Paese.", "Inoltre si continua ad osservare nella maggior parte delle Regioni/PPAA un rischio Moderato o Alto di una epidemia non controllata e non gestibile.", "Tale situazione conferma lanecessit\u00e0 di mantenere la linea di rigore delle misure di mitigazioneadottate nel periodo delle festivit\u00e0 natalizie.", "L\u2019epidemia in Italia si mantiene grave ancora a causa di un impatto elevato sui servizi assistenziali.", "Tutte le Regioni/PPAA, tranne una hanno un Rt puntuale compatibile con uno scenario di tipo 1.", "La Regione Veneto ha un Rt puntuale compatibile con uno scenario tipo 2 e si colloca per la terza settimana consecutiva a rischio alto con una incidenza estremamente elevata.", "Questo desta particolare preoccupazione, pertanto nuovamente si esorta ad applicare con urgenza le misure previste per questo livello di rischio nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso conCircolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot.", "32732.", "Data di pubblicazione:24\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0dicembre\u00a02020", "Al via domani, 24 dicembre, sulla piattaforma dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) il corso Fad che l\u2019Istituto ha realizzato per gli operatori impegnati nella campagna vaccinale contro il Sars-CoV-2.", "Il corso \u2013 specifica l\u2019ISS in una nota - ha come obiettivo quello di promuovere la strategia vaccinale anti-Covid 19 in Italia, fornendo le competenze di base, gli strumenti e i contenuti tecnico scientifici necessari per garantire tutte le fasi della campagna, inclusa la somministrazione in sicurezza dei vaccini, e contrastare l\u2019esitazione vaccinale attraverso il coinvolgimento e la partecipazione informata del personale sanitario e sociosanitario nei confronti della popolazione.", "Al momento sono previste 20mila adesioni che potranno arrivare anche a 50mila.", "Parteciperanno oltre a medici, infermieri e infermieri pediatrici, assistenti sanitari, anche altre figure professionali (farmacisti, operatori sanitari, Amministrativi), i cui nominativi saranno indicati dalla Regioni.", "Leggi", "Data di pubblicazione:23\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento23\u00a0dicembre\u00a02020", "L'Agenzia europea del farmaco (EMA) ha dato oggi il via libera al vaccino anti Covid-19 della Pfizer BioNTech.", "\"E' la notizia che aspettavamo - ha dichiarato il ministro della salute, Roberto Speranza - la battaglia contro il virus \u00e8 ancora molto complessa, come dimostrano anche le ultime notizie provenienti da Londra, ma avere a disposizione un vaccino efficace e sicuro apre una fase nuova e ci d\u00e0 pi\u00f9 forza e fiducia\".", "Il vaccino Comirnaty sviluppato da BioNTech e Pfizer per prevenire Covid-19 \u2013 come evidenziato in una nota dell\u2019Ema - \u00e8 destinato alle persone a partire dai 16 anni di et\u00e0.", "\u201cLa nostra valutazione approfondita\u00a0 - ha affermato Emer Cooke, Direttore esecutivo dell'EMA - significa che possiamo garantire ai cittadini dell'UE la sicurezza e l'efficacia\u00a0di questo vaccino e che soddisfa gli standard di qualit\u00e0 necessari.", "Tuttavia, il nostro lavoro non si ferma qui.", "Continueremo a raccogliere e analizzare i dati sulla sicurezza e l'efficacia di questo vaccino per proteggere le persone che assumono il vaccino nell'UE \".", "Il parere scientifico dell'EMA ha aperto la strada alla prima\u00a0autorizzazione all'immissione in commercio\u00a0di un vaccino COVID-19 nell'UE da parte della Commissione Europea.", "Leggi", "Data di pubblicazione:21\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0dicembre\u00a02020", "\u201cHo firmato una nuova ordinanza cheblocca i voli in partenza dalla Gran Bretagna e vieta l\u2019ingresso in Italia di chi negli ultimi 14 giorni vi \u00e8 transitato\u201d.", "Queste le parole del Ministro Speranza che con l\u2019Ordinanza 20 dicembre 2020dispone inoltre che chiunque si trovi gi\u00e0 in Italia, in provenienza da quel territorio, anche se asintomatico, \u00e8tenuto a sottoporsi a tampone antigenico o molecolarecontattando\u00a0i dipartimenti di prevenzione.", "\u201cLa variante del Covid, da poco scoperta a Londra, \u00e8 preoccupante e dovr\u00e0 essere approfondita dai nostri scienziati.", "Nel frattempo scegliamo la strada della massima prudenza\", ha dichiarato Speranza che aggiunge: \"\u00c8 indispensabile il massimo coordinamento europeo sulle misure relative alla Gran Bretagna.", "Solo decisioni uniformi e condivise possono aiutarci a gestire al meglio la situazione fuori dall\u2019emergenza di queste prime ore\".", "L'ordinanza \u00e8 efficace dal 20 dicembre al 6 gennaio 2021.", "Data di pubblicazione:21\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento21\u00a0dicembre\u00a02020", "Il Governo ha emanato undecreto-leggeche introduce ulteriori disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del virus COVID-19 durante il periodo delle feste, dal 24 dicembre al 6 gennaio.", "Ferme restando le disposizioni gi\u00e0 introdotte daldecreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, in materia di spostamenti all\u2019interno o per il territorio nazionale nel periodo compreso tra il 21 dicembre 2020 e il 6 gennaio 2021, il testo prevede che:", "Il decreto, infine, prevede lostanziamento di 645 milioni di euroda destinare al ristoro immediato delle attivit\u00e0 di somministrazione di alimenti e bevande che vedranno un calo del fatturato a causa delle misure disposte a tutela della salute.", "Tali attivit\u00e0 riceveranno un contributo pari a quello gi\u00e0 ottenuto in seguito all\u2019approvazione del cosiddetto \u201cdecreto rilancio\u201d (decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34).", "Fonte:\u00a0 www.governo.it", "Data di pubblicazione:19\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento19\u00a0dicembre\u00a02020", "La cabina di regia per il periodo 7 - 13 dicembre osserva per la prima voltaun segnale di controtendenza nell\u2019indice di trasmissionerispetto alla settimana precedente nell\u2019intero Paese, con ritorno di tre Regioni a una trasmissibilit\u00e0 compatibile con uno scenario di tipo 2 (Lazio, Lombardia e Veneto).", "Questo si realizza in un contesto europeo caratterizzato da un nuovo aumento nel numero di casi in alcuni paesi Europei (es.", "nel Regno Unito, in Olanda e in Germania) e una mancata diminuzione dei casi con stabilizzazione della curva epidemica in altri (es.", "in Francia e Spagna).", "L\u2019incidenza in Italia rimane ancoratroppo elevatael\u2019impatto dell\u2019epidemia \u00e8 ancora sostenuto nella maggior parte del Paese.Tale situazione non permette un allentamento delle misure adottate nelle ultime settimane e richiede addirittura unrafforzamento delle stesse in alcune aree del paese.", "Nella settimana di monitoraggio si continua ad osservare nellamaggior parte delle Regioni/PPAA un rischio Moderato o Altocon solo cinque Regioni/PA a rischio Basso di una epidemia non controllata e non gestibile.", "Questo andamento richiede rigore nell\u2019adozione e rispetto delle misure evitando un rilassamento nei comportamenti.", "\u00c9 complesso prevedere l\u2019impatto che potrebbe avere il periodo di feste natalizie, tuttavia le aumentate mobilit\u00e0 e interazione interpersonale tipica della socialit\u00e0 di questa stagione potrebbero determinare un aumento rilevante della trasmissione di SARS-CoV-2.Nella situazione descritta, questo comporterebbe un conseguente rapido aumento dei casi a livelli potenzialmente superiori rispetto a quanto osservato a novembre in un contesto in cui l\u2019impatto dell\u2019epidemia sugli operatori sanitari, sui servizi e sulla popolazione \u00e8 ancora molto elevato.", "Si raccomanda alle Regioni/PPAA di elevare le misure di mitigazione in base al proprio livello di rischiocome previsto nel documento \u201cPrevenzione e risposta a COVID-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso con Circolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot.", "32732 e riportate in questa relazione.", "Si invitala popolazione a limitare, anche durante il periodo festivo, le interazioni con persone non conviventi a quelle strettamente necessarie escludendo in particolare episodi di convivialit\u00e0 in ambienti aperti e chiusi.Si incoraggia la popolazione ad evitare situazioni in cui non sia possibile rispettare le misure di distanziamento previste e di adottare con rigore l\u2019utilizzo appropriato delle mascherine e l\u2019igiene delle mani.", "Data di pubblicazione:18\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0dicembre\u00a02020", "Il numero verde gratuito800.99.14.14di Senior Italia FederAnziani, WINDTRE e SIPEM SoS Federazione (Societ\u00e0 Italiana di Psicologia dell\u2019Emergenza) \u00e8 di nuovo operativo dal 26 novembre tutti i giorni dalle 14.00 alle 19.00, compresi i festivi.", "Il servizio offre ascolto e supporto psicologico agli over 65 che hanno bisogno di aiuto ed \u00e8 raggiungibile sia da telefono fisso che da mobile.", "Alla base delle motivazioni che hanno condotto al ripristino del servizio, spiega una nota dei promotori del numero verde, \u00e8 quanto emerso da una recente indagine di Senior Italia FederAnziani condotta sui centri sociali per anziani aderenti alla federazione.", "L'indagine \"mostra come l\u201980% degli over 65 viva una condizione di difficolt\u00e0 legata all\u2019attuale scenario pandemico e\u00a0 come il 57% della popolazione senior abbia\u00a0 praticamente azzerato la propria vita sociale e di relazione in questi mesi\".", "Leggi", "Nota suNumero verde", "Data di pubblicazione:17\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0dicembre\u00a02020", "Il ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza, ha firmato una nuova Ordinanza sulla base dei dati della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020) che si \u00e8 tenuta l'11 dicembre.", "L'Ordinanza, che sar\u00e0 in vigore dal 13 dicembre prossimo, dispone l\u2019area gialla per le RegioniBasilicata, Calabria, LombardiaePiemontee l\u2019area arancione per la RegioneAbruzzo.", "Complessivamente, quindi, la\u00a0ripartizione delle Regioni e Province Autonome\u00a0nelle aree gialla, arancione e rossa dal 13 dicembre \u00e8 la seguente:", "Leggi", "Link", "Data di pubblicazione:12\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0dicembre\u00a02020", "E' attivo il portale per iscriversi all'Elenco di laureati in medicina e chirurgia abilitati all\u2019esercizio della professione medica e iscritti agli albi professionali, di infermieri e assistenti sanitari iscritti ai rispettivi albi professionali che dovranno dare il proprio sostegno all'attuazione del piano di somministrazione dei vaccini anti Sars-Cov-2:", "L\u2019avviso \u00e8 rivolto a cittadini italiani, UE ed extra UE.", "Potranno aderire anche medici, infermieri e assistenti sanitari in pensione.", "I contratti avranno una durata massima di nove mesi, rinnovabili in caso di necessit\u00e0.", "L\u2019avviso pubblico per assumere con un contratto a tempo determinato fino a\u00a03.000 medici\u00a0e\u00a012.000 infermieri e assistenti sanitari,\u00a0che dovranno sostenere la campagna di somministrazione del vaccino nelle 1.500 strutture individuate e distribuite su tutto il territorio nazionale, \u00e8 stato emanato lo scorso 11 dicembre dal Commissario straordinario Arcuri, insieme allagara per selezionare fino a cinque agenzie per il lavorocon le quali il Commissario straordinario stipuler\u00e0 un accordo quadro per la selezione, assunzione e la gestione amministrativa del personale sanitario che sar\u00e0 impiegato nella somministrazione dei vaccini.", "La scadenza della gara \u00e8 fissata per il\u00a028 dicembre 2020\u00a0alle ore 18.00.", "Le offerte possono essere presentate unicamente online attraverso il portalehttps://ingate.invitalia.it", "Vedi anche:", "Data di pubblicazione:11\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento16\u00a0dicembre\u00a02020", "La cabina di regia per il periodo 30 novembre - 6 dicembre evidenzia i seguenti aspetti principali:", "Data di pubblicazione:11\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0dicembre\u00a02020", "Il ministro della Salute,Roberto Speranza, ha firmatotre nuove Ordinanzesulla base dei dati della Cabina di Regia (DM 30 aprile 2020) che si \u00e8 tenuta il 4 dicembre.", "Le Ordinanze saranno in vigore dal 6 dicembre prossimo.", "Laprima Ordinanzarinnova le misure restrittive vigenti relative alla Regione Abruzzo, che resta in area rossa, e alle Regioni Basilicata, Calabria, Lombardia e Piemonte, che restano in area arancione.", "Con laseconda Ordinanzale Regioni Campania, Toscana, Valle D\u2019Aosta e la Provincia Autonoma di Bolzano passano dall\u2019area rossa all\u2019area arancione.", "Laterza Ordinanzadispone il passaggio delle Regioni Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Marche, Puglia e Umbria dall\u2019area arancione a quella gialla.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioni e Province Autonomenelle aree gialla, arancione e rossa dal 6 dicembre \u00e8 la seguente:", "Leggi", "Data di pubblicazione:4\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento7\u00a0dicembre\u00a02020", "La cabina di regia per il periodo 23 - 29 novembre evidenzia i seguenti aspetti principali:", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:4\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0dicembre\u00a02020", "\u00c8 stato firmatoieri, 3 dicembre, dal Presidente del Consiglio, Giuseppe Conte, ilnuovo Dpcmvolto a contrastare la diffusione del nuovo coronavirus sull\u2019intero territorio nazionale.", "Ledisposizionidel decreto entrano in vigore dal 4dicembree saranno vigentifino al15 gennaio 2021.", "In sintesi i principali contenuti del Decreto.", "Le attivit\u00e0 dei servizi diristorazione(fra cui bar, pub, ristoranti, gelaterie, pasticcerie) nelle zone gialle sono consentitedalle ore 5.00 fino alle ore 18.00; il consumo al tavolo \u00e8 consentito per un massimo di quattro persone per tavolo, salvo che siano tutti conviventi; dopo le ore 18,00 \u00e8 vietato il consumo di cibi e bevande nei luoghi pubblici e aperti al pubblico.", "Restasempre consentitain tutto il territorio nazionale la ristorazione conconsegna a domicilionel rispetto delle norme igienico-sanitarie sia per l\u2019attivit\u00e0 di confezionamento che di trasporto, nonch\u00e9fino alle ore 22,00 la ristorazione\u00a0con asporto, con divieto di consumazione sul posto o nelle adiacenze.", "L\u2019attivit\u00e0 didattica ed educativa per i servizi educativi per l\u2019infanzia, per lascuola dell\u2019infanziae per ilprimo ciclo di istruzionecontinua a svolgersi integralmentein presenza.", "Dal\u00a07 gennaio 2021per lescuole di secondo gradodovr\u00e0 essere garantita l\u2019attivit\u00e0\u00a0didatticain presenza per il 75%della popolazione studentesca.", "Data di pubblicazione:4\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0dicembre\u00a02020", "Il ministro della Salute, Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto il 2\u00a0dicembre in Parlamento per illustrare il quadro epidemiologico, le misure previste per il DPCM\u00a0 in vigore dal 4 dicembre e per presentare le linee guida delPiano strategico dell\u2019Italia per la vaccinazione anti-SARS-CoV-2/COVID-19, elaborato da Ministero della Salute, Commissario Straordinario per l\u2019Emergenza, Istituto Superiore di Sanit\u00e0, Agenas e Aifa.", "A conclusione dellecomunicazioni del Ministro della SaluteilSenato e la Camerahannoapprovatole relativerisoluzioni.", "Partendo dall\u2019analisi del quadro epidemiologico, ilMinistroha evidenziato che \u201cl\u2019insieme delle misure adottate nelle ultime settimane iniziano a dare i primi incoraggianti risultati\u201d, sottolineando, tuttavia, che \u201cla situazione \u00e8 molto seria in tutto il Paese e nessuna sottovalutazione pu\u00f2 essere ammissibile.", "La circolazione del virus \u00e8 ancora alta, attenzione a non scambiare il primo raggio di sole con lo scampato pericolo.Se abbassiamo la guardia la terza ondata pandemica \u00e8 dietro l\u2019angolo\u201d.", "Per il ministro, dunque, \u201cle prossime festivit\u00e0 vanno affrontate con estrema seriet\u00e0 se non vogliamo nuove pesanti chiusure tra gennaio e febbraio\u201d.", "Prima di illustrare nel dettaglio gli assi portanti delPiano vaccinazioneanticovid, Speranza ha sottolineato che \u201cla piena riuscita della campagna di vaccinazione deve rappresentare un obiettivo fondamentale di tutto il Paese.", "Non c\u2019\u00e8 maggioranza ed opposizione, ma gli italiani e il loro fondamentale diritto alla salute come precondizione indispensabile per una solida ripresa economica e sociale\u201d.", "Ha, quindi, presentato nel dettaglio le linee fondamentali del Piano, incentrato intorno ad8 assi.", "Ilprimoasse \u00e8 relativo alla centralizzazione e gratuit\u00e0 del vaccino.", "\u201cIl vaccino \u00e8 un bene comune, un diritto che va assicurato a tutti, indipendentemente dal reddito e dal territorio nel quale ciascuno lavora\u201d, ha affermato Speranza.", "Relativamente alsecondo asseconcernente dosi e somministrazione dei vaccini, il Ministro ha affermato che \u201cse tutti i processi autorizzativi andassero a buon fine, le dosi saranno distribuite agli Stati membri in proporzione alle rispettive popolazioni a partire dal 1\u00b0 trimestre del 2021 e con una pi\u00f9 significativa distribuzione delle dosi nel 2\u00b0 e 3\u00b0 trimestre, per completarsi sostanzialmente nel 4\u00b0 trimestre.", "L\u2019Italia, in base agli accordi stipulati, potr\u00e0 contare sulla disponibilit\u00e0 delle seguenti dosi:", "Illustrando ilterzo asserelativo ai tempi di autorizzazione dei vaccini, Speranza ha affermato che \u201cla corsa contro il tempo che la comunit\u00e0 scientifica sta compiendo cammina di pari passo con la massima sicurezza ed il pieno rispetto di tutti i protocolli di garanzia e controllo\u201d.", "Ilquarto asseindividua le categorie da vaccinare con priorit\u00e0: operatori sanitari e sociosanitari, residenti e personale delle Rsa per anziani, persone in et\u00e0 avanzata.", "\u201cNaturalmente, con l'aumento delle dosi di vaccino \u2013 ha specificato il Ministro \u2013 saranno sottoposte a vaccinazione le altre categorie di popolazione\u201d.", "Ilquinto asse\u00e8 relativo a logistica, approvvigionamento, stoccaggio e trasporto che saranno di competenza del Commissario straordinario.", "Ilsesto asseriguarda la governance del piano di vaccinazione che verr\u00e0 assicurata dal coordinamento costante tra il ministero della Salute, la struttura del Commissario straordinario e le Regioni e Province Autonome.", "Ilsettimo asseconcerne un moderno sistema informativo per gestire in modo efficace, integrato, sicuro e trasparente la campagna di vaccinazione.", "Ed, infine,l\u2019ottavo asseche prevede un\u2019efficace farmacosorveglianza e una sorveglianza immunologica per assicurare il massimo livello di sicurezza nel corso di tutta la campagna di vaccinazione.", "\u201cDobbiamo lavorare tutti insieme per assicurare il pieno successo della campagna di vaccinazione, per sconfiggere definitivamente questo terribile virus, per creare le condizioni sanitarie per far ripartire l\u2019Italia.", "Siamo un grande Paese.", "Non dobbiamo dimenticarlo mai.", "Dimostriamo ancora una volta di essere all\u2019altezza delle sfide pi\u00f9 difficili\u201d, ha concluso il ministro Speranza.", "Data di pubblicazione:2\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento15\u00a0dicembre\u00a02020", "Il ministero fornisce indicazioni operative per la corretta gestione a domicilio del caso fin dalla diagnosi, con il duplice scopo di mettere in sicurezza il paziente e di non affollare in maniera non giustificata gli ospedali e soprattutto le strutture di pronto soccorso.", "I Medici di Medicina Generale (MMG) e i Pediatri di Libera Scelta (PLS) giocano, in stretta collaborazione con il personale delle USCA (Unit\u00e0 Speciali di Continuit\u00e0 Assistenziale) e con eventuali unit\u00e0 di assistenza presenti sul territorio, un ruolo cruciale nell\u2019ambito della gestione assistenziale dei malati COVID-19.", "Con laCircolare del 30 novembre 2020il ministero della Salute fornisce chiarimenti e indicazioni riguardo la ripresa in sicurezza di visite e contatti presso gli anziani in strutture residenziali.", "Le strutture residenziali sociosanitarie e socioassistenziali e gli hospice ospitano persone anziane o disabili che costituiscono una fascia di popolazione particolarmente fragile e a maggior rischio di evoluzione grave se colpita da COVID-19.", "Per questo motivo si sono rese necessarie misure particolarmente stringenti di prevenzione e controllo delle infezioni per tutelare la salute degli assistiti in queste strutture.", "L\u2019attuazione di misure restrittive, tra cui il distanziamento fisico e le restrizioni ai contatti sociali, imposte dalle norme volte al contenimento della diffusione del contagio, ha d'altra parte determinato una riduzione dell\u2019interazione tra gli individui e un impoverimento delle relazioni socioaffettive che, in una popolazione fragile e in larga misura cognitivamente instabile, possono favorire l\u2019ulteriore decadimento psicoemotivo determinando poi un aumentato rischio di peggioramento di patologie di tipo organico.", "Inoltre, anche i familiari hanno dovuto affrontare la distanza dal proprio caro e la conseguente difficolt\u00e0 ad offrire sostegno e supporto affettivo in un momento difficile come quello attuale.", "In tale contesto il ministero fornisce ulteriori indicazioni, in coerenza con quanto previsto dalrapporto dell\u2019ISS \u201cIndicazioni ad interim per la prevenzione e il controllo dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 in strutture residenziali sociosanitarie e socioassistenziali\u201d, versione del 24 agosto 2020, per garantire uniformit\u00e0 di applicazione delle disposizioni e per assicurare il pieno accesso in sicurezza di parenti e visitatori presso le strutture residenziali socioassistenziali, sociosanitarie e hospice.", "Data di pubblicazione:1\u00a0dicembre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0dicembre\u00a02020", "Il ministro della SaluteRoberto Speranzaha firmatodue nuove Ordinanzevolte a contrastare la diffusione del nuovo coronavirus.", "LaprimaOrdinanza, firmata il 27 novembre, dispone il passaggio nell\u2019area arancione per le Regioni Calabria, Lombardia e Piemonte e nell\u2019area gialla per le Regioni Liguria e Sicilia.", "Il provvedimento entrer\u00e0 in vigore il 29 novembre.", "LasecondaOrdinanza, firmata anch\u2019essa il 27 novembre,rinnova le misure restrittive vigenti disposte con il provvedimento del 13 novembre scorso per le Regioni Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia e Marche, che restano in zona arancione, e per le Regioni Campania e Toscana, che restano in zona rossa.", "Le Ordinanze restano in vigore fino al\u00a03 dicembre 2020.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioninelle diversearee\u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:28\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento28\u00a0novembre\u00a02020", "Il report della Cabina di regia numero 28 relativo al periodo 16 - 22 novembre evidenzia che la velocit\u00e0 di trasmissione dell\u2019epidemia in Italia sta rallentando ed ha raggiunto livelli di Rt prossimi a 1 in molte Regioni/PA.", "Inoltre, per la prima volta da molte settimane, l\u2019incidenza (dati flusso ISS) calcolata negli ultimi 14 gg \u00e8 diminuita a livello nazionale.", "Questi dati sono incoraggianti e segnalano l\u2019impatto delle misure di mitigazione realizzate nelle ultime settimane,tuttavia si accompagnano ad un lieve aumento nelle ospedalizzazioni in area medica e in terapia intensiva con pressione ancora molto elevata sui servizi ospedalieri che complessivamente non \u00e8 in regressione.L\u2019incidenza rimane tuttavia ancora troppo elevata per permettere una gestione sostenibile e il contenimento.", "Per questo motivo, \u00e8 necessario raggiungere livelli di trasmissibilit\u00e0 significativamente inferiori a 1 consentendo una rapida diminuzione nel numero di nuovi casi di infezione e, conseguentemente, una riduzione della pressione sui servizi sanitari territoriali e ospedalieri.Dieci Regioni/PA sono ancora classificate a rischio alto o a esso equiparate, di queste, 9 sono state classificate a rischio Alto e/o equiparate a rischio Alto per 3 o pi\u00f9 settimane consecutive.Questo andamento non deve portare a un rilassamento prematuro delle misure o a un abbassamento dell\u2019attenzione nei comportamenti.Si conferma la necessit\u00e0 di mantenere la drastica riduzione delle interazioni fisiche tra le persone.", "\u00c8 fondamentale che la popolazione eviti tutte le occasioni di contatto con persone al di fuori del proprio nucleo abitativo che non siano strettamente necessarie e di rimanere a casa il pi\u00f9 possibile.", "Rimane essenziale evitare gli eventi aggregativi che, se effettuati, porteranno a un rapido aumento nel numero di nuovi casi.Si ricorda che \u00e8 obbligatorio adottare comportamenti individuali rigorosi e rispettare le misure igienico-sanitarie predisposte relative a distanziamento e uso corretto delle mascherine.", "Si ribadisce la necessit\u00e0 di rispettare le misure raccomandate dalle autorit\u00e0 sanitarie compresi i provvedimenti quarantenari dei contatti stretti dei casi accertati e di isolamento dei casi stessi.", "Cabina di regia", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:27\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento27\u00a0novembre\u00a02020", "Il Ministro della Salute,Roberto Speranza, ha firmato unanuova Ordinanzacon cui si rinnovano le misure restrittive contenute nel precedente provvedimento del 10 novembre 2020 per le Regioni Basilicata, Liguria e Umbria, che restano in zona arancione, e per la Provincia Autonoma di Bolzano, che resta in zona rossa.", "La nuova Ordinanza \u00e8 valida fino al\u00a03 dicembre 2020, ferma restando la possibilit\u00e0 di nuova classificazione prevista dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del\u00a03 novembre 2020.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioni\u00a0nelle diverse aree\u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:24\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento25\u00a0novembre\u00a02020", "Il ministro della Salute, Roberto Speranza, ha firmato un\u2019ordinanzache dispone la sospensione delle attivit\u00e0 degli allevamenti di visoni su tutto il territorio italiano fino alla fine del mese di febbraio 2021 quando verr\u00e0 effettuata una nuova valutazione sullo stato epidemiologico.", "La misura aggiunge l\u2019infezione da SARS CoV-2 nei visoni d\u2019allevamento all\u2019elenco delle malattie infettive e diffusive degli animali soggette a provvedimenti sanitari secondo il \u201cRegolamento di polizia veterinaria (D.P.R.", "8 febbraio 1954, n. 320)\u201d.", "Pur essendo il numero degli allevamenti in Italia molto ridotto rispetto ad altri paesi europei si \u00e8 valutato di seguire il principio della massima precauzione in osservanza del parere espresso dal Consiglio Superiore di Sanit\u00e0.", "Secondo l\u2019ordinanza, in caso di sospetto di infezione, le autorit\u00e0 locali competenti dispongono il sequestro dell\u2019allevamento, il blocco della movimentazione di animali, liquami, veicoli, attrezzature e l\u2019avvio di una indagine epidemiologica.", "In caso di conferma della malattia, i visoni dell\u2019allevamento sono sottoposti ad abbattimento.", "Leggi:Ordinanza 21 novembre 2020.", "Norme sanitarie in materia di infezione da SARS CoV-2 (agente eziologico del COVID19) nei visoni d'allevamento e attivit\u00e0 di sorveglianza sul territorio nazionale.", "(G.U.", "Serie Generale, n. 291 del 23 novembre 2020)", "Data di pubblicazione:24\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0novembre\u00a02020", "Il ministro della SaluteRoberto Speranzaha firmatodue nuove Ordinanzevolte a contrastare la diffusione del nuovocoronavirus.", "La prima Ordinanza, firmata il 19 novembre e gi\u00e0 in vigore,\u00a0rinnova fino al 3 dicembre prossimo le misure disposte nell\u2019Ordinanza emanata lo scorso 4 novembre: le Regioni Puglia e Sicilia rimangono, quindi, in zona arancione e le Regioni Calabria, Lombardia, Piemonte e Valle d\u2019Aosta in zona rossa.", "Resta ferma la possibilit\u00e0 di nuove classificazioni prevista dal Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri del 3 novembre 2020.", "La seconda Ordinanza, firmata il 20 novembre, dispone il passaggio della Regione Abruzzo dalla zona arancione alla zona rossa.", "Le disposizioni del provvedimento entreranno in vigore il 22 novembre e resteranno vigenti fino al 3 dicembre 2020.", "Complessivamente, quindi, laripartizione delle Regioninelle diverse aree \u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:21\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0novembre\u00a02020", "Il report della Cabina di regia numero 27 relativo al periodo 9 - 15 novembre mostra che l'incidenza delle nuove diagnosi ha raggiunto livelli molto elevati e diffusi in tutto il Paese.Si evidenzia un carico rilevante di Covid-19 sui servizi sanitari territoriali e ospedalieri.L\u2019aumento continuo dei ricoveri Covid-19 implica una inevitabile erosione delle risorse disponibili per l\u2019assistenza ospedaliera ai pazienti con altre patologie.L\u2019incidenza elevata, seppure con un iniziale rallentamento dell\u2019indice di trasmissione, richiede il mantenimento rigoroso delle misure in essere per consentire una diminuzione, la pi\u00f9 rapida possibile, delle infezioni.", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:20\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento20\u00a0novembre\u00a02020", "Con il progressivo aumento della diffusione epidemica da COVID-19, \u00e8 stato rafforzato, su esplicita richiesta del Ministro della salute, Roberto Speranza, il dispositivo dei Carabinieri dei NAS dedicato al controllo dei servizi devoluti all\u2019ospitalit\u00e0 e alla cura delle persone anziane che si trovano in condizione di particolare vulnerabilit\u00e0 fisica, in ragione dell\u2019et\u00e0 e della sussistenza di pregresse patologie.", "Nell\u2019ultima settimana sono state effettuate 232 ispezioni presso strutture sanitarie e socio-assistenziali, quali Residenze Sanitarie Assistite e di lungodegenza, case di riposo, comunit\u00e0 alloggio, ecc., per verificare se venivano rispettate le misure di contenimento e prevenzione alla diffusione epidemica.", "In 37 strutture sono state riscontrate irregolarit\u00e0, contestando, complessivamente, 59 violazioni, di cui:", "In particolare, gli esiti hanno evidenziato 24 violazioni in materia di misure di prevenzione alla diffusione da COVID-19 (pari al 40% complessivo delle irregolarit\u00e0 riscontrate), riconducibili all\u2019assenza di piani preventivi anti-COVID e, in 9 episodi, alla loro mancata attuazione, come l\u2019individuazione di percorsi e aree dedicati, le modalit\u00e0 di gestione dei casi e di comunicazione all\u2019autorit\u00e0 sanitaria, la programmazione delle fasi di pulizia e sanificazione, le prescrizioni per l\u2019accesso dei visitatori in condizioni di sicurezza.", "In misura minoresono state rilevate anche infrazioni relative al possesso e uso di adeguati Dispositivi di Protezione Individuale (DPI) da parte degli operatori, sia assistenziali che impiegati in altre mansioni, alla formazione dei dipendenti in materia di sicurezza nei luoghi di lavoro e alla presenza di igienizzanti e disinfettanti.", "Le verifiche hanno evidenziato anche 35 irregolarit\u00e0 inerenti al livello di assistenza fornita agli ospiti e l\u2019adeguatezza strutturale dei locali, individuando operatori privi di adeguata qualifica professionale, presenza di un numero superiore di anziani rispetto al limite previsto e carenze igieniche nella preparazione dei pasti.", "In 4 situazioni sono emerse criticit\u00e0 particolarmente gravi tali da richiedere un immediato provvedimento di sospensione dell\u2019attivit\u00e0 assistenziale.", "Data di pubblicazione:17\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento17\u00a0novembre\u00a02020", "Allo scopo di contrastare e contenere il diffondersi del virus responsabile di Covid-19 il ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza, sentiti i Presidenti delle Regioni interessate, ha firmato l'Ordinanza 13 novembre 2020che individua le Regioni che in base all\u2019analisi dei dati epidemiologici sulla diffusione dell\u2019epidemia e agli scenari di rischio certificati nel report dell\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0, passano dall'area gialla a quella arancione e rossa (rischio alto, scenario 3 l'area arancione;\u00a0 rischio alto, scenario 4 l'area rossa).", "Le misure previste dall'Ordinanza entrano in vigore il 15 novembre 2020.", "Nello specifico in base alla nuova Ordinanza:", "Complessivamente, quindi, la ripartizione delle Regioni nelle diverse aree \u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:14\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento16\u00a0novembre\u00a02020", "Il report della Cabina di regia numero 26 relativo al periodo 2 - 8 novembre evidenzia che l'epidemia in Italia seppur intensificandosi per gravit\u00e0 a causa di un aumentato impatto sui servizi assistenziali, mostra una lieve riduzione nella trasmissibilit\u00e0 rispetto alla settimana precedente che, sebbene ancora molto elevata, potrebbe costituire un segnale precoce di impatto delle misure di mitigazione introdotte a livello nazionale e regionale dal 14 ottobre 2020.Tale andamento andr\u00e0 confermato nelle prossime settimane e non deve portare ad un rilassamento delle misure o ad un abbassamento dell\u2019attenzione nei comportamenti.", "Nella maggior parte del territorio nazionale la trasmissibilit\u00e0 \u00e8 compatibile con uno scenario di tipo 3 con diminuzione nel numero di Regioni/PA in cui la velocit\u00e0 di trasmissione \u00e8 gi\u00e0 compatibile con uno scenario 4.", "La situazione descritta in questa relazione evidenzia forti criticit\u00e0 dei servizi territoriali e il raggiungimento attuale, in un numero crescente di Regioni/PA, o imminente delle soglie critiche di occupazione dei servizi ospedalieri.", "Questo interessa l\u2019intero territorio nazionale.", "Tutte le Regioni/PA sono classificate a rischio alto di una epidemia non controllata e non gestibile sul territorio o a rischio moderato con alta probabilit\u00e0 di progredire a rischio alto nelle prossime settimane.", "\u00c8 essenziale rafforzare le misure di mitigazione in tutte le Regioni/PA in base al livello di rischio identificato come indicato nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso conCircolare del Ministero della Salute del 12 ottobre 2020.", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:13\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0novembre\u00a02020", "Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (Iss) e Accademia dei Lincei hanno siglato unaccordoper lo sviluppo di modelli sull\u2019andamento dell\u2019epidemia e sull\u2019impatto sul sistema sanitario nazionale.", "In base all\u2019accordo, l\u2019Iss metter\u00e0 a disposizione degli esperti dell\u2019Accademia idatiraccolti e i ricercatori dei due enti collaboreranno per le analisi di vari aspetti epidemiologici.", "L\u2019accordo avr\u00e0 una durata di un annoe prevede che i due enti collaborino nelle stime del tempo di generazione dell\u2019epidemia e del numero di riproduzione (Rt), con un monitoraggio dell\u2019andamento di queste variabili nel tempo.", "\u00c8 previsto inoltre che vengano prodotti modelli di trasmissione per stimare l\u2019impatto del COVID-19 sul sistema sanitario.", "Data di pubblicazione:11\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0novembre\u00a02020", "Sono stati presentati oggi all\u2019auditorium del Ministero \"Cosimo Piccinno\" dalla Sottosegretaria alla Salute Sandra Zampa e la Viceministra all'Istruzione Anna Ascani, i risultati del Report finale\u201cCrescere senza distanza.Cosa ci insegnano le esperienze dei ragazzi con patologie croniche sull\u2019apprendimento a distanza per contrastare la povert\u00e0 educativa durante la pandemia\", promosso da Ministero della Salute, Ministero dell\u2019Istruzione e \"Con i Bambini\" e realizzato da \"Fondazione Zancan\".", "Un progetto mirato alcontrasto della povert\u00e0 educativa nel settore dell\u2019apprendimento a distanza, che parte dall\u2019esperienza di bambine e bambini ospedalizzati a causa di gravi malattie, per arrivare alla realizzazione di un protocollo \u201ccollaudato\u201d in scuole di diverso ordine e grado nel Nord, nel Centro e nel Sud del nostro Paese, da mettere a disposizione di tutti nell\u2019ottica di una riflessione sulla didattica a distanza in questo periodo di emergenza sanitaria.", "Agli insegnanti della scuola in ospedale, ai genitori e ai sanitari dei ragazzi che li curano, agli stessi bambini e ragazzi \u00e8 stato chiesto cosa insegnano le esperienze dei giovani con patologie croniche sull\u2019apprendimento a distanza.", "Gli intervistati hanno dato indicazioni preziose su come gestire \u201cl\u2019apprendimento durante il distanziamento\u201d e su come gestire la classe rovesciata (da uno al piccolo gruppo, a tutti).I loro contributi sono stati utilizzati per costruire raccomandazioni a disposizione del mondo della scuola, delle famiglie e di quanti operano nei progetti di lotta alla povert\u00e0 educativa.Le indicazioni raccolte sono state \u201cmesse alla prova\u201d in 11 scuole distribuite tra Nord, Centro e Sud Italia, con uno stress test, grazie all\u2019impegno e alla generosit\u00e0 di insegnanti e studenti che, nell\u2019ultima fase dello scorso anno scolastico, quella pi\u00f9 difficile, hanno provato ad utilizzarle.", "I risultati sono ora condensati inraccomandazioniper facilitare l\u2019apprendimento a distanza, utilizzabili su pi\u00f9 vasta scala per ridurre le distanze.", "\u00c8 stato uno studio di fattibilit\u00e0 per una didattica pi\u00f9 inclusiva, mirata al contrasto della dispersione educativa, con specifico riferimento all\u2019apprendimento a distanza.", "Le bambine e i bambini ospedalizzati hanno messo a disposizione le proprie esperienze, raccontando come abbiano raggiunto traguardi non scontati: le sfide che hanno affrontato con impegno e coraggio si sono rivelate utili per tutti.L\u2019emergenza sanitaria da Coronavirus, che ha comportato in alcuni casi l\u2019attivazione di forme di didattica a distanza, ogni giorno sta rendendo pi\u00f9 evidente la necessit\u00e0 di risposte coraggiose per fare fronte al diritto costituzionale all\u2019istruzione.", "Grazie a questo progetto, suggerimenti importanti vengono da chi ha sperimentato la pi\u00f9 grande distanza mentre affrontava la doppia sfida della malattia e dell\u2019apprendimento in condizioni davvero complicate.", "\u201cSono davvero felice di potere presentare oggi questa esperienza e ringrazio quanti l\u2019hanno resa possibile: la Viceministra Anna Ascani, il Professor Tiziano Vecchiato della Fondazione Zancan, il Dottor Carlo Borgomeo e il Dottor Marco Rossi-Doria, Presidente e Vice Presidente dell\u2019associazione Con i bambini.\u00c8 incoraggiante che un contributo arrivi da chi \u00e8 pi\u00f9 in difficolt\u00e0 e maggiormente penalizzato dal punta di vista della salute.Un contributo che migliora non solo il proprio stato ma anche quello di chi si trova in una condizione migliore.", "Questa \u00e8 la prova che quando si migliora la vita di chi \u00e8 in svantaggio si producono benefici per tutta la comunit\u00e0.", "Sappiamo bene che la scuola in ospedale \u00e8 molto importante, perch\u00e9 restituisce una dimensione di normalit\u00e0 che aiuta ad affrontare meglio la malattia.", "La scuola offre alle studentesse e agli studenti, costretti a lunghi ricoveri ospedalieri, un obiettivo e una motivazione, la forza e la fiducia che riusciranno a superare questo momento di difficolt\u00e0, che oggi purtroppo si somma all\u2019emergenza da Coronavirus.", "Lottare contro le disuguaglianze nell\u2019accesso alla scuola significa \u2018avvicinare tutti\u2019, insegnanti, ragazzi e genitori\u201d - ha affermato laSottosegretaria di Stato alla Salute Sandra Zampa.", "\"Da questo progetto \u00e8 emerso chiaramente - ha dichiarato laViceministra dell\u2019Istruzione Anna Ascani- ci\u00f2 che abbiamo riscontrato con tutta evidenza nel periodo del lockdown dovuto all'emergenza sanitaria in corso: la scuola \u00e8 relazione e socialit\u00e0.", "Tutte le esperienze di didattica a distanza, necessarie in alcuni casi per continuare a mantenere un contatto con la vita normale anche in periodi di difficolt\u00e0, non possono non tenere conto di questo.", "Nostro dovere \u00e8 impegnarci affinch\u00e9, soprattutto in contesti di fragilit\u00e0 o svantaggio, siano garantite, insieme all'accesso all'istruzione, anche le condizioni per crescere bene e insieme, nonostante il distanziamento.", "Siamo impegnati, come dimostra anche questa collaborazione, a colmare le diseguaglianze e costruire una societ\u00e0 realmente inclusiva.", "Da anni il nostro sistema di istruzione porta avanti esperienze preziose di scuola in ospedale e di istruzione domiciliare.", "Questo progetto ha messo a disposizione di tutti noi un prezioso patrimonio informativo che potremo utilizzare nell'ottica di un miglioramento del sistema, per garantire a ogni bambino e ragazzo la migliore formazione possibile\".", "Per quanto riguarda lascuola in ospedale,\u00a0i ragazzi e le ragazze intervistati hanno dichiarato che l\u2019insegnamento personalizzato \u00e8 pi\u00f9 proficuo sul piano dell\u2019apprendimento, perch\u00e9 favorisce l\u2019attenzione e il confronto con l\u2019insegnante.", "Questo approccio \u00e8 ritenuto fondamentale per sostenere gli studenti in un momento di difficolt\u00e0 come quello della malattia, aiuta ad avere un obiettivo, a non lasciarsi andare.", "Incoraggia sul piano psicologico e pratico.", "Rispetto agli alunni dellascuola primariacoinvolti \u201cnello stress test\u201d, invece,il62% ha dichiarato di apprezzare la didattica a distanza\u00a0e il 91% di avere appreso cose nuove.", "Anche se molti di loro hanno sentito la mancanza dei propri compagni di classe (44%).Nello specifico, ai bambini della scuola primaria \u00e8 stato chiesto cosa sia mancato di pi\u00f9 in questo periodo.", "C\u2019\u00e8 chi ha risposto le maestre, gli amici, i compagni di classe, i corridoi pieni, la ricreazione, i laboratori, la LIM, i banchi, la lavagna e chi ha sentito la mancanza dei compiti insieme all\u2019insegnante, l\u2019ansia per l\u2019interrogazione, gli spettacoli, le gite, la ginnastica in palestra, le lezioni con la classe, i collaboratori scolastici, il giardino e, in generale, il contatto fisico e il confronto con tutto ci\u00f2 che ruota attorno al mondo della scuola.", "Valori simili anche per lascuola secondaria di primo grado, l\u201986% degli intervistati dichiara di avere imparato cose nuove,e di secondo grado:al 57% degli intervistati \u00e8 piaciuta la didattica a distanza e il 71% ha dichiarato di avere imparato cose nuove.", "Intutti gli ordini di scuola\u00e8 emersa una certa fatica nel seguire le lezioni in didattica a distanza, anche se, dall\u2019altra parte, viene riconosciuta la spinta derivante dalla DaD a una maggiore responsabilizzazione degli studenti nell\u2019organizzazione dello studio, a una maggiore autonomia e, allo stesso tempo, il vantaggio della flessibilit\u00e0 dell\u2019orario e della promozione di un\u2019idea diversa sul \u2018fare scuola\u2019, basata anche sull\u2019utilizzo delle tecnologie quali alleate della didattica.", "Tra isuggerimenti per migliorare la didattica a distanza, oltre alla necessit\u00e0 di avere libri digitali per chi non li ha, migliori connessioni, pc e tablet, le raccomandazioni si sono concentrate sulle soluzioni didattiche.Se non sono personalizzate, tarate sulle diverse difficolt\u00e0 e capacit\u00e0 di ogni studente, se non sono capaci di valorizzare il lavoro personale e in piccoli gruppi si manifesta il rischio dell\u2019aumento del distanziamento dalle pari opportunit\u00e0 e dal diritto costituzionale all\u2019istruzione.Per evitarlo si consiglia di bilanciare le videolezioni con esercitazioni, imparare concretamente, verificare in tempo reale le difficolt\u00e0 di apprendimento e i traguardi raggiunti.", "Per facilitare il confronto in remoto \u00e8 importante trovare il ritmo giusto trateachingelearning, insegnare e imparare, con lezioni modulate (contenuti, esempi, utilit\u00e0 pratica, testimonianze\u2026).", "In particolare le forme di valutazione devono essere concepite quali palestre quotidiane dove i traguardi vengono dimensionati sulle potenzialit\u00e0 di ogni ragazzo, come nello sport.", "Consulta ilReport finale in sintesi", "Guarda ilvideodella conferenza", "Data di pubblicazione:11\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0novembre\u00a02020", "Allo scopo di contrastare e contenere il diffondersi del virus responsabile di Covid-19 il ministro della Salute,Roberto Speranza, sentiti i Presidenti delle Regioni interessate, ha firmato l'Ordinanzache individua le Regioni che in base all\u2019analisi dei dati epidemiologici sulla diffusione dell\u2019epidemia e agli scenari di rischio certificati nel report dell\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0, passano dall'area gialla a quella arancione e rossa (rischio alto, livello 3 l'area arancione;\u00a0 rischio alto, livello 4 l'area rossa).", "Le misure previste dall'Ordinanza entrano in vigore l'11 novembre 2020.", "Nello specifico in base alla nuova Ordinanza:", "Complessivamente, quindi, la ripartizione delle Regioni nelle diverse aree \u00e8 attualmente la seguente:", "Leggi", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:10\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento11\u00a0novembre\u00a02020", "Il report della Cabina di regia numero 25 relativo al periodo 26 ottobre - 1 novembre conferma che l\u2019epidemia in Italia \u00e8 in rapido peggioramento.", "Nella maggior parte del territorio nazionale \u00e8 compatibile con uno scenario di tipo 3 ma sono in aumento il numero di Regioni/PA in cui la velocit\u00e0 di trasmissione \u00e8 gi\u00e0 compatibile con uno scenario 4.", "Si conferma pertanto una situazione complessivamente e diffusamente molto grave sull\u2019intero territorio nazionale con criticit\u00e0 ormai evidenti in numerose Regioni/PA italiane.", "La situazione descritta in questa relazione evidenzia forti criticit\u00e0 dei servizi territoriali e il raggiungimento attuale o imminente delle soglie critiche di occupazione dei servizi ospedalieri in tutte le Regioni/PA.", "Tutte le Regioni/PA sono classificate a rischio alto di una epidemia non controllata e non gestibile sul territorio o a rischio moderato con alta probabilit\u00e0 di progredire a rischio alto nelle prossime settimane.", "\u00c8 essenziale rafforzare le misure di mitigazione in tutte le Regioni/PA come indicato nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso con Circolare del Ministero della Salute del 12 ottobre 2020.", "Ilvideocon il commento di Gianni Rezza", "Data di pubblicazione:9\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento9\u00a0novembre\u00a02020", "Il ministro della Salute Roberto Speranza ha tenuto un'informativa urgente sui dati e sui criteri seguiti per la collocazione delle Regioni italiane nelle aree rossa, arancione e gialla, previste dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del 3 novembre 2020", "Guarda il video dell'intervento del ministro", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:6\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento6\u00a0novembre\u00a02020", "Pubblichiamo le slide presentate dal Presidente dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, Silvio Brusaferro, e dal Direttore Generale della Prevenzione del Ministero della Salute, Gianni Rezza, durante la conferenza stampa sull\u2019analisi dei dati del Monitoraggio Regionale della Cabina di Regia (DM\u00a030 aprile 2020).", "Leggi", "Data di pubblicazione:5\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento10\u00a0novembre\u00a02020", "Pubblicato in Gazzetta Ufficiale ilnuovo Dpcmfirmato il 3 novembre scorso dal Presidente del Consiglio Giuseppe Conte contenente ulteriori misure stringenti per contrastare la diffusione del nuovo coronavirus.", "Le nuove misure sono state assunte in seguito all\u2019analisi dei dati epidemiologici sulla diffusione dell\u2019epidemia.", "Il Decreto individua tre aree, corrispondenti ad altrettanti scenari di rischio, per le quali sono previste misure modulari.", "Nella fascia riservata alle Regioni a rischio di massima gravit\u00e0, con scenario 4 (cosiddettaarea rossa) sono concentrate le misure pi\u00f9 restrittive; nella fascia per le Regioni a rischio alto ma compatibili con lo scenario 3 (cosiddettaarea arancione), sono previste misure lievemente meno restrittive,\u00a0nella terza fascia, quella per tutto il territorio nazionale, rientrano le restanti Regioni (cosiddettaarea gialla).", "L\u2019inserimento, o l\u2019uscita, di una Regione all\u2019interno di una delle aree, con la conseguente applicazione delle misure previste per quello specifico livello di rischio, avverr\u00e0 conOrdinanza del Ministro della Salute, sentiti i presidenti delle Regioni interessate,\u00a0\u00a0e dipender\u00e0 dal coefficiente di rischio raggiunto dalla Regione, certificato dal Report ufficiale dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 in base a specifici parametri, e dall\u2019andamento della curva epidemica.", "Le misure contenute nel Dpcm entrano in vigore il 6 novembre e restano vigenti fino al 3 dicembre.", "Nello specifico nell'areagiallasono attualmente ricomprese le seguenti Regioni: Abruzzo, Basilicata, Campania, Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Lazio, Liguria, Marche, Molise, Province di Trento e Bolzano, Sardegna, Toscana, Umbria, Veneto.", "Nell'areaarancione: Puglia, Sicilia.", "Nell'arearossa: Calabria, Lombardia, Piemonte, Valle d'Aosta.", "Leggi", "Scarica", "Data di pubblicazione:5\u00a0novembre\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0gennaio\u00a02021", "Il quadro epidemiologico descritto precede l\u2019adozione delle misure restrittive introdotte dalDPCM del\u00a0 24 ottobre 2020.", "L\u2019epidemia in Italia \u00e8 in ulteriore peggioramento, con un numero di nuovi casi segnalati quasi raddoppiato rispetto alla settimana \u00a0del \u00a012-\u00ad18 ottobre \u00a02020 \u00a0(100.446 \u00a0casi \u00a0rispetto \u00a0a \u00a052.960 \u00a0casi \u00a0nella \u00a0settimana \u00a0precedente), \u00a0compatibile \u00a0ancora complessivamente con unoscenario di tipo 3ma in evoluzione verso unoscenario di tipo\u00a0 4.", "Si segnala che in alcune Regioni italiane la velocit\u00e0 di trasmissione \u00e8 gi\u00e0 compatibile con uno scenario\u00a0 4\u00a0 con\u00a0 rischio\u00a0 di\u00a0 tenuta\u00a0 dei\u00a0 servizi\u00a0 sanitari\u00a0 nel\u00a0 breve\u00a0 periodo.", "Si osserva una sempre maggiore\u00a0 difficolt\u00e0 a reperire dati\u00a0 completi a causa del\u00a0 grave sovraccarico dei servizi territoriali, questo potrebbe portare a sottostimare la velocit\u00e0 di trasmissione in particolare\u00a0 in\u00a0 alcune\u00a0 Regioni.", "Si\u00a0 conferma\u00a0 pertanto una situazione complessivamente critica sul territorio nazionale con impatto importante in numerose Regioni/PA\u00a0 italiane.", "Nella settimana di monitoraggio,11 Regioni/PA sono da considerare a rischio elevato di una trasmissione non controllata diSARS-\u00adCoV-\u00ad2e 8 sono classificate a rischio moderato con probabilit\u00e0 elevata di progredire a rischio alto nel prossimo mese.", "Questa settimana, per la prima volta, \u00e8 stato segnalato il superamento in alcuni territori della soglia critica di occupazione dei posti letto in area medica (40%).", "Si conferma che \u00e8 necessaria una drastica riduzione delle interazioni fisiche tra le persone in modo da alleggerire la pressione sui servizi sanitari.\u00c8 fondamentale che la popolazione eviti tutte le occasioni di contatto con persone al di fuori del proprio nucleo abitativo che non siano strettamente necessarie ed \u00e8 altres\u00ec fondamentale rimanere a casa il pi\u00f9 possibile.", "Si ricorda che \u00a0\u00e8 \u00a0obbligatorio \u00a0adottare \u00a0comportamenti individuali rigorosi e \u00a0rispettare \u00a0le \u00a0misure \u00a0igienico-\u00ad\u2010sanitarie \u00a0predisposte \u00a0relative \u00a0a distanziamento e uso corretto delle mascherine.", "Si ribadisce la necessit\u00e0 di rispettare le misure raccomandate dalle autorit\u00e0 sanitarie, compresi i provvedimenti quarantenari dei contatti stretti dei casi accertati e di isolamento dei casi stessi.", "Si \u00a0invitano le Regioni/PA a realizzare una continua analisi del \u00a0rischio, anche \u00a0a \u00a0livello \u00a0sub\u00ad\u2010regionale, e a considerare un tempestivo innalzamento delle misure di mitigazione nelle aree maggiormente affette in base al livello di rischio e sulla base delle \u00a0linee \u00a0di \u00a0indirizzo \u00a0fornite \u00a0nel \u00a0documentoPrevenzione e risposta a \u00a0Covid-\u00ad19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-\u00adinvernaletrasmesso \u00a0con \u00a0Circolare del Ministero \u00a0della \u00a0Salute del 12/10/2020 Prot.", "32732, in raccordo con il Ministero della Salute.", "Tabella incidenza 19 - 25 ottobre", "Grafico Rt", "Data di pubblicazione:30\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "\"Sono giorni difficili.", "La curva del contagio cresce nel Mondo.", "E in tutta Europa l\u2019onda \u00e8 molto alta.", "Dobbiamo reagire subito e con determinazione se vogliamo evitare numeri insostenibili.", "Per questo abbiamo firmato un nuovo DPCM con misure restrittive volte a ridurre le occasioni di contagio.", "Ogni scelta comporta sacrifici e rinunce.", "Ne sono consapevole.", "Ma dobbiamo intervenire con fermezza se vogliamo contenere il virus nel tempo che manca all\u2019arrivo di vaccini e cure efficaci e sicuri.", "In primavera abbiamo dimostrato di essere un grande Paese.", "Ce la faremo anche questa volta, ma solo con l'indispensabile contributo di tutti\".", "Lo afferma il Ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza, riguardo al Dpcm del 24 ottobre, pubblicato in Gazzetta ufficiale il 25 ottobre, che introduce nuove misure restrittive in vigore fino al 24 novembre 2020.", "Queste in sintesi le novit\u00e0 introdotte dal nuovo DPCM.", "E' fortemente raccomandato di non spostarsi con mezzi pubblici o privati salvo che per esigenze lavorative, di studio, motivi di salute e situazioni di necessit\u00e0 o per svolgere attivit\u00e0 o usufruire di servizi non sospesi.Pu\u00f2 essere disposta la chiusura al pubblico dopo le 21 delle strade o piazze dove si possono creare assembramenti, fatta salva la possibilit\u00e0 di accesso e deflusso agli esercizi commerciali legittimamente aperti e alle abitazioni private.", "Per le istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado viene incrementato il ricorso alla didattica digitale integrata almeno al 75%.", "Le Universit\u00e0 dovranno predisporre, in base all'andamento del quadro epidemiologico, piani di organizzazione della didattica in presenza e a distanza in funzione delle esigenze formative.", "Dal 26 ottobre le attivit\u00e0 di bar, pub, ristoranti, gelaterie, pasticcerie sono consentite tutti i giorni dalle ore 5 fino alle 18, compresa la domenica; il consumo al tavolo \u00e8 consentito per un massimo di 4 persone per tavolo, salvo che siano tutti conviventi.", "Resta sempre consentita la ristorazione con consegna a domicilioe l'asporto fino alle 24, con divieto di\u00a0 consumazione\u00a0sul\u00a0posto\u00a0onelle adiacenze.", "Queste restrizioni non riguardano la ristorazione alberghiera.Confermato l'obbligo nei locali pubblici e aperti al pubblico e in tutti gli esercizi commerciali di esporre all'ingresso del locale un cartello che riporti il numero massimo di persone ammesse nel locale.", "Sono sospese le attivit\u00e0 di palestre, piscine, centri natatori, centri benessere, centri termali, fatta eccezione per quelli con presidio sanitario obbligatorio o che effettuino l\u2019erogazione delle prestazioni rientranti nei Lea.E' consentita l'attivit\u00e0 sportiva o motoria all'aperto, anche presso aree attrezzate e parchi pubblici (se accessibili) nel rispetto della distanza di sicurezza interpersonale di almeno due metri per l'attivit\u00e0 sportiva.Restano consentiti soltanto gli eventi e le competizioni sportive nei settori professionistici e dilettantistici, riconosciuti di interesse nazionale dal Comitato olimpico nazionale italiano (CONI), dal Comitato paralimpico (CIP) e dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, discipline sportive associate, enti di promozione sportiva, ovvero organizzati da organismi sportivi internazionali, all'interno di impianti sportivi utilizzati a porte chiuse o all'aperto senza la presenza di pubblico.Ferma restando la sospensione delle attivit\u00e0 di piscinee palestre e il rispetto delle misure di sicurezza, sono consentite: l'attivit\u00e0 sportiva di base\u00a0 e\u00a0 l'attivit\u00e0\u00a0motoria\u00a0ingenere svolte all'aperto presso centri e circoli sportivi, pubblici e privati; le attivit\u00e0 dei centri di riabilitazione edei centri di addestramento e delle strutture in uso al Comparto\u00a0Difesa, Sicurezza e Soccorso pubblico.", "Sono\u00a0sospesi\u00a0gli\u00a0spettacoli\u00a0aperti\u00a0al\u00a0pubblico\u00a0in\u00a0saleteatrali, sale da concerto, sale cinematografiche e\u00a0in\u00a0altri\u00a0spazi anche all'aperto.Restano aperti i musei e gli altri istituti e luoghi di cultura, con ingresso contingentato.", "Vengono sospesi i convegni, i congressi e gli altri eventi, ad eccezione di quelli che si svolgono con modalit\u00e0 a distanza.", "Restano sospese le attivit\u00e0 che abbiano luogo in sale da ballo e discoteche e locali assimilati, all'aperto o al chiuso.", "Sono vietate le feste nei luoghi al chiuso e all\u2019aperto, comprese quelle conseguenti alle cerimonie civili e religiose.Sono sospese\u00a0le\u00a0attivit\u00e0\u00a0dei\u00a0parchi\u00a0tematici\u00a0e\u00a0di divertimento.Con riguardo alle abitazioni private, resta fortemente raccomandato di non ricevere persone diverse dai conviventi, salvo che per esigenze lavorative o situazioni di necessit\u00e0 e urgenza.", "Al fine di rendere pi\u00f9 efficace il contact tracing attraverso l\u2019utilizzo dell\u2019App Immuni, \u00e8 fatto obbligo all\u2019operatore sanitario del Dipartimento di prevenzione della azienda sanitaria locale, accedendo al sistema centrale di Immuni, di caricare il codice chiave in presenza di un caso di positivit\u00e0.", "Data di pubblicazione:25\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento26\u00a0ottobre\u00a02020", "L\u2019epidemia \u00e8 in rapido\u00a0peggioramento e compatibile complessivamente con unoscenario di tipo 3(Prevenzione e risposta a COVID-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale) con rapidit\u00e0 di progressione maggiore in alcune Regioni italiane.La situazione descritta in questo report evidenzia segnali di criticit\u00e0 dei servizi territoriali e del raggiungimento imminente di soglie critiche dei servizi assistenziali di diverse Regioni/PA.Sono necessarie misure, con precedenza per le aree maggiormente colpite, che favoriscano una drastica riduzione delle interazioni fisiche tra le persone e che possano alleggerire la pressione sui servizi sanitari, comprese restrizioni nelle attivit\u00e0 non essenziali e restrizioni della mobilit\u00e0 nonch\u00e9 l\u2019attuazione delle altre misure gi\u00e0 previste nel piano \u201cPrevenzione e risposta a COVID-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di trasmissione per il periodo autunno-invernale\u201d.", "Si invitano nuovamente le Regioni/PA a realizzare una rapida analisi del rischio, anche a livello sub-regionale, e a\u00a0considerare un tempestivo innalzamento dellemisure di mitigazionenelle aree maggiormente affette.\u00c8 fondamentale che la popolazione rimanga a casa quando possibile e riduca tutte le occasioni di contatto con persone al di fuori del proprio nucleo abitativo che non siano strettamente necessarie.", "Si ricorda che \u00e8 obbligatorio adottare comportamenti individuali rigorosi e rispettare le misure igienico-sanitarie predisposte relative a distanziamento e uso corretto delle mascherine.", "Grafico Rt", "Data di pubblicazione:23\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "E' stato adottato conDM 20 ottobre 2020ed \u00e8 in corso di registrazione presso gli organi competenti il Programma di attivit\u00e0 per il 2020 del CCM - Centro nazionale per la prevenzione e il controllo delle malattie.", "In considerazione dellamissionprioritaria del CCM, volta a contrastare le emergenze di salute pubblica legate anche alle malattie infettive e diffusive e al bioterrorismo, nell\u2019attuale scenario emergenziale, si \u00e8 ritenuto opportuno orientare l\u2019intera programmazione alla promozione di interventi utili al potenziamento delle attivit\u00e0 di sorveglianza e controllo, nonch\u00e9 di contenimento della circolazione del virus SARS-CoV-2.", "Il programma 2020, coerentemente con il nuovoPiano Nazionale della Prevenzione (PNP) 2020-2025, adottato conIntesa Stato Regioni il 6 agosto 2020, intende supportare e sostenere le Regioni nel potenziare la capacit\u00e0 di risposta all\u2019attuale e ad altre eventuali pandemie, anche attraverso l\u2019implementazione di attivit\u00e0 di prevenzione del rischio e promozione della salute basati su reti integrate di servizi sociosanitari e sul coinvolgimento della popolazione in processi diempowerment.", "Per il programma CCM 2020 si conferma la suddivisione neidue ambiti operativi:", "Nell\u2019ambito dell\u2019Area Progettuale, al fine di ottimizzare al meglio le risorse per il Programma 2020, sono stati previstiotto macro-progettiche andranno a colmare quegli ambiti della Sanit\u00e0 Pubblica, che durante l\u2019emergenza hanno mostrato una maggiore fragilit\u00e0 o che necessitano di una costruzioneex-novo, per dotare il Sistema Paese di nuovi innovativi strumenti epidemiologici.I macro-progetti sono stati individuati in coerenza con lavisiondel PNP 2020-2025 e contribuiranno a sostenere le azioni che saranno sviluppate attraverso i Piani Regionali della Prevenzione.", "Consulta:", "Data di pubblicazione:22\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento22\u00a0ottobre\u00a02020", "\u00c8 stato pubblicato in\u00a0Gazzetta Ufficiale\u00a0il nuovoDecreto del presidente del Consiglio dei ministri(DPCM) sulle\u00a0misure per il contrasto e il contenimento dell'emergenza Covid-19.", "Il DPCM rester\u00e0 in vigorefino al 13 novembre.", "Situazioni di assembramento", "Il DPCM prevede che si possa disporre la chiusura al pubblico, dopo le ore 21.00, di vie o piazze nei centri urbani, dove si possono creare situazioni di assembramento, consentendo l\u2019accesso solo ai residenti e a chi vi svolge attivit\u00e0 professionali.", "Attivit\u00e0 sportive", "Sono consentiti soltanto gli eventi e le competizioni riguardanti gli sport individuali e di squadra riconosciuti di interesse nazionale o regionale dal Comitato olimpico nazionale italiano, dal Comitato italiano paralimpico e dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, Discipline sportive associate, Enti di promozione sportiva, ovvero organizzati da organismi sportivi internazionali; per tali eventi e competizioni \u00e8 consentita la presenza di pubblico, con una percentuale massima di riempimento del 15% rispetto alla capienza totale e comunque non oltre ilnumero massimo di 1000 spettatoriper manifestazioni sportiveall\u2019apertoe di200 spettatoriper manifestazioni sportivein luoghi chiusi.Le regioni e le province autonome, in relazione all\u2019andamento della situazione epidemiologica nei propri territori, possono stabilire, d\u2019intesa con il Ministro della salute, un diverso numero massimo di spettatori in considerazione delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi e degli impianti.Le sessioni di allenamento degli atleti, professionisti e non professionisti, degli sport individuali e di squadra, sono consentite a porte chiuse, nel rispetto dei protocolli emanati dalle rispettive Federazioni sportive nazionali.L\u2019attivit\u00e0 sportiva dilettantistica di base, le scuole e l\u2019attivit\u00e0 formativa di avviamento relative agli sport di contatto sono consentite solo in forma individuale e non sono consentite gare e competizioni.", "Sono altres\u00ec sospese tutte le gare, le competizioni e le attivit\u00e0 connesse agli sport di contatto aventi carattere ludico-amatoriale.", "Fiere, congressi, riunioni, cerimonie", "Sono sospese le sagre e fiere locali (consentite solo le manifestazioni fieristiche di carattere nazionale e internazionale) e i convegni, ad eccezione di quelli che si svolgono con modalit\u00e0 a distanza.Nell'ambito delle pubbliche amministrazioni le riunioni si svolgono in modalit\u00e0 a distanza, salvo la sussistenza di motivate ragioni di interesse pubblico; \u00e8 fortemente raccomandato svolgere anche le riunioni private in modalit\u00e0 a distanza.Tutte le cerimonie pubbliche devono essere svolte nel rispetto dei protocolli e linee guida vigenti e a condizione che siano assicurate specifiche misure idonee a limitare la presenza del pubblico, ad accezione di quelle di rilevanza nazionale, che si svolgono senza la presenza di pubblico.", "Scuole e universit\u00e0", "Il nuovo DPCM dispone per le scuole secondarie il ricorso alla didattica digitale integrata, che deve comunque rimanere complementare alla didattica in presenza, modulando ulteriormente la gestione degli orari di ingresso e di uscita degli alunni, anche attraverso l\u2019eventuale utilizzo di turni pomeridiani e disponendo che l\u2019ingresso non avvenga in ogni caso prima delle 9.00.Le universit\u00e0 invece dovranno essere in grado di adattarsi in base all'andamento del quadro epidemiologico, prevedendo la possibilit\u00e0 di didattica a distanza in caso di necessit\u00e0.", "Ristorazione", "Tutte le attivit\u00e0 di ristorazione possono rimanere apertedalle 5 alle 24, con consumo al tavolo, e con unmassimo di sei persone per tavolo, esino alle ore 18.00in assenza di consumo al tavolo, mentre le consegne a domicilio non hanno vincolo di orario.Resta sempre consentita la ristorazione con consegna a domicilio nel rispetto delle norme igienico-sanitarie sia per l'attivit\u00e0 di confezionamento che di trasporto, nonch\u00e9, fino alle ore 24.00, la ristorazione con asporto.", "Nei ristoranti \u00e8 obbligatoria l\u2019affissione all\u2019esterno dicartelli che indichino la capienza massima del locale.", "Non \u00e8 prevista nessuna limitazione per i ristoranti all\u2019interno degli ospedali, negli aeroporti e le autostrade.", "App IMMUNI", "Al fine di rendere pi\u00f9 efficace ilcontact tracingattraverso l'utilizzo dell'App Immuni l\u2019operatore sanitario del Dipartimento di prevenzione della azienda sanitaria locale ha l\u2019obbligo di caricare il codice chiave in presenza di un caso di positivit\u00e0.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:19\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento19\u00a0ottobre\u00a02020", "Si assiste a unaaccelerazionenellaevoluzionedell\u2019epidemiaormaientratainunafaseacutacon aumento progressivo nel numero di casi, evidenze dicriticit\u00e0 nei servizi territorialiedaumenti nel tasso di occupazione dei posti letto in terapia intensiva e area medica che rischiano, in alcune Regioni/PA, di raggiungere i valori critici nel prossimo mese.", "\u00c8 quindi necessaria una rapida analisi del rischio sub-regionale per iltempestivo innalzamentodelle misure di contenimento e mitigazione nelle aree maggiormente affette sulla base delle linee di indirizzo fornite nel documento \u201cPrevenzione e risposta a Covid-19: evoluzione della strategia e pianificazione nella fase di transizione per il periodo autunno-invernale\u201d trasmesso con Circolare del Ministero della Salute del 12/10/2020 Prot.", "32732.", "Si fa appello alla popolazione di rispettare con coscienza e precisione tutte le norme di precauzione previste (in particolare il distanziamento fisico e l\u2019uso corretto e appropriatodelle mascherine) e di evitare quanto pi\u00f9 possibile situazioni che possano favorire la trasmissione quali aggregazioni spontanee e programmate per evitare un ulteriore peggioramento che potrebbe richiedere restrizioni territorialmente diffuse.", "Scarica Tabella", "Tabella incidenza 5 - 11 ottobre", "Grafico Rt", "Report regionali", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:15\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento15\u00a0ottobre\u00a02020", "Luned\u00ec 12 ottobre 2020 (42a settimana del 2020 ) \u00e8 partita la raccolta delle segnalazioni dei casi di sindrome simil influenzale (ILI), che terminer\u00e0 domenica 25 aprile 2021 (17a settimana del 2021), salvo ulteriori comunicazioni legate alla situazione epidemiologica nazionale.", "Ilsistema di sorveglianza InfluNetsi basa su una rete di medici sentinella costituita da medici di Medicina Generale (MMG) e di Pediatri di Libera scelta (PLS), reclutati dalle Regioni, che segnalano i casi di sindrome simil influenzale (ILI) osservati tra i loro assistiti.", "I medici sentinella, tranne nell\u2019attuale stagione, ed altri medici operanti nel territorio e negli ospedali collaborano inoltre alla raccolta di campioni biologici per l\u2019identificazione di virus circolanti.", "La raccolta e l\u2019elaborazione delle segnalazioni di malattia \u00e8 effettuata dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) che provvede all\u2019elaborazione a livello nazionale e produce un rapporto settimanale che viene pubblicato sul sito Internet del Ministero della Salute.", "Le indagini virologiche sui campioni biologici raccolti vengono eseguite dai Laboratori facenti parte della Rete InfluNet e dal Centro Nazionale per l\u2019Influenza (NIC) dell\u2019ISS.", "Il NIC provvede all\u2019elaborazione dei dati virologici a livello nazionale e produce un rapporto settimanale, che viene pubblicato sul sito internet del Ministero della Salute.", "Il NIC fa parte della rete internazionale dei laboratori coordinati dall\u2019OMS e della rete europea coordinata dal Centro Europeo di Prevenzione e Controllo delle Malattie (ECDC).", "L\u2019ISS e il NIC provvedono all\u2019invio settimanale sia dei dati epidemiologici all\u2019ECDC che dei dati virologici all\u2019OMS e all\u2019ECDC.", "Presso il Ministero della Salute \u00e8 costituito il centro per il ritorno delle informazioni, sull\u2019andamento nazionale dell\u2019influenza, tramite stampa e mezzi informatici, dirette a: operatori, utenti e ai sistemi di sorveglianza europei ed internazionali.", "Il protocollo InfluNet per la stagione 2020-21 prevede alcuni cambiamenti rispetto alla precedente stagione influenzale dovuti al contesto emergenziale della pandemia Covid-19.", "Il primo cambiamento consiste nella denominazione:Protocollo operativo InfluNet & CovidNet.", "Ilsistema di sorveglianza InfluNet sar\u00e0 rafforzatoarruolando un numero maggiore di medici sentinella (MMG e PLS) per raggiungere una copertura di almeno il 4% della popolazione regionale (4% per ciascuna Asl e per ciascuna fascia di et\u00e0).", "Parallelamente sar\u00e0 implementata anche la sorveglianza virologica con l\u2019aumento del numero di tamponi effettuati tra gli assistiti dei medici sentinella.", "Poich\u00e9 \u00a0la sintomatologia dell\u2019influenza \u00e8 paragonabile a quella del Covid-19 sar\u00e0 effettuata, sullo stesso tampone, la ricerca dei virus influenzali e del Sars-Cov-2.", "Agli assistiti con ILI il tampone non sar\u00e0 pi\u00f9 effettuato dal medico sentinella ma dalla Asl competente a cui il medico appartiene.", "Consuta il documentoInfluNet & CovidNet.", "Protocollo operativo stagione 2020 -2021", "Data di pubblicazione:14\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0ottobre\u00a02020", "Firmato oggi dal Presidente del Consiglio, Giuseppe Conte, e dal ministro della Salute, Roberto Speranza, il nuovoDPCMcontenente misure urgenti di contenimento del contagio da nuovo coronavirus sull\u2019intero territorio nazionale.", "Il decreto conferma l\u2019obbligo dell\u2019uso di mascherine sia al chiuso che all\u2019aperto e raccomanda il loro uso anche in casa se in presenza di persone non conviventi, dispone lo stop agli sport da contatto svolti a livello amatoriale e fissa a 1.000 il numero massimo di persone che potranno assistere a competizioni sportive e spettacoli che si svolgono all\u2019aperto e a 200 se si svolgono al chiuso.", "Consentite le attivit\u00e0 dei servizi di ristorazione tra cui pub, ristoranti, pasticcerie, gelaterie, fino alla mezzanotte se con servizio al tavolo, fino alle 21 senza servizio al tavolo.", "Consentite anche la ristorazione a domicilio e quella da asporto, con divieto di consumazione sul posto, o nelle adiacenze dei locali, di cibi e bevande dopo le ore 21.", "Fissato a 30 il limite del numero delle persone che potranno partecipare a cerimonie civili e religiose, come matrimoni e battesimi.", "Di seguito una sintesi delle principali misure previste dal Dpcm.", "Disposto l\u2019obbligo, su tutto il territorio nazionale, di portare con s\u00e9 idispositivi di protezione delle vie respiratoriee di indossarli neiluoghi al chiuso diversi dalle abitazioni private e in tutti iluoghi all\u2019apertoa eccezione dei casi in cui, per le caratteristiche dei luoghi o per le circostanze di fatto, sia garantita in modo continuativo la condizione di isolamento rispetto a persone non conviventi, e comunque con salvezza dei protocolli e delle linee guida anti-contagio previsti per le attivit\u00e0 economiche, produttive, amministrative e sociali, nonch\u00e9 delle linee guida per il consumo di cibi e bevande.", "Sono esclusi dai citati obblighi:", "Possono essere usate mascherine di comunit\u00e0.", "Il Decretoraccomandafortemente l\u2019uso dei dispositivi diprotezione delle vie respiratorieanche all\u2019interno delleabitazioni privatein presenza dipersone non conviventi.", "L\u2019utilizzo delle mascherine si aggiunge alle altre misure di protezione finalizzate alla riduzione del contagio, tra cui il distanziamento sociale e il lavaggio delle mani.", "Confermato l\u2019obbligo di distanziamento tra le persone di almeno un metro.", "Sono fatte salve le eccezioni di cui all\u2019ordinanza del Capo del Dipartimento della Protezione civile del 3 febbraio 2020, n.630 validate dal Comitato tecnico scientifico (CTS).", "Le attivit\u00e0 dei servizi di ristorazione(fra cui bar, pub, ristoranti, gelaterie, pasticcerie) sono consentitesino alle ore 24.00con servizio al tavolo e sino alle ore 21.00 in assenza di servizio al tavolo.", "Resta consentita la ristorazione con consegna a domicilio nel rispetto delle norme igienico sanitarie previste sia nella fase di confezionamento che di trasporto, nonch\u00e9 la ristorazione da asporto, con divieto di consumazione sul posto o nelle adiacenze dopo le ore 21 e fermo restando l\u2019obbligo di rispettare la distanza di sicurezza di almeno un metro tra le persone.", "Il Decreto raccomanda fortemente dievitarefeste e dievitare riunioni fra oltre 6 persone non conviventi.", "Le feste conseguenti alle cerimonie civili o religiose possono svolgersi con lapartecipazione massimadi30 personenel rispetto dei protocolli e delle linee guida vigenti.", "L\u2019accesso \u00e8 consentito con misure organizzative tali da evitare assembramenti di persone, tenendo conto delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi, e tali da garantire la possibilit\u00e0 ai frequentatori di mantenere la distanza tra loro di almeno un metro.", "\u00c8 consentito svolgere attivit\u00e0 sportiva o attivit\u00e0 motoria all'aperto, anche presso aree attrezzate e parchi pubblici, ove accessibili, purch\u00e9 comunque nel rispetto delladistanzadi sicurezza interpersonale di almenodue metri per l'attivit\u00e0 sportivae di almenoun metro per ogni altra attivit\u00e0salvo che non sia necessaria la presenza di un accompagnatore per i minori o le persone non completamente autosufficienti.", "L'attivit\u00e0 sportiva di base e l'attivit\u00e0 motoria in genere svolte presso palestre, piscine, centri e circoli sportivi, pubblici e privati, ovvero presso altre strutture ove si svolgono attivit\u00e0 dirette al\u00a0benessere dell'individuo attraverso l'esercizio fisico, sono consentite nel rispetto delle norme di distanziamento sociale e senza alcun assembramento.", "Il Dpcm dispone ildivietodi tutte legare, lecompetizionie tutte le attivit\u00e0 connesse aglisport di contattoaventicarattere amatoriale.", "Per gli eventi e le competizioni sportive degli sport individuali e di squadra \u2012 riconosciuti dal Comitato olimpico nazionale italiano (CONI), dal Comitato italiano paralimpico (CIP) e dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, ovvero organizzati da organismi sportivi internazionali \u2012 \u00e8 consentita la presenza di pubblico, con una percentuale massima di riempimento del 15% rispetto alla capienza totale e comunque non oltre il numero massimo di1.000spettatori per manifestazioni sportiveall\u2019apertoe di200spettatori per manifestazioni sportivein luoghi chiusi.Tali manifestazioni sono consentiteesclusivamente negli impianti sportivi nei quali sia possibile assicurare la prenotazione e assegnazione preventiva del posto a sedere, con adeguati volumi e ricambi d\u2019aria, a condizione che sia comunque assicurato il rispetto della distanza interpersonale di almeno un metro sia frontalmente che lateralmente.", "Previsto l'obbligo di misurazione della temperatura all\u2019accesso e l\u2019utilizzo della mascherina a protezione delle vie respiratorie, nel rispetto dei protocolli emanati dalle rispettive Federazioni sportive nazionali, Discipline sportive associate ed Enti di promozione sportiva, Enti organizzatori.Le Regioni e le Province autonome, in relazione all\u2019andamento della situazione epidemiologica nei propri territori, possono stabilire, d\u2019intesa con il ministro della Salute, un diverso numero massimo di spettatori in considerazione delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi.", "Gli spettacoli aperti al pubblico in sale teatrali, sale da concerto, sale cinematografiche e in altri spazi anche all'aperto sono svolti con posti a sedere preassegnati e distanziati e a condizione che sia comunque assicurato il rispetto della distanza interpersonale di almeno un metro sia per il personale, sia per gli spettatori che non siano abitualmente conviventi, con il numero massimo di1.000spettatori per spettacoliall'apertoe di200spettatori per spettacoli inluoghichiusi, per ogni singola sala.", "Le Regioni e le Province autonome, in relazione all\u2019andamento della situazione epidemiologica nei propri territori, possono stabilire, d\u2019intesa con il ministro della Salute, un diverso numero massimo di spettatori in considerazione delle dimensioni e delle caratteristiche dei luoghi.", "Restano comunquesospesele attivit\u00e0 che abbiano luogo insale da ballo e discoteche e locali assimilati, all'aperto o al chiuso.", "Sonovietatelefestein tutti i luoghi al chiuso e all\u2019aperto.", "Ferma restando la ripresa delle attivit\u00e0 dei servizi educativi e dell\u2019attivit\u00e0 didattica nelle scuole di ogni ordine e grado secondo i rispettivi calendari, le istituzioni scolastiche continuano a predisporre ogni misura utile all\u2019avvio nonch\u00e9 al regolare svolgimento dell\u2019anno scolastico 2020-2021, anche sulla base delle indicazioni operative per la gestione di casi e focolai di Sars-Cov-2 elaborati dall\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0.", "Sonosospesi i viaggi d'istruzione,le iniziative di scambio o gemellaggio,le visite guidate e leuscite didattiche.", "Data di pubblicazione:13\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0ottobre\u00a02020", "La nuovaCircolare del ministero della Salute del 12 ottobre 2020aggiorna le indicazioni riguardo la durata e il termine dell\u2019isolamento e della quarantena, in considerazione dell\u2019evoluzione della situazione epidemiologica, delle nuove evidenze scientifiche, delle indicazioni provenienti da alcuni organismi internazionali (OMS ed ECDC) e del parere formulato dal Comitato Tecnico Scientifico l'11 ottobre 2020.La circolare chiarisce che:", "Le persone asintomatiche risultate positive alla ricerca di SARS-CoV-2 possono rientrare in comunit\u00e0 dopo un periodo di isolamento di almeno 10 giorni dalla comparsa della positivit\u00e0, al termine del quale risulti eseguito un test molecolare con risultato negativo (10 giorni + test).", "Le persone sintomatiche risultate positive alla ricerca di SARS-CoV-2 possono rientrare in comunit\u00e0 dopo un periodo di isolamento di almeno 10 giorni dalla comparsa dei sintomi (non considerando anosmia e ageusia/disgeusia che possono avere prolungata persistenza nel tempo) accompagnato da un test molecolare con riscontro negativo eseguito dopo almeno 3 giorni senza sintomi(10 giorni, di cui almeno 3 giorni senza sintomi + test).", "Le persone che, pur non presentando pi\u00f9 sintomi, continuano a risultare positive al test molecolare per SARS-CoV-2, in caso di assenza di sintomatologia (fatta eccezione per ageusia/disgeusia e anosmia 4 che possono perdurare per diverso tempo dopo la guarigione) da almeno una settimana, potranno interrompere l\u2019isolamento dopo 21 giornidalla comparsa dei sintomi.", "Questo criterio potr\u00e0 essere modulato dalle autorit\u00e0 sanitarie d\u2019intesa con esperti clinici e microbiologi/virologi, tenendo conto dello stato immunitario delle persone interessate (nei pazienti immunodepressi il periodo di contagiosit\u00e0 pu\u00f2 essere prolungato).", "I contatti stretti di casi con infezione da SARS-CoV-2 confermati e identificati dalle autorit\u00e0 sanitarie, devono osservare:", "oppure", "Nella circolare si raccomanda di:", "La circolare ridefinisce i criteri per porre fine all'isolamento/quarantena ed \u00e8 applicabile dal momento in cui \u00e8 stata pubblicata.", "Pertanto, tali criteri potranno essere applicati anche a chi era gi\u00e0 in isolamento/quarantena al momento della loro emanazione.", "Data di pubblicazione:12\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento12\u00a0ottobre\u00a02020", "Si \u00e8 ormai concretizzato un passaggio di fase epidemico in Italia con aumento consecutivo di casi da 10 settimane e, per la prima volta, segnali di criticit\u00e0 significativi relativi alla diffusione del virus nel nostro Paese.Si osserva un notevole carico dei servizi territoriali che va monitorato per i suoi potenziali riflessi sui servizi assistenziali.", "Contestualmente si assiste a un rafforzamento delle misure, in particolare relative all\u2019utilizzo delle mascherine anche in luoghi all\u2019aperto.\u00c8 necessario evitare eventi e iniziative a rischio aggregazione in luoghi pubblici e privati.", "\u00c8 obbligatorio adottare con consapevolezza comportamenti individuali rigorosi (in particolare il distanziamento fisico e l\u2019uso delle mascherine) al fine di limitare il rischio di trasmissione per evitare un ulteriore e pi\u00f9 rapido peggioramento dell\u2019epidemia.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:9\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento9\u00a0ottobre\u00a02020", "Il ministro della Salute Roberto Speranza ha firmato una nuova Ordinanza, che dispone misure urgenti di contenimento e gestione dell\u2019emergenza sanitaria.", "L\u2019Ordinanza dispone in particolare l\u2019obbligo di test molecolare o antigenico per chi proviene o ha transitato nei 14 giorni precedenti l\u2019ingresso in Italia in alcuni Paesi europei a maggior rischio per Covid-19 e l\u2019obbligo di comunicare l\u2019ingresso in Italia al Dipartimento di prevenzione della Asl; la proroga al 15 ottobre delle Ordinanze del 21 settembre e del 25 settembre 2020.", "L\u2019Ordinanza entra in vigore oggi e reca i suoi effetti sino all\u2019adozione di un successivo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, e comunque non oltre il 15 ottobre 2020.", "Di seguito una sintesi delle principali misure contenute nell'Ordinanza.", "Per le persone che intendono fare ingresso nel territorio nazionale e che nei quattordici giorni antecedenti hanno soggiornato o transitato in Belgio, Francia, Paesi Bassi, Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, Repubblica Ceca e Spagna, ferme restando le disposizioni di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 7 settembre 2020, come prorogato dal decreto-legge 7 ottobre 2020, n. 125, le seguenti misure di prevenzione, alternative tra loro:", "Le persone, anche se asintomatiche, che nei 14 giorni precedenti all\u2019ingresso in Italia hanno soggiornato o transitato in Belgio, Francia, Paesi Bassi, Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, Repubblica Ceca e Spagna, sono obbligate a comunicare immediatamente il proprio ingresso nel territorio nazionale al Dipartimento di prevenzione dell\u2019azienda sanitaria competente per territorio.", "In caso di insorgenza di sintomi riferibili a Covid-19, resta fermo l\u2019obbligo per chiunque di segnalare tale situazione con tempestivit\u00e0 all\u2019Autorit\u00e0 sanitaria per il tramite dei numeri telefonici appositamente dedicati e di sottoporsi, nelle more delle conseguenti determinazioni dell\u2019Autorit\u00e0 sanitaria, ad isolamento.", "Fatte salve le disposizioni sugli ingressi in Italia per chi proviene da Belgio, Francia, Paesi Bassi, Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, Repubblica Ceca e Spagna, sono prorogate al 15 ottobre le Ordinanze emanate il 21 settembre e il 25 settembre 2020.", "Data di pubblicazione:8\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento8\u00a0ottobre\u00a02020", "Il Consiglio dei ministri nella seduta del 7 ottobre ha deliberato laproroga dello stato di emergenzaal 31 gennaio 2021 e approvato, su proposta del Presidente Giuseppe Conte e del Ministro della salute Roberto Speranza,\u00a0il Decreto Legge\u201cMisure urgenti connesse con la proroga della dichiarazione dello stato di emergenza epidemiologica da Covid-19 e per la continuit\u00e0 operativa del sistema di allerta Covid, nonch\u00e9 per l'attuazione della direttiva (UE) 2020/739 del 3 giugno 2020\".", "IlDecreto, pubblicato in Gazzetta Ufficiale nella serata del 7 ottobre,entra in vigore oggi.", "In particolare il Decreto proroga al 15 ottobre le misure contenute nel Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri (Dpcm) del 7 settembre 2020 e proroga al 31 gennaio 2021 le disposizioni gi\u00e0 in vigore che prevedono la possibilit\u00e0 per il governo di adottare misure volte a contenere e contrastare i rischi sanitari derivanti dalla diffusione del virus SARS-CoV-2.", "Il decreto introduce, anche, l\u2019obbligo di indossare le mascherine all\u2019aperto e nei luoghi al chiuso diversi dalle abitazioni private ed estende il periodo di utilizzo dell\u2019App Immuni.", "Di seguito una sintesi dei principali contenuti del Decreto.", "Il Decreto introduce l\u2019obbligo di portare sempre con s\u00e9 i dispositivi di protezione delle vie respiratorie.", "Le mascherine dovranno essere indossate non solo nei luoghi chiusi accessibili al pubblico, ma pi\u00f9 in generale nei luoghi al chiuso diversi dalle abitazioni private e anche in tutti i luoghi all\u2019aperto.", "Si fa eccezione a tali obblighi, sia in luogo chiuso che all\u2019aperto, nei casi in cui, per le caratteristiche del luogo o per le circostanze di fatto, sia garantita in modo continuativo la condizione di isolamento rispetto a persone non conviventi.", "Sono fatti salvi i protocolli e linee-guida anti-contagio previsti per le attivit\u00e0 economiche, produttive, amministrative e sociali.", "Nei luoghi di lavoro continuano, quindi, ad applicarsi le vigenti regole di sicurezza.", "Fatte salve anche le linee guida per il consumo di cibi e bevande.", "Restano esclusi dagli obblighi i bambini di et\u00e0 inferiore ai sei anni, i soggetti con patologie o disabilit\u00e0 incompatibili con l\u2019uso della mascherina e coloro che per interagire con questi ultimi versino nella stessa incompatibilit\u00e0.", "L\u2019uso della mascherina non sar\u00e0 obbligatorio durante lo svolgimento dell\u2019attivit\u00e0 sportiva.", "Il Decreto interviene anche sulla facolt\u00e0 delle Regioni di introdurre misure in deroga rispetto a quelle previste a livello nazionale, nelle more dell\u2019adozione dei decreti del Presidente del Consiglio dei ministri.", "E\u2019 previsto che le Regioni, nei limiti delle proprie competenze regionali e di quanto previsto dal decreto-legge n. 33 del 2020, possano introdurre temporaneamente misure maggiormente restrittive, ovvero, nei soli casi e nel rispetto dei criteri previsti dai Dpcm, anche ampliative.", "In tal caso \u00e8 prevista una \u201cintesa\u201d con il ministro della Salute.", "Nelle more dell\u2019adozione di un nuovo Dpcm successivo all\u2019introduzione delle nuove norme, viene prorogata la vigenza del Dpcm del 7 settembre 2020 fino al 15 ottobre 2020.", "Sono prorogate al 31 gennaio 2021 le disposizioni gi\u00e0 in vigore che prevedono la possibilit\u00e0 per il governo di adottare misure volte a contenere e contrastare i rischi sanitari derivanti dalla diffusione del virus SARS-CoV-2.", "In relazione all\u2019andamento epidemiologico e secondo principi di adeguatezza e proporzionalit\u00e0 al rischio effettivamente presente, tali misure potranno essere stabilite per specifiche parti o per tutto il territorio nazionale e per periodi predeterminati, ciascuno di durata non superiore a trenta giorni, comunque reiterabili e modificabili.", "Ai fini del contenimento del contagio, previa valutazione dell\u2019impatto ai sensi delle norme europee sulla privacy, \u00e8 prevista l\u2019interoperabilit\u00e0 dell\u2019applicazione \u201cImmuni\u201d con le piattaforme che operano, con le medesime finalit\u00e0, nel territorio dell\u2019Unione europea e viene esteso il periodo di utilizzo dell\u2019applicazione \u201cImmuni\u201d.", "Data di pubblicazione:8\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento8\u00a0ottobre\u00a02020", "Il ministro della Salute,\u00a0Roberto Speranza,\u00a0\u00e8 intervenuto stamattina in Parlamento, prima alla Camera e poi al Senato,\u00a0per le comunicazioni sul contenuto dei provvedimenti di attuazione delle misure di contenimento per evitare la diffusione del virus COVID-19.", "Nelle nuove misure\u00a0saranno\u00a0confermate tutte le misure anticontagio gi\u00e0 assunte\u00a0e sar\u00e0\u00a0introdotto l\u2019obbligo di utilizzare le mascherine anche all\u2019aperto.", "Verr\u00e0 inoltre prorogato\u00a0lo stato di emergenza.", "Nel suo discorso alle Camere il\u00a0Ministro ha sottolineato che i prossimi mesi saranno difficili e\u00a0che\u00a0occorre alzare il livello di guardia.", "\u201cNon vanno vanificati i sacrifici fatti finora da tutta la comunit\u00e0 italiana\u00a0-\u00a0ha detto Speranza - in primis dalle donne e dagli uomini del Servizio\u00a0Sanitario\u00a0Nazionale, per contrastare la diffusione del Covid-19.", "I risultati ottenuti in questa sfida non sono acquisiti per sempre, assistiamo in queste ultime settimane ad una tendenza al rialzo dei contagi,\u00a0oggi\u00a0abbiamo 58.900 positivi al virus a fronte dei 12.600 del 6 agosto, per questo occorre improntare ogni azione alla massima prudenza\u201d.", "\u201c\u00c8\u00a0fondamentale \u2013 ha proseguito il\u00a0Ministro \u2013 mantenere l\u2019impalcatura istituzionale costruita in questi mesi con Governo, Regioni, Comitato\u00a0Tecnico\u00a0Scientifico, perch\u00e9 questa impalcatura ha funzionato nella lotta al Covid-19.\u201d", "Il\u00a0Ministro ha annunciato che il nuovo DPCM\u00a0sar\u00e0\u00a0fondato sulle regole fondamentali su cui concorda tutta la comunit\u00e0 scientifica: utilizzo\u00a0delle\u00a0mascherine, distanziamento di almeno un metro tra le persone e divieto di assembramento, lavaggio delle mani.", "Il\u00a0Ministro ha poi ribadito: \u201cIl\u00a0Servizio\u00a0Sanitario\u00a0Nazionale \u00e8 l\u2019arma pi\u00f9 forte che abbiamo nella lotta al Covid\u00a0- e vi dobbiamo investire con tutte le forze che abbiamo\u201d.", "In conclusione del suo discorso Speranza ha sottolineato che \u201cabbiamo di fronte mesi di convivenza\u00a0con il virus\u00a0e dobbiamo recuperare lo spirito di unit\u00e0 avuto nei mesi\u00a0di marzo\u00a0e\u00a0aprile\u00a0quando il Paese si \u00e8 stretto a coorte.", "Nei mesi difficili l\u2019Italia ha dimostrato di essere un grande Paese, e dobbiamo dimostrare di esserlo ancora\u201d.", "Di seguito il video del discorso del ministro Speranza al Senato.", "Data di pubblicazione:6\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento6\u00a0ottobre\u00a02020", "Continuano ad aumentare i casi diagnosticati e i focolai di COVID-\u00ad19 in Italia.", "Rimane essenziale che la popolazione mantenga comportamenti che riducano il rischio di trasmissione (distanza, lavaggio delle mani, mascherina, evitare assembramenti) in tutti i contesti.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:2\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "Il 1\u00b0 ottobre \u00e8 celebrata dalle Nazioni Unite laGiornata Internazionale delle persone anziane, quest'anno dedicata agli effetti della pandemia sulle condizioni di vita dei pi\u00f9 fragili.", "In questa occasione sono stati diffusi i nuovi dati dellasorveglianza Passi d'Argentocoordinata dall'Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) relativi al periodo 2016-2019.", "I dati, raccolti sulla popolazione degli ultra 65enni, descrivono il contesto in cui si \u00e8 diffusa la pandemia da nuovo coronavirus, che pu\u00f2 causare un aumento dell'isolamento e portare ad un peggioramento della qualit\u00e0 di vita, soprattutto per gli anziani pi\u00f9 fragili o con patologie croniche.", "\"Gli anziani sono la parte pi\u00f9 forte del Paese - ha detto in occasione della Giornata internazionale il ministro della SaluteRoberto Speranzain un post su Facebook - perch\u00e9 da loro viene la continuit\u00e0 della nostra comunit\u00e0.", "Gli anziani per\u00f2 sono anche la parte pi\u00f9 fragile e per questo dobbiamo sempre prenderci cura di loro, soprattutto in questo periodo difficile.", "Nella Giornata internazionale delle persone anziane dobbiamo rinnovare il nostro impegno verso la loro forza e la loro fragilit\u00e0.\"", "Dal Rapporto Passi d'Argento \u00e8 emerso in particolare chein Italia quasi 3 anziani su 4(il 71%)non partecipano ad incontri collettivi presso punti di aggregazionecome il centro anziani, il circolo, la parrocchia o le sedi di partiti politici e di associazioni e il 35% ha dichiarato di avere difficolt\u00e0 nell\u2019accesso ai servizi sociosanitari in particolare ai servizi della ASL e i negozi di prima necessit\u00e0.", "Eppure quasi1 persona su 3(29%) rappresenta unarisorsa per i propri familiari o per la collettivit\u00e0: il 19% si prende cura di congiunti, il 14% lo fa prendendosi cura di familiari o amici, con cui non vive, e il 6% partecipa ad attivit\u00e0 di volontariato.", "Pi\u00f9 della met\u00e0 degli ultra 65enni (il 61%) riferisce di avere almeno un problema strutturale nell\u2019abitazione in cui vive e il 15% percepisce il proprio quartiere poco sicuro.", "Circa il 18% degli anziani vive una condizione di fragilit\u00e0 che grava principalmente sulle famiglie, il 94% delle persone con fragilit\u00e0 riceve aiuto dai familiari, il 20% da badanti e il 12% da conoscenti.", "Data di pubblicazione:1\u00a0ottobre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0ottobre\u00a02020", "Il ministero della Salute, con lacircolare del 29 settembre 2020, evidenzia l'utilit\u00e0 dei testi antigenici rapidi come strumento di prevenzione nell\u2019ambito del sistema scolastico.", "La circolare chiarisce in via preliminare le differenze fra i test attualmente disponibili per rilevare l\u2019infezione da SARSCoV-2:", "Sono analizzate le caratteristiche del test molecolare, del test antigenico e dei test salivari molecolari e antigenici.", "Il test molecolare - si sottolinea - rimane tuttora il test di riferimento per la diagnosi di SARS-CoV-2; i test antigenici rapidi su tampone naso-faringeo possono essere utili in determinati contesti, come lo screening rapido di numerose persone.", "I test antigenici e molecolari su campioni di saliva, allo stato attuale delle conoscenze, difficilmente si prestano allo screening rapido di numerose persone, in quanto richiedono un laboratorio attrezzato.", "Per questi motivi l\u2019utilizzo dei test antigenici rapidi pu\u00f2 essere utilmente esteso a contesti diversi rispetto a quello di porti e aeroporti, come le scuole.", "L'utilizzo deitest antigenici rapidi\u00e8 in grado di assicurare una diagnosi accelerata di casi di COVID-19, consentendo una tempestiva diagnosi differenziale nei casi sospetti tra sindrome influenzale e malattia da SARS-CoV2, diversamente dai test molecolari\u00a0per i cui risultati l\u2019intervallo di tempo utile\u00a0risulta pi\u00f9 ampio.", "L\u2019utilizzo dei test antigenici rapidi, seppure considerando i possibili limiti nelle caratteristiche del test, potrebbe anche in ambito scolastico accelerare la diagnosi di casi sospetti di COVID-19.La frequenza di episodi febbrili nella popolazione scolastica nel periodo autunnale e invernale sar\u00e0 infatti presumibilmente molto elevata e sar\u00e0 necessario ricorrere spesso alla pratica del tampone per escludere in tempi rapidi la possibilit\u00e0 che si tratti di COVID-19 e per individuare rapidamente i casi, isolarli e rintracciarne i contatti, facilitando la decisione di applicare o meno misure quarantenarie in tempi brevi e con un risparmio notevole di risorse, evitando un eccessivo sovraccarico dei laboratori di riferimento.", "In caso di sospetto diagnostico o in caso di esposizione al rischio del personale scolastico o degli alunni, si potr\u00e0 perci\u00f2 ricorrere anche al test antigenico rapido.", "Consulta:", "Sul sito della Presidenza del Consiglio dei Ministri \u00e8 pubblicata la Richiesta pubblica di offerta in procedura semplificata e di massima urgenza per la fornitura di cinque milioni di test rapidi per la rilevazione qualitativa di antigeni specifici di SARS-CoV-2 presenti su tampone nasofaringeo o campione salivare, compatibili con l\u2019utilizzo come POCT.La Richiesta pubblica di Offerta \u00e8 effettuata dal Commissario straordinario per l\u2019attuazione e il coordinamento delle misure occorrenti per il contenimento e il contrasto dell\u2019emergenza epidemiologica COVID-19.", "Le offerte dovranno essere presentate entro leore 18.30 di gioved\u00ec 8 ottobre 2020.", "Consulta sul sito del Presidenza del Consiglio dei Ministri:Richiesta Pubblica di Offerta in procedura semplificata di massima urgenza per la fornitura di 5 milioni di test rapidi", "Data di pubblicazione:30\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0ottobre\u00a02020", "Il numero di casi di COVID-19 e di ricoveri continua ad aumentare.", "Questo significa che occorre mantenere una linea di massima prudenza.", "Il grande impegno di tutta la popolazione nella fase di riapertura ed il mantenimento di misure rigorose permette oggi di avere un impatto pi\u00f9 contenuto sulla salute della popolazione e sul sistema sanitario rispetto ad altri paesi europei.", "Questo non deve portare a sottovalutare il rischio che sarebbe generato dall\u2019autorizzazione di eventi ed iniziative di aggregazione in luoghi pubblici, e dei comportamenti individuali anche legati a momenti di aggregazione estemporanei", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:25\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "L'Organizzazione mondiale della Sanit\u00e0 (Oms) ha postato sul suo profilo twitter un video che omaggia l'Italia per come ha affrontato la pandemia da nuovo coronavirus.", "\"L'Italia \u00e8 stato il primo Paese occidentale ad essere stato pesantemente colpito dal Covid-19 - sottolinea l'Agenzia nel video pubblicato -\u00a0 il governo e la comunit\u00e0, a tutti i livelli, hanno reagito con forza e hanno ribaltato la traiettoria dell'epidemia con una serie di misure basate sulla scienza\".", "L'esperienza italiana dei mesi scorsi \u00e8 raccontata attraverso immagini e testi da cui traspaiono l'impegno della comunit\u00e0, le scelte assunte per contrastare la diffusione dell'epidemia, il contributo fondamentale della scienza accanto a quello della politica.", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:25\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento25\u00a0settembre\u00a02020", "Sono pi\u00f9 di 135 milioni le mascherine chirurgiche e oltre 600 mila i litri di gel igienizzante distribuiti nelle scuole all'avvio del nuovo anno scolastico.", "In due\u00a0 dashboard sono raccolti i dati e le statistiche relativi alla distribuzione di mascherine chirurgiche e gel igienizzante alle scuole italiane dal Commissario Straordinario per l\u2019emergenza COVID19.", "I dati sono aggiornati ogni due giorni.", "Ecco i link:", "Per le mascherine chirurgiche \u00e8 riportato il numero complessivo, la distribuzione geografica, per tipo di istituto e per ciascuna scuola, quante ad adulti e quante a bambini e ragazzi.", "Per quanto riguarda il gel, sono riportati i litri distribuiti complessivamente, la distribuzione geografica e per singolo istituto.", "Vedi anche", "Data di pubblicazione:23\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0settembre\u00a02020", "\u201cHo firmato una nuova ordinanza che estende l\u2019obbligo di test molecolare o antigenico ai cittadini provenienti da Parigi e altre aree della Francia con significativa circolazione del virus.", "I dati europei non possono essere sottovalutati.", "L\u2019Italia oggi sta meglio di altri Paesi, ma serve ancora grande prudenza per non vanificare i sacrifici fatti finora.\u201d", "Cos\u00ec il Ministro della Salute, Roberto Speranza.", "Ecco le Regioni della Francia indicate nell'ordinanza:Alvernia-Rodano-Alpi, Corsica, Hauts-de-France, \u00cele-de-France, Nuova Aquitania, Occitania, Provenza-Alpi-Costa azzurra.", "Data di pubblicazione:21\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento22\u00a0settembre\u00a02020", "COVID-19 in Italia viene trasmesso prevalentemente in contesti domiciliari e familiari con trasmissione del virus dalle fasce di et\u00e0 pi\u00f9 giovanili a quelle pi\u00f9 anziane.", "Si raccomanda di adottare precauzioni in particolare per proteggere le persone pi\u00f9 fragili (anziani, persone con patologie preesistenti) in ambito familiare.", "Punti chiave:", "Conclusioni:", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:18\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0settembre\u00a02020", "\u201cGarantire la sicurezza di chi viene curato, e di chi cura, \u00e8 una priorit\u00e0 a cui lavoriamo tutti i giorni investendo sulla ricerca e sulla formazione per rafforzare il nostro Servizio Sanitario Nazionale e tutelare al meglio la salute di tutti i cittadini.Dobbiamo fare sempre di pi\u00f9 e sempre meglio.", "Anche per questo oggi si celebra laGiornata Nazionale per la sicurezza delle cure e della persona assistita.\u00c8 un importante momento di studio e confronto tra istituzioni, enti locali e rappresentanti del mondo scientifico e delle professioni.", "Questa sera verranno illuminati di arancione numerosi monumenti in tutta Italia\u201d.", "Cos\u00ec ilMinistro della Salute Roberto Speranzain occasione della seconda Giornata nazionale per la sicurezza delle cure e della persona assistita.", "La Giornata nazionale coincide con la\u00a0Giornata mondiale della sicurezza dei pazienti (World Patient Safety Day), promossa a livello internazionale dall'Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 e si celebra il 17 settembre di ogni anno.", "\u201cLa sicurezza delle cure \u00e8 parte integrate del diritto costituzionale, e garantire cure sicure e di qualit\u00e0 \u00e8 la priorit\u00e0 del Servizio sanitario nazionale\u201dha affermato la sottosegretaria alla Salute\u00a0Sandra\u00a0Zampa, nel suo intervento introduttivo all\u2019evento organizzato al Ministero della Salute insieme con la\u00a0 Commissione Salute dellaConferenza delle Regioni e delle Province Autonome, l\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0(ISS), l\u2019Agenzia italiana del farmaco(AIFA), l\u2019Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali(AGENAS).", "All\u2019evento hanno partecipato anche le istituzioni regionali e le Federazioni Nazionali degli Ordini a sottolineare la volont\u00e0 di tutti a collaborare per il miglioramento dei livelli di sicurezza delle cure e degli operatori in Italia in considerazione del contesto straordinario dell\u2019emergenza Covid-19 e del tema significativo scelto dall\u2019OMS per il 2020: \u201cSicurezza degli operatori, priorit\u00e0 per la sicurezza dei pazienti\u201d.", "Guarda:", "Scarica i materiali dell'evento:", "Nel pomeriggio il Ministero della Salute, in accordo con gli altri enti organizzatori della Giornata nazionale,\u00a0ha illuminato\u00a0di arancione la Fontana del Tritone a Roma.", "In contemporanea all\u2019evento centrale al Ministero e nelle settimane successive, si svolgeranno nelle varie Regioni e Province Autonome importanti iniziative locali di sensibilizzazione, conoscenza e coinvolgimento civico per il miglioramento della sicurezza dei pazienti, a cura della Commissione Salute Coordinamento delle Regioni e Province autonome per la sicurezza del paziente.", "Guarda:", "Per approfondire:", "Data di pubblicazione:18\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0settembre\u00a02020", "In occasione dell'apertura delle scuole pubblichiamo in varie lingue i poster sulle regole per un rientro a scuola in sicurezza.Questa la dichiarazione del sottosegretario alla Salute Sandra Zampa.", "\u201cIl rientro a scuola \u00e8 iniziatoquesta mattinaquasi ovunque.", "Quest\u2019anno, insieme ai libri, ai quaderni e alle matite, ilMinistero dell\u2019Istruzioneci ricorda che nello zaino bisogner\u00e0 mettere nuove abitudini da rispettare.", "Riguardano la tutela della salute di bambine, bambini, ragazze e ragazzi.Per questa ragione le pubblichiamo sul sito del Ministero, accompagnate da una versione in varie lingue.Grazie all\u2019Istituto Nazionale per la promozione della salute delle popolazioni Migranti e per il contrasto delle malattie della Povert\u00e0 (INMP) per aver curato le traduzioni del vademecum.Buon anno scolastico a tutte e tutti\u201d.", "A queste traduzioni ne seguiranno presto altre.", "Guarda i video", "Data di pubblicazione:14\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0settembre\u00a02020", "L\u2019aumento dell\u2019et\u00e0 dei casi diagnosticati nella settimana di monitoraggio riflette la trasmissione del virus dalle fasce di et\u00e0 pi\u00f9 giovanili a quelle pi\u00f9 anziane, soprattutto all'interno della famiglia.", "Si raccomanda quindi di adottare tutte le opportune precauzioni anche in ambito familiare.", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:11\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "In Gazzetta ufficiale il nuovoDpcmche proroga al 7 ottobre le misure precauzionali per contrastare e contenere il diffondersi del virus Covid-19 contenute nelDpcm 7 agosto 2020.", "Come annunciato dal ministro della Salute Speranza, restano in vigore fino al 7 ottobre anche le disposizioni contenute nell'ordinanza del 12 agosto 2020e nell'ordinanza del 16 agosto 2020, tuttavia il Dpcm prevede la possibilit\u00e0 per chi si trova all'estero di entrare in Italia per raggiungere la persona (cittadino europeo e di Stato terzo soggiornante di lungo periodo), anche non convivente, con la quale vi sia una comprovata e stabile relazione affettiva.", "Il Dpcm aggiunge gli allegati 21 e 22, relativi alla gestione dei casi di Covid-19 nelle scuole e nelle universit\u00e0.", "Le attivit\u00e0 dei servizi educativi e l'attivit\u00e0 didattica delle scuole di ogni ordine e grado riprendono il regolare svolgimento dell'anno scolastico, anche sulla base delleIndicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-COV-2, elaborate dall'Istituto Superiore di Sanit\u00e0, allegate al Dpcm.", "Le attivit\u00e0 didattiche e curriculari nelle Universit\u00e0 sono svolte nel rispetto delle linee guida del ministero dell'Universit\u00e0 e della ricerca, di cui all'allegato 18, nonch\u00e9 sulla base delProtocollo per la gestione di casi confermati e sospetti di covid-19 nelle aule universitarie.", "Allegate anche indicazioni per il trasporto pubblico e il trasporto dedicato delle scuole.", "Data di pubblicazione:8\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento8\u00a0settembre\u00a02020", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:4\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0settembre\u00a02020", "Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto il 2 settembre in Parlamento, prima al\u00a0 Senato e poi alla Camera dei Deputati, per riferire sulla situazione della pandemia da virusSars-CoV-2.", "Il ministro in apertura della sua informativa ha sottolineato: \"Ognipassaggio parlamentare\u00e8 occasione utile per raccogliere spunti e suggerimenti dentro una dialettica che mi auguro possa essere sempre la pi\u00f9 proficua possibile, nella consapevolezza che la discussione, anche se aspra,rende sempre pi\u00f9 forte la nostra democrazia\".Speranza ha poi\u00a0illustrato idati nazionali ed europeisull'andamento della pandemia forniti dall'ECDC (Centro europeo prevenzione e controllo delle malattie), sottolineando che la situazione italiana, seppur abbia registrato un incremento dei casi, \u00e8 tra le migliori in Europa: il tasso di incidenza su 100mila abitanti in Italia \u00e8 pari a 23, contro 205 della Spagna, 88 della Francia, 87 della Croazia, 84 della Romania.", "il ministro ha evidenziato che i dati \"in primis ci dicono che illockdown nel nostro Paese ha funzionatoe che il comportamento degli italiani e le misure del Governo nazionale, come quelle dei governi regionali, sono riuscite a piegare la curva e ci consegnano ancora un significativo vantaggio rispetto alla stragrande maggioranza dei Paesi europei\".", "Il ministro ha poi riferito un notevoleabbassamento dell'et\u00e0 media delle persone contagiateche secondo idati degli ultimi sette giorni\u00e8 scesa a29 anni.", "\"Si \u00e8\u00a0molto\u00a0discusso anche durante le settimane estive - ha detto il ministro - della questione dei giovani del nostro Paese e dell'innovazione che comporta rispetto ai mesi precedenti.", "Pi\u00f9 volte, anche pubblicamente, ho chiesto una mano ai nostri ragazzi: lungi da noi ogni forma di demonizzazione, che non avrebbe alcun senso, ma \u00e8 vero che dobbiamo chiedere, soprattutto ai nostri giovani, di darci una mano\".", "\"\u00c8 senz'altro vero - ha sottolineato Speranza - che il virus tra le generazioni pi\u00f9 giovani fa meno male rispetto all'impatto che esso ha naturalmente sulle generazioni pi\u00f9 avanti negli anni,\u00a0ma \u00e8 altrettanto vero che i giovani continuano a essere comunque uno strumento di diffusione del virus e questo pu\u00f2 essere pericoloso, qualora il virus dovesse estendersi in modo particolare ai genitori e ai nonni, che pagherebbero un prezzo molto pi\u00f9 alto.\"", "Speranza \u00e8 intervenuto anche sul tema deivaccini: in merito al vaccino Astrazeneca il ministro ha annunciato che \"leprime dosi, se il vaccino dovesse essere confermato come un vaccino sicuro e in grado di raggiungere l'obiettivo per cui \u00e8 stato ricostruito,\u00a0saranno gi\u00e0 disponibilientro la fine del 2020\".", "Sul vaccino ReiThera ha riferito l'avvio della\u00a0sperimentazione sull'uomo.", "Sulla riapertura dellescuoleSperanza ha sottolineato che \u00e8\u00a0la pi\u00f9 grande priorit\u00e0 oggi per il nostro Paese ed ha annuciato: \"Siamo l'unico Paese in Europa, e credo anche nel mondo,\u00a0che metter\u00e0 a disposizione come istituzioni pubbliche11 milioni di mascherine chirurgicheper ciascuno dei nostri studenti e per tutto il personale scolastico.", "Saranno mascherine chirurgiche distribuite gratuitamente\".", "\"La chiave fondamentale rispetto alla riapertura delle scuole - ha evidenziato il ministro - consiste nel ricostruire una relazione organica tra scuola e servizio sanitario nazionale.\"", "Il ministro ha poi ribadito l'importanza del rispetto delletre regole fondamentali di prevenzionericordando che \"si sostanziano nell'uso corretto delle mascherine, nel distanziamento di almeno un metro e nel rispetto delle norme igieniche fondamentali, a partire dal lavaggio delle mani.", "Sono tre pilastri veri e propri su cui tutta la comunit\u00e0 scientifica internazionale \u00e8 profondamente d'accordo: non c'\u00e8 nessun Paese del mondo in cui la comunit\u00e0 scientifica dissenta rispetto alla necessit\u00e0 di tenere queste tre regole fondamentali.\"", "In chiusura del suo intervento il ministro ha detto che\u00a0 a breve saranno pubblicati tutti iverbali del Comitato tecnico-scientifico: \"La linea del Governo \u00e8 stata sin dall'inizio una linea di massima trasparenza, stiamo lavorando perch\u00e9 questi verbali, nei quali non c'\u00e8 assolutamente nulla che non possa essere reso noto all'opinione pubblica, possano essere pubblicati.\"", "Leggi", "Data di pubblicazione:3\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento3\u00a0settembre\u00a02020", "Per accompagnare gli Istituti scolastici nell\u2019attuazione delle\u201cIndicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-CoV-2 nelle scuole e nei servizi educativi dell\u2019infanzia\u201dl\u2019Istituto superiore di sanit\u00e0 (ISS) e il ministero dell\u2019Istruzione hanno messo a punto unpercorso formativo on line (FAD)rivolto adinsegnanti, personale scolastico e professionisti sanitarial fine di monitorare e gestire eventuali casi di COVID-19 che dovessero manifestarsi nelle scuole.", "La formazione \u00e8 offerta attraverso duecorsi gratuitiche saranno disponibili fino al 15 dicembre 2020, fruibili supiattaforma EDUISS.", "I corsi potranno ospitare fino 70mila partecipanti, con possibilit\u00e0 di estensione.", "Ilprimo Corso per personale scolastico ed educativo\u00e8 riservato alle figure professionali della scuola designate a svolgere il ruolo di referente scolastico COVID-19.", "Ai partecipanti che avranno completato tutte le attivit\u00e0 previste e superato il test a scelta multipla di valutazione finale sar\u00e0 rilasciato l\u2019attestato di partecipazione.", "Ilsecondo Corso ECM per professionisti sanitari\u00e8 riservato al personale dei Dipartimenti di Prevenzione (DdP) incaricato di svolgere la funzione di referente COVID-19 per l'ambito scolastico.", "Possono accedere al corso anche i Medici di Medicina Generale (MMG), i Pediatri di Libera Scelta (PLS) nonch\u00e9 i componenti delle Unit\u00e0 Speciali di Continuit\u00e0 Assistenziale (USCA) che desiderano essere formati sulle indicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-CoV-2 nelle scuole e nei servizi educativi dell\u2019infanzia, considerato il loro ruolo strategico nei percorsi diagnostico-assistenziali.", "Il corso \u00e8 accreditato per le seguenti figure professionali: Medico chirurgo (tutte le discipline ECM), assistente sanitario, biologo, psicologo, tecnico della prevenzione nell\u2019ambiente e nei luoghi di lavoro, infermiere, infermiere pediatrico.", "Il tempo previsto per la fruizione di ciascun corso \u00e8 di 9 ore e prevede il rilascio di11,7 crediti ECM: i partecipanti potranno accedere liberamente in piattaforma EDUISS nelle 24 ore, previa registrazione e iscrizione al corso.", "Coloro che intendono partecipare debbono iscriversi autonomamente online all'indirizzohttps://www.eduiss.it.", "Per accedere al corso sar\u00e0 necessario autodichiarare di appartenere ad una delle categorie a cui il corso \u00e8 riservato.", "Data di pubblicazione:3\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento3\u00a0settembre\u00a02020", "IlComitato tecnico scientifico(Cts) istituito presso la Protezione civile ha diffuso il 31 agosto\u00a0una nota in cui illustra leRaccomandazioni tecnicheper l'uso dellamascherina chirurgicaa scuola.", "In premessa, il Cts sottolinea che\u201cl\u2019apertura delle scuole \u00e8 unaesigenza primaria del Paese, ma lo \u00e8 altrettanto lasicurezzae la continuit\u00e0 delle attivit\u00e0.", "Pertanto, accanto alle esigenze didattiche e formative, \u00e8 necessario prendere in considerazione ilprincipio di precauzione, la protezione dei lavoratori, la efficacia, la sostenibilit\u00e0 e la accettabilit\u00e0 delle misure proposte\u201d.", "Nella sua nota il Cts richiama anche quanto espresso dall\u2019Oms il 21 agostoscorso rispetto all\u2019uso delle mascherine\u00a0chirurgiche in ambito scolastico differenziandole per fasce di et\u00e0:", "Richiamato nel testo anche quanto evidenziato dall\u2019Oms nella \u201cConsensus conference\u201d del 31 agosto riguardo la necessit\u00e0 diaffiancare l\u2019uso delle mascherine chirurgiche allealtre misure preventive, quali il distanziamento sociale, la sanificazione delle mani, l\u2019etichetta respiratoria,un'accurata informazione ed educazione sanitaria in linguaggio adeguato all\u2019et\u00e0 degli studenti.", "Il Comitato tecnico scientifico nella sua nota ribadisce in\u00a0 particolare quanto gi\u00e0 indicato sulle situazioni dinamiche e in quelle statiche in cui non vi \u00e8 il rispetto del distanziamento e fornisce delleRaccomandazioni tecniche.", "In tutti i contesti dicondizione statica,il CTS ribadisce l\u2019importanza dell\u2019uso delle mascherine chirurgiche come gi\u00e0 espresso nel documento tecnico sulla scuola del 28 maggio 2020 e incluso nel Piano Scuola 2020-2021 e specifica che:", "Il Cts sottolinea che l\u2019uso delle mascherine chirurgiche \u00e8 solo una delle misure di prevenzione che devono essere implementate in ambito scolastico in una corretta associazione con tutte le altre misure gi\u00e0 raccomandate al fine limitare la circolazione del virus (es.", "igiene dell\u2019ambiente e personale, ricambio d\u2019aria, sanificazione ordinaria\u2026).", "Il Cts specifica che il dato epidemiologico, le conoscenze scientifiche e le implicazioni organizzative riscontrate, potranno determinare una modifica delle raccomandazioni proposte, anche in relazione ai differenti trend epidemiologici locali, dall\u2019autorit\u00e0 sanitaria che potr\u00e0 prevedere l\u2019obbligo della mascherina chirurgica anche in situazioni statiche con il rispetto del distanziamento per un determinato periodo, all\u2019interno di una strategia di scalabilit\u00e0 delle misure di prevenzione e controllo bilanciate con le esigenze della continuit\u00e0 ed efficacia dei percorsi formativi.", "Data di pubblicazione:2\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento2\u00a0settembre\u00a02020", "Lo svolgimento del processo elettorale richiede un attento contemperamento di due diritti costituzionalmente garantiti: ildiritto di votodel singolo individuo e ildiritto alla saluteindividuale e della intera collettivit\u00e0.", "In questa ottica, vanno considerate le peculiarit\u00e0 del contesto emergenziale per garantire in sicurezza un adeguato processo elettorale per tutti i votanti, i componenti del seggio elettorale e i lavoratori coinvolti.", "Per prevenire il rischio di contagio da Covid-19 e, contemporaneamente, garantire il regolare svolgimento del procedimento elettorale, i ministri dell'Interno e della Salute hanno sottoscritto unprotocollo sanitario e di sicurezzada applicare in occasione delle consultazioni referendarie e delle elettive suppletive, regionali e comunali del 20 e del 21 settembre 2020.", "Con ildecreto legge 14 agosto 2020, n.103,Modalit\u00e0 operative, precauzionali e di sicurezza per la raccolta del voto nelle consultazioni elettorali e referendarie dell\u2019anno 2020, sono state disciplinate le modalit\u00e0 operative che, attraverso l\u2019individuazione di apposite misure precauzionali di prevenzione dei rischi di contagio, garantiscano la piena sicurezza dello svolgimento del procedimento elettorale e della raccolta del voto.", "Il decreto prevede esplicite modalit\u00e0 operative e di sicurezza anche per gli elettori positivi a COVID-19 collocati in quarantena ospedaliera o domiciliare, che consentano loro di poter prendere parte attiva alle consultazioni.", "Per la consultazione delle disposizioni attuative stabilite nel decreto legge, si rimanda alla sezionecircolari sul sito del ministero dell\u2019Interno.", "Consulta:", "Data di pubblicazione:2\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento15\u00a0settembre\u00a02020", "Il Centro Tecnologie Innovative in Sanit\u00e0 Pubblica (TISP) e il Centro Nazionale Malattie Rare (CNMR) dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) hanno elaborato un questionario finalizzato ad identificare quanto le tecnologie ad oggi disponibili siano state realmente accessibili e fruibili, nel corso dell\u2019emergenza sanitaria dovuta al COVID-19, da parte delle \u201cpersone fragili\u201d, dei loro familiari e caregiver.", "\u201cEsiste oggi una vasta gamma di tecnologie al servizio della disabilit\u00e0: dispositivi e strumenti che possono semplificare le azioni della vita di ogni giorno e favorire l\u2019autonomia di chi \u00e8 \u201cfragile\u201d - afferma Domenica Taruscio, Direttore del CNMR - di quellepersonecio\u00e8con disabilit\u00e0, malattie rare o cronicheche, pi\u00f9 di altre, si sono viste costrette, in questo difficile periodo di isolamento domiciliare e di restrizioni, a riorganizzare le proprie attivit\u00e0 in funzione di bisogni concreti e, oltretutto, a rinunciare a fondamentali servizi e prestazioni sanitarie o socio-sanitarie.", "Per questo, con il nostro sondaggio, puntiamo a identificare le tecnologie che hanno realmente aiutato queste persone, per potenziarle ma anche per evidenziarne le carenze, e quindi tutti quei bisogni e quelle necessit\u00e0 rimaste inevase perch\u00e9 non hanno trovano riscontro nell\u2019attuale panorama delle tecnologie a disposizione\u201d.", "\u201cL\u2019obiettivo finale della nostra iniziativa - dichiara Mauro Grigioni, Direttore del CN-TISP - \u00e8 quello di identificare, attraverso le risposte all\u2019indagine, eventuali carenze che consentiranno di migliorare il supporto tecnologico nella fase post emergenziale, migliorando cos\u00ec la qualit\u00e0 della vita delle persone, in particolare di coloro per cui gli strumenti hi tech possono fare davvero la differenza.", "La valutazione delle risposte alle domande da noi formulate, frutto di una ampia collaborazione tra i colleghi dei due Centri coinvolti, ci aiuter\u00e0 ad avere indicazioni per un pi\u00f9 efficace utilizzo delle risorse attualmente disponibili, ed eventualmente per svilupparne di nuove e di migliori, nell\u2019ambito della progettualit\u00e0 delCentro sulle Tecnologie per la Fragilit\u00e0 e la Disabilit\u00e0\u201d.", "Il questionario, frutto della collaborazione tra i due Centri dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, prevede due sezioni:", "Il questionario, anonimo e compilabile onlinedal 1\u00b0 settembre al 15 ottobre 2020, sar\u00e0 diffuso sul sito istituzionale dell\u2019ISS, sul portale tematico sulle Malattie Rare del ministero della Salute e sui relativi social media.", "Questo illink per partecipare all\u2019indagine.", "Per ulteriori approfondimenti:www.malattierare.gov.it", "Telefono Verde Malattie Rare dell\u2019ISS: 800 89 69 49", "Fonte: Istituto Superiore di Sanit\u00e0", "Data di pubblicazione:1\u00a0settembre\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0settembre\u00a02020", "Report settimanale 17-23 agosto 2020", "Grafico Rt", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:27\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "Il ministro della Salute, Roberto Speranza, ha predisposto l\u2019invio di un\u2019ispezione nell'ospedale dell'Annunziata di Cosenza in seguito al decesso di una donna di 34 anni incinta al sesto mese.", "Data di pubblicazione:21\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento21\u00a0agosto\u00a02020", "Identificare un referente scolastico per il Covid-19 adeguatamente formato, tenere un registro degli eventuali contatti tra alunni e/o personale di classi diverse, richiedere la collaborazione dei genitori per misurare ogni giorno la temperatura del bambino e segnalare eventuali assenze per motivi di salute riconducibili al Covid-19.", "Sono alcune delle raccomandazioni contenute nel rapporto \u201cIndicazioni operative per la gestione di casi e focolai di SARS-CoV-2 nelle scuole e nei servizi educativi dell\u2019infanzia\u201dmesso a punto da ISS, Ministero della Salute, Ministero dell\u2019Istruzione, INAIL, Fondazione Bruno Kessler, Regione Veneto e Regione Emilia-Romagna, che contiene anche i comportamenti da seguire e le precauzioni da adottare nel momento in cui un alunno o un operatore risultino casi sospetti o positivi.", "\u201cQuesto documento \u00e8 il frutto di un impegno condiviso tra molte istituzioni nazionali e Regioni e Province Autonome.", "La necessit\u00e0 di riprendere le attivit\u00e0 scolastiche \u00e8 indicata da tutte le agenzie internazionali, tra le quali l\u2019Oms, come una priorit\u00e0 ed \u00e8 tale anche per il nostro Paese.\u2013 commenta il presidente dell\u2019IssSilvio Brusaferro\u2013.", "Pertanto, in una prospettiva di possibile circolazione del virus a settembre e nei prossimi mesi, \u00e8 stato necessario sviluppare una strategia nazionale di risposta a eventuali casi sospetti e confermati in ambito scolastico o che abbiano ripercussioni su di esso, per affrontare le riaperture con la massima sicurezza possibile e con piani definiti per garantire la continuit\u00e0\u201d.", "Il documento, di taglio operativo, descrivele azioni da intraprenderenel caso un alunno o un operatore scolastico abbia deisintomi compatibili con il Covid-19,sia a scuola che a casa.", "Ad essere attivati saranno:", "Se ad esempio un alunno manifesta la sintomatologia a scuola, le raccomandazioni prevedono che questo vada isolato in un\u2019area apposita assistito da un adulto che indossi una mascherina chirurgica e che i genitori vengano immediatamente allertati ed attivati.", "Una volta riportato a casa i genitori devono contattare il pediatra di libera scelta o medico di famiglia, che dopo avere valutato la situazione, decider\u00e0 se \u00e8 necessario contattare il Dipartimento di prevenzione (DdP) per l\u2019esecuzione del tampone.", "Se il test \u00e8 positivo il DdP competente condurr\u00e0 le consuete indagini sull\u2019identificazione dei contatti e valuter\u00e0 le misure pi\u00f9 appropriate da adottare tra le quali, quando necessario, l\u2019implementazione della quarantena per i compagni di classe, gli insegnanti e gli altri soggetti che rientrano nella definizione di contatto stretto.", "La scuola in ogni caso deve effettuare una sanificazione straordinaria.", "Fra i compiti degli istituti il documento prevede anche ilmonitoraggio delle assenze,per individuare ad esempio casi di classi con molti alunni mancanti che potrebbero essere indice di una diffusione del virus e che potrebbero necessitare di una indagine mirata da parte del DdP.", "Il documento sottolinea che \u00e8 difficile stimare al momento quanto la riapertura delle scuole possa incidere su una ripresa della circolazione del virus in Italia.", "\u201cIn primo luogo \u2013 scrivono gli esperti \u2013, non \u00e8 nota la trasmissibilit\u00e0 di SARS-COV-2 nelle scuole.", "Pi\u00f9 in generale, non \u00e8 noto quanto i bambini, prevalentemente asintomatici, trasmettano SARS-COV-2 rispetto agli adulti, anche se la carica virale di sintomatici e asintomatici, e quindi il potenziale di trasmissione, non \u00e8 statisticamente differente.", "Questo non permette una realistica valutazione della trasmissione di SARS-COV-2 all\u2019interno delle scuole nel contesto italiano.", "Non \u00e8 inoltre predicibile il livello di trasmissione (Rt) al momento della riapertura delle scuole a settembre\u201d.", "\u00c8 previsto che il documento venga aggiornato per rispondere alle esigenze della situazione e alle conoscenze scientifiche man mano acquisite.", "Consulta:", "Data di pubblicazione:21\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0agosto\u00a02020", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:20\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "Il Ministro della Salute, Roberto Speranza, ha firmato\u00a0una nuova ordinanza che prevede:", "\"I numeri del contagio in Italia, anche se tra i pi\u00f9 bassi in Europa, sono in crescita.", "Non possiamo vanificare i sacrifici fatti nei mesi passati.", "La nostra priorit\u00e0 deve essere riaprire le scuole asettembrein piena sicurezza\u201d, ha sottolineato il Ministro.", "Data di pubblicazione:16\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento18\u00a0agosto\u00a02020", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:14\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0agosto\u00a02020", "L\u2019ordinanza del Ministro della Salute, Roberto Speranza stabilisce che per chi arriva in Italia dopo essere stato in Grecia, Croazia, Spagna o Malta, vige l'obbligo di sottoporsi a tampone per verificare l'eventuale contagio da Covid-19.", "L'\u00a0ordinanza del12 agosto 2020prevede l\u2019obbligodi presentare un test molecolare o antigenico, con risultato negativo, effettuato per mezzo di tampone\u00a0nelle 72 ore antecedenti l'ingresso in Italia, oppure l'obbligo di sottoporsi al tampone al momento dell'arrivo (con test rapidi che saranno sperimentalmente adottati nei principali aeroporti) o nelle 48 ore dal rientro in Italia\u00a0per chi arriva daCroazia,Grecia,MaltaeSpagna.", "Tra le misure contenute nell'ordinanza anche ildivieto di ingresso e transito dalla Colombiache \u00e8 stata aggiunta alla lista dei Paesi a rischio.", "Per chi \u00e8 diretto in Italia e proviene da Spagna, Grecia, Croazia e Malta, \u00e8 consigliabile presentarsi all\u2019imbarco in aeroporto con l\u2019attestazione di un test (molecolare o antigenico) eseguito nelle 72 ore prima e risultato negativo.", "In questo modo si eviteranno attese o trafile, una volta arrivati in Italia.", "Per informazioni \u00e8 possibile chiamare il Ministero della Salute ai seguenti numeri:", "Chi non abbia eseguito un testprima di partire, una volta arrivato in Italia dovr\u00e0 telefonare ai numeri regionali presenti sul sito web del Ministero della Salute consultabili nella sezione \u201cA chi rivolgersi\u201do sui siti web delle singole Regioni per segnalare il suo ritorno da Spagna, Grecia, Croazia e Malta.", "La Asl competente lo sottoporr\u00e0 a un test diagnostico entro 48 ore come previsto dall\u2019Ordinanza del Ministro della Salute del12 agosto 2020.", "Nei prossimi giorni, nei principali aeroporti, nei porti e linee di confine, in via sperimentale si potranno trovare postazioni per eseguire i test rapidi per chi \u00e8 sprovvisto dell\u2019attestazione del test eseguito prima della partenza e risultato negativo.", "Leggi", "Consulta le pagine:", "Data di pubblicazione:13\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento19\u00a0agosto\u00a02020", "Aumentail tasso diincidenzadi casi diCovid-19inEuropa.", "Icasinelmondosono prossimi ai20 milioni, con 716.075 decessi.", "Questi i dati degli ultimi report dell\u2019Organizzazione mondiale della sanit\u00e0 (OMS) e del Centro europeo per la prevenzione e il controllo delle malattie (ECDC).", "InItaliacomplessivamente dal 30 gennaio al 29 luglio 2020 sono stati notificati al sistema di sorveglianza integrato, coordinato dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0,246.602casiconfermati di infezione da SARS-CoV-2, di cui 34.213 morti (letalit\u00e0 complessiva 13,9%).", "L\u2019OMS e il ECDC indicano il rischio di assistere ad ulterioriaumenti di casi nei prossimi mesi se non saranno assunte misure di prevenzione e controllo.", "In questo scenario, al fine di fronteggiare in modo ottimale un eventuale aumento di casi di SARS-CoV-2 che si dovesse verificare nella stagione autunno-invernale, ilministero della Saluteha emanato l\u201911 agostolacircolare\u201cElementi dipreparazione e risposta a COVID-19 nella stagione autunno-invernale\u201d, predisposta dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 in collaborazione con il ministero della Salute e il Coordinamento delle Regioni e Province Autonome.", "Il documento, partendo dall\u2019analisi delle criticit\u00e0 affrontate nelle prime fasi dell\u2019epidemia e dei punti di forza messi in campo, fornisce elementi di preparazione e risposta analizzando i possibili scenari futuri.", "In particolare la circolare sottolinea che gliscenariper l\u2019autunno, in termini di impatto sul sistema sanitario, dipenderanno molto da alcuneincognite: trasmissibilit\u00e0 di SARS-CoV-2 a fine estate, \u00a0trasmissibilit\u00e0 di SARS-CoV-2 nelle scuole, grado di accettazione delle misure igienico-sanitarie e comportamentali per la prevenzione della trasmissione di SARS-CoV-2 da parte della popolazione generale, capacit\u00e0 di risposta da parte dei sistemi di prevenzione e controllo.", "Leggi", "Data di pubblicazione:12\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento12\u00a0ottobre\u00a02020", "Prorogate fino al 7 settembre2020 lemisure precauzionali minimeper contrastare e contenere il diffondersi del virusCovid-19.La disposizione \u00e8 contenuta nelnuovoDpcmemanato dal Presidente del Consiglio dei ministri il 7 agosto scorso.Le disposizioni del nuovo provvedimento si applicano dalla data del 9 agosto 2020 in sostituzione di quelle contenute nel precedente Dpcm dell\u201911 giugno 2020, come prorogato dal decreto del 14\u00a0 luglio 2020.", "Il nuovo provvedimento contiene indicazioni e misure proporzionate alla situazione attuale.", "Confermati l\u2019obbligo dell\u2019utilizzo dellemascherinenei luoghi chiusi aperti al pubblico, il rispetto della misura deldistanziamentosociale di almeno 1 metro tra le persone e la raccomandazione dellavaggiocorretto e frequente dellemani(art.", "1 Dpcm).", "Il Dpcm contiene ancheindicazionirelative allaripresa di alcune attivit\u00e0, tra cui i servizi di crociera da parte dellenavi passeggeridi bandiera italiana, la cui ripartenza \u00e8 prevista dal 15 agosto (art.", "8 Dpcm)\u00a0 e lemanifestazioni fieristiche ed i congressi, consentiti dal 1\u00b0 settembre purch\u00e8 abbiano misure\u00a0 organizzative adeguate alle dimensioni ed alle caratteristiche dei luoghi e tali da garantire ai frequentatori la possibilita' di rispettare la\u00a0 distanza interpersonale di almeno un metro (art.", "1 Dpcm).", "Sempre dal 1\u00b0 settembre\u00a0e' consentita la partecipazione del pubblico a singolieventi sportividi minore entita' che non superino il numero massimo di 1000 spettatori per gli stadi all'aperto e di 200 spettatori per impianti sportivi al chiuso (art.1 Dpcm).", "Leggi", "Data di pubblicazione:10\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento10\u00a0agosto\u00a02020", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:6\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento14\u00a0novembre\u00a02020", "Un vademecum rivolto a coloro che, a vario titolo, si prendono cura di gruppi di persone ad elevata fragilit\u00e0 e marginalit\u00e0 socio-sanitaria ai tempi del Covid-19.", "Il documento intitolatoIndicazioni operativead interimper la gestione di strutture\u00a0con persone ad elevata fragilit\u00e0 e marginalit\u00e0 socio-sanitaria nel quadro dell\u2019epidemia di COVID-19ed elaborato dall\u2019INMP(Istituto Nazionale per la promozione della salute delle popolazioni Migranti e per il contrasto delle malattie della Povert\u00e0) - definisce procedure chiare, facilmente applicabili e coerenti con le recenti norme introdotte durante l\u2019emergenza per Covid-19.", "\u201cQueste misure -\u00a0afferma la sottosegretaria alla Salute Sandra Zampa- dimostrano che il nostro Servizio Sanitario Nazionale anche in una situazione emergenziale e in un contesto in continua evoluzione sa prendersi cura dei soggetti pi\u00f9 vulnerabili, raggiungendoli in setting particolarmente difficili, che sfuggono a politiche di prevenzione sia per condizioni giuridico-amministrative che per la difficolt\u00e0 ad essere raggiunte o ad essere prese in carico da parte dei servizi pubblici.", "Ringrazio anche, per il prezioso lavoro di validazione svolto su questo documento, il Comitato Tecnico Scientifico.", "Daoggicoloro che si occupano dei soggetti pi\u00f9 deboli potranno disporre in maniera uniforme sul territorio nazionale di linee guida precise, fondate su evidenze e buone prassi, dirette a prevenire e a contrastare la diffusione del contagio.", "La capacit\u00e0 di dare risposta ai bisogni di salute delle persone ad elevata fragilit\u00e0 e marginalit\u00e0 socio-sanitaria \u2013 evidenzia l\u2019on.", "Zampa\u00a0\u2013 rappresenta la sfida principale dei moderni sistemi diwelfare\u201d.", "\u201cIl documento \u2013 sottolinea\u00a0il direttore Generale dell\u2019INMP, Concetta Mirisola- non si limita a dare delle indicazioni per la prevenzione dell\u2019infezione e la diffusione del contagio, ma ha come fondamento un\u2019attenta valutazione del rischio attribuibile ai diversi contesti in cui queste persone vivono.", "Si \u00e8 infatti valorizzata una valutazione di tipo multidimensionale in cui l\u2019organizzazione dei luoghi abitati, la mobilit\u00e0 delle persone tra la struttura in cui vivono e l\u2019ambiente esterno, nonch\u00e9 il profilo di salute/demografico delle persone che li abitano giocano un ruolo chiave nel determinare il rischio specifico di infezione e di malattia.", "Le indicazioni operative sono, quindi, calate ad hoc nel contesto del sistema di accoglienza italiano - prosegue Mirisola\u00a0- fondamentalmente articolato su una prima accoglienza, necessaria a effettuare i primissimi interventi di assistenza materiale e sanitaria dopo lo sbarco o il passaggio attraverso la frontiera terrestre, e su una seconda accoglienza presso i centri appartenenti al sistema SIPROIMI, che prevede sia percorsi duraturi di integrazione gestiti dagli enti locali sia l\u2019accoglienza per i richiedenti asilo nel periodo dell\u2019emergenza Covid-19\u201d.", "l\u2019INMP si \u00e8 avvalso della collaborazione di soggetti istituzionali quali l\u2019ANCI, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, il Ministero dell\u2019Interno, e la Presidenza del Consiglio dei Ministri, con il Dipartimento delle Politiche Antidroga e il Dipartimento della Protezione Civile.", "Il vademecum \u00e8 gi\u00e0 stato diffuso dal Ministero della Salute alle proprie strutture USMAF e agli Assessorati regionali e delle Provincie Autonome.", "L\u2019INMP ha ricevuto l\u2019incarico di istituire e coordinare un tavolo con gli enti del terzo settore per affrontare alcune tematiche trattate e che richiedono ulteriori specifici approfondimenti.", "Data di pubblicazione:6\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento6\u00a0agosto\u00a02020", "Restituire ai bambini la socialit\u00e0 perduta durante le settimane dellockdown, portarli all'aria aperta, riscoprire il gioco con i nonni, le passeggiate in bici, puntare al bello della loro quotidianit\u00e0, senza dimenticare quelle regole basilari per tenere lontano il Covid-19.\u00c8 questo il messaggio del video del Ministero della Salute, realizzato grazie alla collaborazione gratuita con il pediatra e artistaAndrea Sattae visibile sul sito e sui canali social.", "Vivere le vacanze e il tempo con i nostri bambini serenamente e, al contempo, adottare comportamenti che riducono l'esposizione ai rischi per la salute si pu\u00f2.", "\"L'empatia del dottor Satta con il mondo dei piccoli, oltre alla sua competenza come pediatra, hanno reso possibile questo video, pensato per tutti gli adulti che sono in contatto con i bambini - dichiara la sottosegretaria alla Salute, Sandra Zampa - Bisogna puntare alle cose belle, ritornare a fare delle esperienze come le facevamo prima del coronavirus.", "L'estate \u00e8 arrivata, possiamo godercela divertendoci e rispettando poche semplici norme.", "Riprendere ad andare in bicicletta, a camminare in un parco, situazioni che possono essere fonte di grande curiosit\u00e0 per i bambini.", "Che vanno continuamente stimolati e sollecitati\"", "\"La speranza \u00e8 quella di vivere il dopo coronavirus come un futuro migliore rispetto al passato\u201d, afferma Andrea Satta, pediatra di famiglia in una periferia di una grande citt\u00e0 italiana e voce del gruppo musicale T\u00eates de Bois.Nel video, linkabile da chiunque voglia utilizzarlo, anche ai fini di informazione per chi opera con l'infanzia, anche il racconto di alcuni bambini su come mettere in pratica le norme igieniche per sconfiggere il virus, come quello di Amir che invita all'uso corretto del sapone nel lavaggio delle mani.", "\u201cChe si trascorra il tempo delle vacanze in casa, in campeggio, in centri estivi o semplicemente facendo attivit\u00e0 insieme all'aria aperta, quelle semplici regole che si sono rivelate importantissime per arginare il contagio da Covid-19, vanno mantenute ma al contempo vissute con serenit\u00e0 insieme ai bambini.", "Per questo ringrazio il dottor Satta che con generosit\u00e0 ha messo a disposizione la sua competenza di pediatra e la sua creativit\u00e0 di artista e gli uffici del Ministero che hanno contribuito alla realizzazione del video, che mi auguro abbia la massima fruizione\u201d, conclude la sottosegretaria Zampa.", "Guarda il video del Ministero", "Data di pubblicazione:4\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento4\u00a0agosto\u00a02020", "Un milione e 482milale persone che hanno incontrato il virus (2,5% dell'intera popolazione da zero anni in su).", "Questi i dati presentati il 3 agosto nel corso della\u00a0conferenza stampa\u00a0che si \u00e8 tenuta alle ore 17, presso l'Auditorium del Ministero di Lungotevere Ripa, alla presenza del ministro della Salute Roberto Speranza.", "Sono intervenuti il presidente dell'Istat, Gian Carlo Blangiardo, la direttrice centrale Istat, Linda Laura Sabbadini, il presidente del Css, Franco Locatelli, il presidente nazionale della Croce Rossa Italiana, Francesco Rocca.64.660i test dell'indagine di sieroprevalenza su SARS-CoV-2\u00a0effettuati dal 25\u00a0maggio\u00a0al 15 luglio.", "\u201cGrazie al grande lavoro di Istat e Croce Rossa e alla disponibilit\u00e0 di 65mila italiani abbiamo presentato\u00a0oggi\u00a0i dati dell\u2019indagine di sieroprevalenza.", "Secondo la ricerca il 2,5% degli italiani \u00e8 entrato in contatto con il virus.", "Questo e gli altri dati emersi ci confermano che la prudenza e le misure di contenimento adottate dal governo e i comportamenti corretti dei cittadini hanno limitato la diffusione del contagio.", "Non abbassiamo la guardia, anche se siamo fuori dalla tempesta non siamo ancora in un porto sicuro\u201d queste le parole del ministro, Roberto Speranza.", "Forte la differenza territoriale, che conferma la Lombardia al primo posto per numero di persone positive al virus\u00a0(7,5%), mentre tutte le Regioni del Sud sono al di sotto dell'1%.", "I lavoratori della sanit\u00e0 risultano i pi\u00f9 colpiti con differenze regionali.", "La trasmissione intra-familiare \u00e8 stata molto elevata, ma, se si adottano le misure di precauzione, il contagio non avviene, come \u00e8 accaduto per il 60% della popolazione, che ha avuto familiari conviventi con Covid-19.", "Elevata la presenza di asintomatici (27,3%), dato che sottolinea l'importanza di seguire le regole di prevenzione raccomandate.", "ScaricaslidePrimi risultati dell\u2019indagine di sieroprevalenza SARS-CoV-2.", "Il ministero della Salute e l'Istat, con la collaborazione della Croce Rossa Italiana hanno avviato, a partire dal 25 maggio, l\u2019indagine di sieroprevalenza dell\u2019infezione da virus SARS-CoV-2 per capire quante persone nel nostro Paese avessero sviluppato gli anticorpi al nuovo coronavirus, anche in assenza di sintomi.", "Il test si \u00e8 rivolto a un campione di150mila personeresidenti in 2mila Comuni, distribuite per sesso, attivit\u00e0 e sei classi di et\u00e0.", "In caso di diagnosi positiva, all\u2019interessato veniva fatto il tampone naso-faringeo\u00a0per verificarne l\u2019eventuale stato di contagiosit\u00e0.", "Attraverso l\u2019indagine si sono ottenute informazioni necessarie per stimare le dimensioni e l\u2019estensione dell\u2019infezione nella popolazione e descriverne la frequenza in relazione ad alcuni fattori quali il sesso, l\u2019et\u00e0, la regione di appartenenza, l\u2019attivit\u00e0 economica.Gli esiti dell\u2019indagine, diffusi in forma anonima e aggregata, potranno essere utilizzati anche per altri studi scientifici e per l\u2019analisi comparata con altri Paesi europei.", "Alle persone selezionate\u00a0\u00e8 stato anche chiesto di rispondere a uno specificoquestionariopredisposto da Istat, in accordo con il Comitato tecnico scientifico.", "Data di pubblicazione:3\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento3\u00a0agosto\u00a02020", "\"\u00c8 giusto che sui treni restino in vigore le regole di sicurezza applicate finora.", "Non possiamo permetterci di abbassare il livello di attenzione e cautela.", "Per questo ho firmato un\u2019ordinanza che ribadisce che in tutti i luoghi chiusi, aperti al pubblico, compresi i mezzi di trasporto, \u00e8 e resta obbligatorio sia il distanziamento di almeno un metro che l\u2019obbligo delle mascherine.", "Questi sono i due principi essenziali che, assieme al lavaggio frequente delle mani, dobbiamo conservare nella fase di convivenza con il virus\".", "Lo scrive su Facebook il ministro della Salute,Roberto Speranza.", "Leggi", "Data di pubblicazione:1\u00a0agosto\u00a02020, ultimo aggiornamento1\u00a0agosto\u00a02020", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:31\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0luglio\u00a02020", "InGazzetta Ufficialeildecreto leggecheproroga lo stato di emergenza al 15 ottobre 2020.", "Il decreto, approvato dal Consiglio dei ministri il 29 luglio scorso, su proposta del Presidente Giuseppe Conte e del Ministro della salute,Roberto Speranza, introduce misure urgenti connesse con la scadenza della dichiarazione di emergenza epidemiologica da COVID-19 deliberata il 31 gennaio scorso.", "Il provvedimentoprorogadal 31 luglio al 15 ottobre 2020, le disposizioni deldecreto legge n.19edecreto legge n. 33 del 2020che consentono di adottare specifichemisure di contenimento dell\u2019epidemia.", "Di seguito una sintesi dei contenuti del decreto.", "Il Decreto proroga dal 31 luglioal 15 ottobre 2020,le disposizioni dei decreti legge n.19 e n. 33 del 2020 e lo stato di emergenza.", "Il decreto interviene per la proroga dei termini di talune specifiche misure, tra le quali quelle per il reclutamento deimedici di medicina generalee deipediatri di libera scelta, per la permanenza in servizio delpersonale sanitario, per l\u2019assunzionedeglispecializzandi, per l\u2019abilitazione all'esercizio della professione dimedico-chirurgoe per il conferimento diincarichi di lavoro autonomoa personale sanitario;", "Tra le proroghe dei termini per specifiche misure, il decreto contiene anche quelle per il potenziamento dellereti di assistenza territoriale; per la disciplina dellearee sanitarie temporanee; per l'avvio di specifiche funzioni assistenziali per l'emergenza COVID-19 e per leunit\u00e0 speciali di continuit\u00e0 assistenziale.", "Il provvedimento contiene disposizioni straordinarie per la produzione dimascherine chirurgicheedispositivi di protezione individualee finalizzate a facilitare l'acquisizione didispositivi di protezione e medicali; in materia di distribuzione deifarmaciagli assistiti e disperimentazionedeimedicinaliper l'emergenza epidemiologica; misure di protezione a favore deilavoratori edellacollettivit\u00e0; sul trattamento deidati personalinel contesto emergenziale; per il potenziamento dell'assistenza aiconnazionali all'esteroin situazione di difficolt\u00e0;semplificazioniin materia di organi collegiali; misure urgenti per la continuit\u00e0 dell'attivit\u00e0 formativa delleUniversit\u00e0e delleIstituzionidi alta formazione artistica musicale e coreutica; per la disciplina relativa alCommissario straordinarioper l'attuazione e il coordinamento delle misure di contenimento e contrasto dell'emergenzaepidemiologica COVID-19; in tema dilavoro agile; per l\u2019edilizia scolastica.", "Restano in vigorefino all\u2019adozione dei decreti del Presidente del Consiglio dei Ministri ai sensi dell\u2019art.", "2, comma 1, del decreto-legge n. 19 del 2020, e comunque non oltre dieci giorni dalla data di entrata in vigore del decreto, ledisposizioni di cui al DPCM del 14 luglio 2020.", "Leggi", "Data di pubblicazione:31\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento31\u00a0luglio\u00a02020", "Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenuto oggi alSenatoper fornire risposte alleinterrogazioni a risposta immediatasui seguenti temi: ricongiungimento delle coppie e delle famiglie binazionali, prestazioni sanitarie destinate ai minori con disabilit\u00e0, Piano nazionale di rientro delle liste d'attesa per le prestazioni sanitarie.", "Di seguito unasintesidelle risposte fornite dal ministroSperanzasui temi oggetto di interrogazione.", "In questi mesi \u2013 ha dichiarato il ministro Speranza in risposta all\u2019interrogazione della senatrice Unterberger - siamo riusciti a piegare la curva del contagio da nuovo coronavirus grazie ai comportamenti degli italiani e alle misure dure che il Governo e le Regioni hanno assunto.", "Siamo in unasituazione internazionalemoltocomplicata, con 17 milioni di casi di persone positive al nuovo coronavirus e oltre un milione di casi in pi\u00f9 a settimana.", "Purtroppoanche a livello europeo la situazione non \u00e8 sotto controllo,in particolare neiBalcani,in Paesi comeFrancia, Germania e Spagna.", "Per questo sono stato costretto a firmare Ordinanze con misure stringenti non solo per quanto riguarda i Paesi extra Ue ed extra Shengen, ma anche perRomania e Bulgaria.", "Sono state scelte dolorose ma indispensabili per difendere l\u2019Italia.\u201d", "In chiusura della sua risposta il ministro Speranza ha sottolineato: \u201cValuter\u00f2 con la massima attenzione la proposta e i suggerimenti oggetto dell'interrogazione, fermo restando, per\u00f2, che lepriorit\u00e0sono quelle di tenere lacurva epidemiologica sotto controllo, non vanificare tutti glisforzi fattifinoradagli italianiedifendere il nostro Paese\u201d.", "\"Leliste di attesasono untema decisivoper leprossime settimane- ha detto il ministro in apertura della sua risposta all'interrogazione del senatore Totaro - il servizio sanitario nazionale ha impegnato tutte le energie per affrontare l'emergenza Covid-19.", "Medici, infermieri e tutti gli operatori sanitari hanno impegnato tutto il loro tempo per fronteggiare un nemico nuovo e insidioso come il nuovo coronavirus.", "Oggi per\u00f2 siamo in una fase diversa edobbiamo ricominciare ad occuparci anche delle altre patologienei confronti delle quali si \u00e8 accumulato, a causa dell'emergenza in corso, un ritardo.", "Siamogi\u00e0 al lavorosu questo.", "Procediamo in due direzioni: la prima \u00e8 unaricognizionepuntuale dellasituazione con le Regioniper comprendere esattamente i fabbisogni da affrontare; la seconda \u00e8 quella di mettere in campo nuove risorse, definire unpiano straordinario di investimenti sulle liste di attesa.", "Posso gi\u00e0 annunciare che a tal fine indicheremo delle risorse significative\".", "\"Il servizio sanitario nazionale - ha proseguito il ministro - in estate non si fermer\u00e0, occorre dare risposte a questa importante esigenza.", "Il Covid\u00a0 \u00e8 stato\u00a0 il primo nemico, ma non ha fermato le altre patologie, che vanno affrontate\".", "\"Ho letto con attenzione la sua interrogazione - ha detto il ministro Speranza alla senatrice Binetti - e i temi in essa contenuti toccano le nostre coscienze.", "Tutto il Paese ha pagato unprezzo alto durante il lockdown, ma ancor di pi\u00f9 lo hannopagato coloro che si trovano in una situazione di debolezza,di fragilit\u00e0.", "Dobbiamo occuparci di questo tema e per farlooccorreunforte ruolo dello Stato e aprire una nuova stagione di investimenti.", "Usciamo da anni di tagli irricevibili al servizio sanitario nazionale e dobbiamo avere il coraggio di dire che quella stagione \u00e8 chiusa e che si apre unanuova stagione di investimenti.", "Abbiamo cominciato a farlo, non basta, ma siamo nella direzione giusta e dobbiamo andare avanti.", "Voglio ricordare che Il 28 luglio scorso ho istituito lanuova Commissione suiLea, servizi fondamentali che sono ilsimbolo pi\u00f9 bello dell'articolo 32 della nostra Costituzioneche dobbiamo difendere con tutta l'energia che abbiamo rimettendo al centro, sempre, quel cittadino-paziente che io credo debba essere il vero cuore del nostro servizio sanitario nazionale\".", "Data di pubblicazione:30\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento30\u00a0luglio\u00a02020", "Concluse le procedure di selezione delBando della ricerca sul Covid-19, pubblicato il 1 aprile 2020 e rivolto a tutti i destinatari istituzionali.", "Con i7 milioni di eurostanziati dai fondi per la ricerca corrente degli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico sono statifinanziati 10 progetti,tra i 91 presentati.", "Lavalutazionedei progetti \u00e8 stata svolta preliminarmente da una commissione composta da9 componenti del Comitato tecnico sanitarioper poi passare alla valutazione finale svolta da unpanel di 5 esperti internazionalinominati dal Ministero della salute, su indicazione del CTS medesimo.", "Lo scopo del Bando \u00e8 quello di mettere a disposizione della comunit\u00e0 medica e scientifica conoscenze utili per le scelte cliniche e di sanit\u00e0 pubblica, per migliorare la salute dei pazienti, contenere la diffusione di SARS-CoV-2 e comprendere la patogenesi del COVID-19.", "A tal fine nella selezione delle proposte progettuali \u00e8 stato deciso di darepriorit\u00e0a quelle in grado di evidenziare, gi\u00e0 nella presentazione dei dati preliminari, latraslabilit\u00e0 dei risultati ai processi di cura.", "\"Sono particolarmente orgoglioso delle proposte progettuali selezionate, perch\u00e9 \u00e8 stata premiata la \u2018traslabilit\u00e0\u2019 della ricerca, ovvero la sua capacit\u00e0 di tradurre la conoscenza in risultati di cura e misure di intervento clinico immediatamente applicative\".", "Cos\u00ec in una nota il viceministro alla Salute Pierpaolo Sileri.", "\"L\u2019innovazione scientifica, la ricerca,\u00a0 - ha dichiarato il viceministro - \u00e8 foriera di benessere per i cittadini e anche per il nostro sistema democratico\u201d.", "Leggi", "Graduatoria progetti Covid con finanziamenti finali", "Per approfondimenti", "Data di pubblicazione:28\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento28\u00a0luglio\u00a02020", "\"Il numero di nuovi casi nel mondo - ha detto il ministro della Salute Roberto Speranza - continua a crescere in modo preoccupante.", "Dobbiamo tutelare il nostro Paese dentro un quadro internazionale, che sta peggiorando.", "Viviamo in un solo pianeta, questa battaglia si vince con determinazione e solidariet\u00e0\".", "Il bilancio dei casi di coronavirus a livello globale ha infatti superato la soglia dei 16 milioni secondo i dati dellaJohns Hopkins University.Quanto ai dati giornalieri, secondo i conteggi dell'Organizzazione mondiale della Sanit\u00e0, domenica 26 luglio sono stati oltre 200mila, ma sabato scorso i contagi nel mondo sono stati 284.083, ovvero solo 113 in meno rispetto alla giornata di venerd\u00ec, che ha registrato il record assoluto di 284.196 nuovi casi.", "Data di pubblicazione:27\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento27\u00a0luglio\u00a02020", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:24\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento24\u00a0luglio\u00a02020", "Guarda il filmato", "Data di pubblicazione:17\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento17\u00a0luglio\u00a02020", "Il ministro della Salute,Roberto Speranza, \u00e8 intervenutooggial Senato e, successivamente alla camera dei Deputati, sul contenuto dei provvedimenti di attuazione delle misure di contenimento per evitare la diffusione del virus Covid-19.", "Il ministro nel corso del suo intervento ha annunciato che il Governo emaner\u00e0 unDPCM di proroga delle misure di contenimento contro il coronavirused ha sottolineato come \u201cIl tema del rapporto tra epidemia e democrazia meriti un ulteriore momento di approfondimento anche in vista delle scelte che a breve saremo chiamati a compiere\u201d.", "\u201cNella nostra esperienza italiana - ha sottolineato il ministro - la chiave pi\u00f9 importante per piegare la curva del contagio \u00e8 stata proprio la sintonia di fondo tra le misure che abbiamo adottato e il sentire comune della popolazione, consapevole dei rischi che tutto il Paese stava correndo\u201d.", "Il ministro \u00e8 poi intervenuto sulla situazione Covid a livello internazionale, sul tema dei vaccini, sulla riapertura delle scuole, \u00a0sugli ospedali Covid e sul personale del SSN.", "Di seguito una sintesi del suo intervento.", "\u201cL\u2019Italia, oggi, \u00e8 fuori dai giorni pi\u00f9 drammatici della tempesta, ma non siamo ancora in un porto sicuro\u2013 ha detto il ministro - siamo dentro una fase di \u201cconvivenza\u201d con il Covid, in un contesto nel quale aumentando le attivit\u00e0 e, liberalizzando gli spostamenti, aumentano inevitabilmente le probabilit\u00e0 di \u201cincontrare\u201d il virus.\u201d \u201cNon dobbiamo abbassare la guardia\u201d.", "Sul tema della proroga delle misure di contenimento gi\u00e0 adottate nelDPCM dell\u201911 giugnoscorso il ministro ha spiegato che: \u201cSenza la sicurezza sanitaria non c\u2019\u00e8 legge di bilancio, investimento pubblico o privato, finanziamento europeo, in grado di farci recuperare il terreno perso in questi mesi.", "Per convivere con il virus, sino al vaccino, per riaccendere tutti i motori della nostra economia, per affrontare i gravi problemi sociali che vediamo crescere nel nostro Paese,non dobbiamo arretrare di un millimetro sulle misure di prevenzione.", "In coerenza con questa impostazione il governo intende adottare, a seguito di questo passaggio parlamentare, un nuovo Dpcm che proroghi le misure attualmente vigenti sino al 31 luglio\u201d.", "Tra le principali misure il ministro ha ricordato:", "In merito al divieto di ingresso per chi arriva da Paesi extra UE e ai controlli pi\u00f9 stringenti su aeroporti, porti e luoghi di confine, il ministro Speranza ha specificato che: \u201cQuesta ultima misura che ho adottato con mia Ordinanza \u00e8 direttamente correlata alla grave situazione di contagio in un numero crescente di aree nel mondo\u201d.", "Il ministro Speranza riguardo alla misura di divieto di ingresso e transito in Italia ha spiegato essere relativa a chi \u201cnei quattordici giorni antecedenti ha soggiornato o \u00e8 transitato in 13 Paesi:Armenia, Bahrein, Bangladesh, Brasile, Bosnia Erzegovina, Cile, Kuwait, Macedonia del Nord, Moldova, Oman, Panama, Per\u00f9, Repubblica Dominicana\u201d.", "\u201cSono le nazioni \u2013 ha sottolineato Speranza - che hanno un alta percentuale di incidenza del virus in rapporto alla popolazione ed una resilienza molto bassa dei sistemi di prevenzione e controllo\u201d.", "Al fine di garantire un adeguato livello di protezione sanitaria sono sospesi anche i voli diretti e indiretti da e per i Paesi indicati nell'Ordinanza emanata il 9 luglio.", "Per tutti gli arrivi dai Paesi extra Ue ed extra Schengen \u00e8 stata confermata laquarantena di 14 giornicome misura precauzionale per evitare la diffusione del contagio.", "\u201cParticolare attenzione \u00e8 rivolta, in queste ore \u2013 ha detto Speranza - aglisbarchi sulle nostre costecon rigorosi controlli sanitari ed obbligo di quarantena per tutti coloro che arrivano.", "Nessuna sottovalutazione pu\u00f2 essere ammessa.\u201d", "\u201cIl nostro paese,l\u2019Italia, \u00e8 pienamente in campo per assicurare, al pi\u00f9 presto, il vaccino a tutti i cittadini.Un vaccino che, lo ribadisco con forza, deve essere undiritto di tutti, un bene pubblico globale e non un privilegio per pochi.", "L\u2019iniziativa che abbiamo intrapreso, come gruppo di testa, insieme a Germania, Francia ed Olanda ha provocato una accelerazione delle iniziative della commissione europea su questa partita decisiva per sconfiggere definitivamente\u00a0 il nuovo coronavirus.", "L\u2019accordo che abbiamo firmato con Astrazeneca prevede la produzione di 400 milioni di dosi di cui 60 entro la fine dell\u2019anno.", "\u00c8 una bella notizia che il vettore virale del vaccino di Astrazeneca, su cui ha lavorato in primis l\u2019universit\u00e0 di Oxford, \u00e8 fatto a Pomezia e l\u2019infialamento avverr\u00e0 ad Anagni.", "L\u2019Italia c\u2019\u00e8.", "Con i suoi cervelli e con le sue competenze.", "Continua poi in questi giorni il confronto con gli altri Paesi europei per chiudere accordi con altri candidati vaccini credibili interloquiamo, a 360 gradi, con tutti i potenziali produttori.", "L\u2019Italia ha enormi potenzialit\u00e0 connesse all\u2019industria farmaceutica.", "\u00c8 un asset strategico del Paese.Dobbiamo valorizzare i siti italianiin grado di produrre e attrarre nuovi investimenti internazionali.", "\u00c8 questa la scelta di fondo a cui stiamo lavorando\".", "\"Mi fa molto piacere \u2013 ha detto Speranza - informare il Parlamento cheentro pochi giorni il ministero avr\u00e0 terminato l\u2019esame di tutti i progetti pervenuti dalle regioni per gli ospedali CoviD.", "Conseguentemente saranno trasmessi al commissario all\u2019emergenza per mettere in essere, con procedure straordinarie, tutti gli adempimenti necessari per la loro rapida realizzazione.", "Si tratta, di un passo in avanti fondamentale per rafforzare la nostra rete dell\u2019emergenza, delle terapie intensive e sub intensive e contemporaneamente rendere pi\u00f9 sicuri i nostri ospedali superando qualsiasi forma di promiscuit\u00e0 tra la rete CoviD e quella non Covid.\"", "\u201cSi tratta di un lavoro senza precedenti \u2013 ha evidenziato il ministro Speranza -abbiamo investito pi\u00f9 risorse sul Servizio Sanitario Nazionale negli ultimi 5 mesi che negli ultimi 5 anni.Siamo arrivati al momento a 29.433 assunzioni di cui 6330 medici, 13.607 infermieri, 6476 OSS.", "Il prossimo passo, con l\u2019adozione definitiva del decreto rilancio, sar\u00e0 l\u2019assunzione a tempo indeterminato di 9600 infermieri di comunit\u00e0.", "L\u2019investimento sul personale \u00e8 fondamentale sempre.", "Lo \u00e8 in modo particolare in queste settimane in cui la nostra priorit\u00e0 deve essere\u00a0 recuperare le visite e gli interventi che\u00a0 sono stati sospesi a causa del Covid.\u201d", "\u201cE\u2019 la partita pi\u00f9 importante, fondamentale per i nostri ragazzi, per il nostro futuro\u2013 ha detto il ministro - senza la riapertura di tutte le nostre scuole, di ogni ordine e grado, non saremo completamente fuori dal lockdown.", "Dobbiamo concentrare ogni attenzione sulle riaperture disettembree dobbiamo tenere un livello alto di monitoraggio su quanto avverr\u00e0 nei mesi successivi nelle scuole.", "Innanzitutto stiamo lavorando alla definizione di una strategia organica di prevenzione.", "Il personale scolastico sar\u00e0 sottoposto ad indagine sierologica.", "Il commissario Arcuri ha gi\u00e0 bandito la gara per i kit.", "Poi \u00e8 allo studio un modello di test molecolari a campione per monitorare la popolazione scolastica durante il corso dell\u2019anno.", "La chiave del nostro lavoro \u00e8ristabilire un contatto pi\u00f9 stretto tra scuola e dipartimento di prevenzione dell\u2019azienda sanitaria territoriale.", "I presidi, i professori, il personale scolastico non possono essere lasciati soli nella gestione di questo difficile passaggio.", "Per questo \u00e8 essenziale ricostruire un rapporto strutturato e non saltuario tra scuola e sanit\u00e0, rapporto che purtroppo manca da troppo tempo nel nostro Paese.", "Il Comitato tecnico scientifico far\u00e0 asettembreun\u2019ulteriore verifica sulle modalit\u00e0 di ripresa in piena sicurezza delle lezioni anche relativamente all\u2019utilizzo delle mascherine e al distanziamento, ovviamente sulla base dell\u2019andamento del contagio.\"", "Leggi", "\u200bGuarda", "Data di pubblicazione:14\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento20\u00a0luglio\u00a02020", "Come riportato nel Rapporto ISS COVID-19 n. 25/2020 -Raccomandazioni ad interim sulla sanificazione di strutture non sanitarie nell\u2019attuale emergenza COVID-19: superfici, ambienti interni e abbigliamento, la radiazione UV-C ha la capacit\u00e0 di modificare il DNA o l\u2019RNA dei microorganismi, impedendo loro di riprodursi e, quindi, di essere dannosi.", "Per tale motivo viene utilizzata in diverse applicazioni, quali la disinfezione di alimenti, acqua e aria.", "Va tuttavia segnalato il caso di talune\u00a0lampade UV, in vendita su canali on line, che vantano poteri sterilizzanti nei confronti di virus e batteri, ma non emettono\u00a0raggi UV-C e risultano, quindi, inefficaci; altre lampade emanano dosi di raggi UV-A, UV-B, UV-C non conformi alle norme europee e, quindi, sono potenzialmente nocive per la salute.", "L\u2019allerta giunge dalrapporto RAPEX del 10 luglio(Sistema comunitario di informazione rapida sui prodotti non alimentari) e riguarda diversi prodotti commercializzati on line ai quali viene attribuito un livello di allerta e rischio serio.", "Secondo il rapporto diversi prodotti esaminati non emettono radiazioni UV-C. Di conseguenza, potrebbero non uccidere batteri o virus che, quindi, potrebbero raggiungere l'utente aumentando il rischio di infezione.", "Il rapporto evidenzia, anche, rischi per la salute dovuti a dosaggi di raggi UV-A, UV-B, UV-C non conformi alla norma europea UN62471.", "Questo espone un utente che si trovi nelle immediate vicinanze del prodotto a una dose non sicura di radiazioni UV agli occhi o alla pelle, aumentando il rischio di gravi lesioni o cancro.", "Oltre ad essere inefficaci contro il coronavirus e a presentare rischi per la salute, i prodotti segnalati, vantando attivit\u00e0 sterilizzante nei confronti di virus e batteri, possono indurre nelle persone che li utilizzano un falso senso di sicurezza, potenzialmente pericoloso.", "Data di pubblicazione:13\u00a0luglio\u00a02020, ultimo aggiornamento13\u00a0luglio\u00a02020", "La pandemia da COVID-19 ha reso necessaria una riorganizzazione dei percorsi assistenziali legati alla nascita.", "Per questo motivo, l\u2019ISS mette a disposizione del personale sanitario una selezione di risorse, letteratura ed evidence disponibili su gravidanza, parto e allattamento.", "In evidenza:  la pagina dedicata alla vaccinazione contro il COVID-19 in gravidanza e allattamentola pagina dedicata allo studio \u201cCOVID-19 e salute mentale perinatale: impatto del COVID-19 sul vissuto e lo stato emotivo in epoca perinatale delle donne in contatto con i Consultori Familiari (CF)\u201d, di cui l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8 coordinatore, aggiornata al 7 gennaio 2021Leggi gli altri approfondimenti:Per aiutare il personale sanitario nel lavoro quotidiano di assistenza alle donne durante la gravidanza, il parto e l\u2019allattamento, le ricercatrici dell\u2019ISS hanno messo a punto alcuni materiali di comunicazione specifici.", "Visita lapagina dedicata.Data di ultimo aggiornamento: 9 gennaio 2021 Data di creazione della pagina: 27 febbraio 2020 \nNon esiste alcuna evidenza che gli animali domestici giochino un ruolo nella diffusione di SARS-CoV-2 che riconosce, invece, nel contagio interumano la via principale di trasmissione.", "Tuttavia, poich\u00e9 la sorveglianza veterinaria e gli studi sperimentali suggeriscono che gli animali domestici siano, occasionalmente, suscettibili a SARS-CoV-2, \u00e8 importante proteggere gli animali di pazienti affetti da COVID-19, limitando la loro esposizione.", "Il virus SARS-CoV-2, lasciato il suo probabile serbatoio animale selvatico, si \u00e8 diffuso rapidamente in tutti i continenti, trovando nella specie umana una popolazione recettiva e in grado di permettergli una efficiente trasmissione intraspecifica.", "L'elevata circolazione del virus tra gli esseri umani sembra per\u00f2 non risparmiare, in alcune occasioni, gli animali che condividono con l'uomo ambiente domestico, quotidianit\u00e0 e affetto.", "Al 2 aprile 2020, a fronte di 800 mila casi confermati nel mondo di COVID-19 nell\u2019uomo, sono solamente 4 i casi documentati di positivit\u00e0 da SARS-CoV-2 negli animali da compagnia: due cani e un gatto ad Hong Kong e un gatto in Belgio.", "In tutti i casi, all'origine dell'infezione negli animali vi sarebbe la malattia dei loro proprietari, tutti affetti da COVID-19.", "Il dato, per quanto limitato a poche osservazioni, merita attenzione.", "A questi casi di infezione avvenuta naturalmente, si stanno infatti aggiungendo i risultati degli studi sperimentali effettuati in laboratorio su alcune specie domestiche.", "Questi confermerebbero la suscettibilit\u00e0 del gatto, del furetto e, in misura minore, del cane all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "Le evidenze disponibili suggeriscono che l\u2019esposizione degli animali a SARS-CoV-2 possa dare luogo a infezioni asintomatiche/paucisintomatiche, ovvero manifestarsi con malattia vera e propria.", "Nei due cani e nel gatto osservati ad Hong Kong, l'infezione si \u00e8 evoluta in forma asintomatica.", "Il gatto descritto in Belgio ha, invece, sviluppato una sintomatologia respiratoria e gastroenterica a distanza di una settimana dal rientro della proprietaria dall'Italia.", "L'animale ha mostrato anoressia, vomito, diarrea, difficolt\u00e0 respiratorie e tosse ma \u00e8 andato incontro a un miglioramento spontaneo a partire dal nono giorno dall'esordio della malattia.", "Il rapporto realizzato dal Comitato scientifico istituito presso l'Agenzia federale Belga per la Sicurezza alimentare segnala che nel vomito e nelle feci dell'animale era presente un'elevata carica virale.", "Questo rilievo unitamente ai sintomi clinici, fa ipotizzare che l'animale, dopo essere stato esposto al contagio da parte della sua proprietaria, sia andato incontro a una infezione virale produttiva, ovvero accompagnata da una attiva replicazione del virus.", "\u00c8 opportuno sottolineare che, in tutti e 4 i casi descritti, gli accertamenti diagnostici sono stati condotti mediante tecniche molecolari e, al momento, non sono disponibili dati di isolamento virale, utili a definire con maggiore certezza lo stato di infezione.", "Tuttavia, in uno dei due cani di Hong Kong la positivit\u00e0 degli accertamenti sierologici supporta l'ipotesi che il cane fosse infetto da SARS-CoV-2.", "Essendo SARS-CoV-2 un virus nuovo, occorre intensificare gli sforzi per raccogliere ulteriori segnali dell\u2019eventuale comparsa di malattia nei nostri animali da compagnia, evitando tuttavia di generare allarmi ingiustificati.", "Vivendo in ambienti a forte circolazione virale a causa della malattia dei loro proprietari, non \u00e8 inatteso che anche gli animali possano, occasionalmente, contrarre l'infezione.", "Ma, nei casi osservati, gli animali sono stati incolpevoli \u201cvittime\u201d.", "Non esiste infatti alcuna evidenza che cani o gatti giochino un ruolo nella diffusione epidemica di SARS-CoV-2 che riconosce, invece, nel contagio interumano la via di trasmissione.", "Tuttavia, la possibilit\u00e0 che gli animali domestici possano contrarre l'infezione pone domande in merito alla gestione sanitaria degli animali di propriet\u00e0 di pazienti affetti da COVID-19.", "La raccomandazione generale \u00e8 quella di adottare comportamenti utili a ridurre quanto pi\u00f9 possibile l'esposizione degli animali al contagio, evitando, ad esempio, i contatti ravvicinati con il paziente, cos\u00ec come si richiede agli altri membri del nucleo familiare.", "Gli organismi internazionali che si sono occupati dell'argomento raccomandano di evitare effusioni e di mantenere le misure igieniche di base che andrebbero sempre tenute come il lavaggio delle mani prima e dopo essere stati a contatto con gli animali, con la lettiera o la scodella del cibo.", "A margine di tutto ci\u00f2 occorre sottolineare che gli animali domestici contribuiscono alla nostra gioia e al nostro benessere, soprattutto in periodi di stress come quelli che stiamo vivendo.", "In assenza di sintomi riferibili a COVID-19 e se non si \u00e8 in isolamento domiciliare, passare del tempo con il proprio animale domestico e accompagnare il proprio cane nell'uscita quotidiana (nel rispetto della normativa) contribuisce a mantenere in salute noi stessi e i nostri amici animali.", "Bisogna considerare che le conoscenze sul virus SARS-CoV-2 sono in rapida evoluzione e dunque quanto detto \u00e8 da considerarsi ad interim.", "Tuttavia, l'Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) ritiene utile promuovere lo scambio di conoscenze, man mano che queste sono rese disponibili, per il benessere e salute degli animali da compagnia e dei loro proprietari e dunque fornir\u00e0 gli aggiornamenti necessari per rimanere in linea con l\u2019evolversi della letteratura scientifica e delle posizioni ufficiali delle principali autorit\u00e0 nazionali e internazionali e per fornire informazioni dettagliate e indicazioni di comportamento Il Rapporto ISS COVID-19 n. 16/2020 - \u201cAnimali da compagnia e SARS-cov-2: cosa occorre sapere, come occorre comportarsi.", "Versione del 19 aprile 2020\u201d (pdf 2,1 Mb) Il poster \u201cAnimali da compagnia: consigli per un accudimento sicuro\u201d (pdf 274 kb) Data di ultimo aggiornamento: 22 aprile 2020Data di creazione della pagina: 4 marzo 2020Autore: Umberto Agrimi \u2013 direttore del Dipartimento Sicurezza alimentare, nutrizione e sanit\u00e0 pubblica veterinaria, ISS \nLe ipotesi che suggeriscono correlazioni tra le aree a maggior inquinamento atmosferico e la diffusione del virus responsabile della COVID-19 hanno sollecitato la richiesta di pareri all\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) e stimolato molti gruppi di studiosi a collaborare per esaminare il problema e le possibili associazioni.", "Tuttavia, l\u2019incertezza che ancora riguarda molti aspetti di questa epidemia richiede quindi una certa cautela e un approfondimento delle eventuali relazioni causa-effetto.", "L\u2019esposizione all\u2019inquinamento atmosferico indoor e outdoor - e in particolare al materiale particellare PM (PM10, PM2,5), agli ossidi di azoto (NO e NO2), nonch\u00e9 all\u2019ozono (O3) - pu\u00f2 determinare un insieme di effetti sanitari avversi gi\u00e0 ampiamente descritti nella letteratura scientifica accreditata.", "Nel 2016, l\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) ha stimato che globalmente sono circa 7 milioni le morti premature all\u2019anno correlate a questo fattore di rischio, con il 91% di questi decessi a carico dei Paesi a basso-medio reddito e relative alle popolazioni delle aree del sud asiatico, sub-sahariane e dell\u2019America latina.", "In particolare, per la popolazione europea sono state stimate circa 550.000 morti premature.", "Inoltre, l\u2019OMS ha dedicato particolare attenzione agli effetti sanitari dovuti ai livelli di inquinamento degli ambienti indoor, determinati principalmente dall\u2019uso di combustibili di bassa qualit\u00e0 per il riscaldamento degli ambienti e dalla preparazione dei cibi, ma anche dall\u2019uso di sostanze chimiche per l\u2019igiene personale e per la pulizia degli ambienti, aromi per la profumazione indoor, pitture, vernici, ecc.", "Questa componente riveste un ruolo rilevante se si considera che la popolazione trascorre la maggior parte del tempo in ambienti chiusi (abitazione, scuola, lavoro, solo per citarne alcuni).", "A livello globale, i principali effetti sanitari correlati all\u2019inquinamento dell\u2019aria indoor e outdoor sono relativi all\u2019aumento delle malattie non trasmissibili (Non Communicable Diseases, NCD), che includono principalmente le malattie croniche del sistema cardiocircolatorio quali le malattie ischemiche del cuore (infarto miocardico, ictus cerebrale), quelle dell\u2019apparato respiratorio, come l\u2019asma, la bronco pneumopatia cronica ostruttiva (BPCO), che porta a una maggiore predisposizione alle infezioni respiratorie, e il cancro del polmone per esposizioni sul lungo periodo.", "Pi\u00f9 recentemente all\u2019esposizione cronica all\u2019inquinamento atmosferico e al PM2,5 si associano patologie quali il diabete, un ritardo nello sviluppo neurologico dei bambini cos\u00ec come effetti neurologici degenerativi nella popolazione adulta/anziana.", "Gli effetti a breve termine sono supportati da molti studi dedicati a singole citt\u00e0 e/o a aree urbane aggregate e riguardano una ridotta capacit\u00e0 polmonare, aggravamento e complicanze dell\u2019asma e, per esposizione durante la gestazione, un basso peso alla nascita del bambino.", "L\u2019ampia letteratura scientifica si \u00e8 anche dedicata a indagare quale sia la popolazione pi\u00f9 suscettibile agli effetti dell\u2019esposizione all\u2019inquinamento atmosferico indoor e outdoor.", "Le caratteristiche di suscettibilit\u00e0 includono principalmente una predisposizione genetica, fattori socioeconomici, et\u00e0, durata e intensit\u00e0 dell\u2019esposizione, la presenza di malattie preesistenti, come asma, BPCO e fibrosi cistica.", "Molti studi evidenziano che i bambini, e pi\u00f9 in generale la popolazione di et\u00e0 inferiore ai 14 anni, \u00e8 la pi\u00f9 suscettibile agli effetti sanitari acuti delle infezioni alle basse vie respiratorie.", "Un altro aspetto da sottolineare \u00e8 la natura del materiale particellare.", "Il PM (sia quello emesso direttamente nell\u2019aria, che quello prodotto durante i processi di conversione gas-particelle) \u00e8 una miscela complessa di inquinanti organici e inorganici, costituito dal materiale carbonioso derivante dai diversi processi di combustione che lo generano (per esempio, nelle aree a intensa urbanizzazione il PM deriva essenzialmente dai processi di combustione di sorgenti mobili e fisse come i veicoli a motore, gli impianti per la produzione di energia), ma anche da un insieme di altre sostanze particolarmente tossiche per l\u2019uomo (microinquinanti inorganici e organici come: metalli, idrocarburi policiclici aromatici, diossine).", "La composizione qualitativa e quantitativa del PM varia quindi molto in funzione della tipologia di sorgenti di emissione che lo producono.", "Gli effetti sanitari che ne derivano dipendono non solo dai livelli di concentrazione a cui le popolazioni sono esposte ma anche da molti altri fattori, che includono le sorgenti, le trasformazioni fisiche e chimiche di precursori, il clima, e la specifica situazione locale (orografica e topografica) delle aree urbane e non urbane che ne influenzano la \u201cqualit\u00e0\u201d e la composizione.", "Vivere in aree urbane dove l\u2019inquinamento atmosferico \u00e8 elevato incide sullo stato di salute generale della popolazione, come dimostrano gli studi di numerosi gruppi di ricercatori scientifici nazionali e internazionali.", "La popolazione di queste aree presenta alcuni profili di salute particolari, come registra anche il sistema di sorveglianza PASSI dell\u2019ISS.", "Dai dati PASSI, emerge che nella popolazione adulta che vive nelle citt\u00e0 metropolitane \u00e8 maggiore la prevalenza di persone con sintomi depressivi, con diagnosi di malattia cronica respiratoria (bronchite cronica, enfisema, insufficienza respiratoria o asma bronchiale), diabete e tumore.", "Questi eccessi risultano statisticamente significativi anche tenendo conto delle differenze nella struttura per et\u00e0, genere e caratteristiche sociali di chi vive nelle metropoli, rispetto a chi vive in altre aree urbane o rurali del Paese.", "Gli stili di vita hanno sicuramente un peso nel determinare questo quadro e fra i residenti nelle citt\u00e0 metropolitane si osserva una maggiore quota di sedentari e fumatori.", "L\u2019Agenzia Ambientale Europea (EEA) ogni anno produce un report sul Burden of Disease dell\u2019inquinamento atmosferico in Europa in base ai livelli di concentrazione dei singoli inquinanti misurati (PM2,5, NO2 e O3) dalla rete di monitoraggio dell\u2019aria presente in ciascun Paese (concentrazioni variabili anche in funzione delle condizioni meteorologiche peculiari registrate ogni anno, oltre al numero e alla qualit\u00e0 di funzionalit\u00e0 delle centraline).", "Nel report 2019 (dati riferiti al 2017) l\u2019EEA stima per l\u2019Italia, per esposizione a PM2,5, circa 60.000 morti premature.", "Va ricordato che le misure delle postazioni di monitoraggio dell\u2019aria sono finalizzate alla corretta gestione dei territori per l\u2019individuazione di possibili soluzioni di riduzione dell\u2019inquinamento e rappresentano solo una misura indicativa dell\u2019esposizione, considerando inoltre che ormai la popolazione trascorre la maggior parte del tempo in ambienti indoor.", "In merito alla possibilit\u00e0 di un\u2019associazione diretta della diffusione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 con le aree a elevato livello di inquinamento atmosferico \u00e8 necessario porre una particolare cautela, trattandosi di un\u2019infezione virale, sottoposta a meccanismi di trasmissione attraverso il contagio diversi da quelli che caratterizzano la diffusione dell\u2019inquinamento atmosferico.", "In Italia, l\u2019ipotesi di un\u2019associazione \u00e8 stata avanzata in virt\u00f9 del fatto che aree come Lombardia, Veneto ed Emilia-Romagna, dove il virus ha presentato la maggiore diffusione, si registrano generalmente le maggiori concentrazioni degli inquinanti atmosferici misurati e controllati secondo quanto indicato e prescritto dalla legislazione di settore (DLgs 155/2010).", "Tuttavia, la diffusione del virus si \u00e8 presentata attraverso focolai circoscritti all\u2019interno di zone della macroarea di appartenenza (pianura padana) sottoposta a valori di inquinamento atmosferico elevati e piuttosto omogenei; altre aree a forte inquinamento atmosferico, anche se prossime, sono rimaste inizialmente escluse e interessate, solo successivamente, con minor forza dalla contaminazione del virus.", "Si osserva, inoltre, che a seguito delle disposizioni governative, la ridotta mobilit\u00e0 delle persone e la chiusura di molte attivit\u00e0 produttive, ha portato a una progressiva e significativa riduzione dei livelli di inquinamento dell\u2019aria (PM10, PM2,5, NO2, benzene).", "Va considerato che le aree dove il virus ha evidenziato l\u2019impatto pi\u00f9 elevato, sono le aree italiane sia ad elevata densit\u00e0 di popolazione sia a pi\u00f9 alta produttivit\u00e0 del Paese.", "In questi territori sono presenti il maggior numero di aziende con vocazione e crescita internazionale che hanno continui e frequenti rapporti con Paesi stranieri (in particolare Stati Uniti, Cina e Federazione Russa), con conseguente alta mobilit\u00e0 dei lavoratori.", "Infatti, molti approfondimenti epidemiologici in corso per studiare e comprendere come il virus sia entrato e si sia diffuso nell\u2019area evidenziano l\u2019importanza della componente legata ai rapporti di lavoro internazionali e il conseguente contagio diretto tra persone, oltre all\u2019iniziale diffusione del contagio in strutture sanitarie (ospedaliere e residenze sanitarie assistite, RSA), che ha agito quale forte moltiplicatore dell\u2019infezione.", "Le misure di minimizzazione degli spostamenti e di distanziamento sociale che sono state adottate stanno mostrando tutta la loro efficacia, evidenziando ancora una volta il meccanismo preferenziale di contagio della malattia COVID-19.", "Lo studio di eventuali relazioni di causalit\u00e0 tra la diffusione del virus e l\u2019inquinamento atmosferico, in particolare di PM (PM10 e PM2,5), necessita quindi di essere attentamente analizzato, approfondendo la conoscenza di eventuali fattori confondenti che possono suggerire spurie associazioni causa-effetto.", "In sintesi, la complessit\u00e0 del fenomeno, insieme alla parziale conoscenza di alcuni fattori che possono giocare o aver giocato un ruolo nella trasmissione e diffusione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2, rende al momento molto incerta una valutazione di associazione diretta tra elevati livelli di inquinamento atmosferico e la diffusione dell\u2019epidemia da COVID-19, o del suo ruolo di amplificazione dell\u2019infezione.", "Appare dunque necessario pianificare e realizzare studi caratterizzati da adeguati disegni e protocolli di indagine, e corredati da modelli di analisi che consentano di comprendere il ruolo giocato dalle molteplici variabili coinvolte nel fenomeno, effettuando anche un\u2019analisi comparativa su scala pi\u00f9 ampia quale quella europea e internazionale.", "Un elemento di sicuro approfondimento potr\u00e0 essere rappresentato dal ruolo dell\u2019ambiente indoor/outdoor nel suo complesso nel determinare lo stato di salute generale della popolazione, in particolare quella residente nelle aree urbane, e come questo possa aver influito sulla gravit\u00e0 degli esiti dell\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "Per esempio, l\u2019analisi dei decessi su un ampio campione di casi effettuato dall\u2019ISS ha mostrato come la mortalit\u00e0 per COVID-19 sia stata elevata in soggetti che gi\u00e0 presentavano una o pi\u00f9 patologie (malattie respiratorie, cardiocircolatorie, obesit\u00e0, diabete, malattie renali, ecc), sulle quali la qualit\u00e0 ambientale indoor e outdoor e gli stili di vita, in ambiente urbano, possono aver giocato un ruolo.", "Uno studio che l\u2019Universit\u00e0 di Harvard ha presentato come pre-print, fornisce alcuni spunti di riflessione ma si basa su indicazioni parziali e presenta ampie incertezze ancora da risolvere (come gli autori stessi descrivono nei supplementary materials).", "Tra queste, sicuramente la modalit\u00e0 di conteggio dei decessi per COVID-19 ancora non completamente chiarite e standardizzate nonch\u00e9 la stima delle concentrazioni di PM2,5 sul territorio degli USA che si basa sull\u2019applicazione di modellistica che deve tener conto delle misure effettuate nelle postazioni fisse, le quali non hanno una distribuzione omogenea sul territorio.", "Questo fattore introduce un\u2019incertezza sulla rappresentativit\u00e0 spaziale delle stime del modello e gli stessi autori evidenziano una ampia variabilit\u00e0 dell\u2019accuratezza del modello per aree geografiche diverse.", "Il lavoro dei ricercatori di Harvard mostra dunque alcune carenze metodologiche importanti, tra le quali non ultima la mancanza di controllo per autocorrelazione spaziale sia della esposizione a PM atmosferico sia del contagio.", "La diversa distribuzione spaziale delle postazioni di misura dell\u2019inquinamento atmosferico che deve tener conto dell\u2019alta disomogeneit\u00e0 dei territori (aree metropolitane, rurali, industriali, montane, costiere), come avviene anche in Italia, rappresenta un elemento di incertezza nella stima dell\u2019esposizione inalatoria al PM2,5 indoor e outdoor della popolazione.", "La complessit\u00e0 del fenomeno necessita quindi di ulteriori approfondimenti per completare e risolvere le incertezze ed eventuali relazioni spurie, la covarianza tra variabili, il ruolo dei confondenti e dei modificatori di effetto, ecc.", "In merito all\u2019argomento la comunit\u00e0 scientifica ha espresso la sua opinione pubblicando, principalmente in rete, una serie di contributi alcuni dei quali di seguito indicati e dai quali sono tratti elementi riportati e discussi in questo documento:   Data creazione della pagina: 4 maggio 2020Autori: Gaetano Settimo\u00b9, Maria Eleonora Soggiu\u00b9, Maria Masocco\u00b2, Angela Spinelli\u00b2\u00b9Dipartimento Ambiente e Salute, ISS\u00b2Centro Nazionale Prevenzione delle Malattie e Promozione della Salute, ISS \nL'infografica web con i dati della sorveglianza integrata COVID-19 e il report esteso vengono aggiornati periodicamente su EpiCentro.", "Dati della Sorveglianza integrata COVID-19 in Italia  Per approfondire i dati contenuti nella dashboard e nei bollettini settimanali della sorveglianza scarica:   Attenzione: Si sottolinea che i dati raccolti sono in continua fase di consolidamento e, come prevedibile in una situazione emergenziale, alcune informazioni possono risultare incomplete o posso essere oggetto di modifica da un giorno all\u2019altro.", "Inoltre, soprattutto nelle Regioni/PA in cui si \u00e8 verificata o si sta ancora verificando una trasmissione locale sostenuta del virus c\u2019\u00e8 la possibilit\u00e0 di un ritardo di alcuni giorni tra il momento della esecuzione del tampone per la diagnosi e la segnalazione sulla piattaforma dedicata.", "I dati pubblicati dall\u2019ISS provengono dal Sistema di sorveglianza integrata COVID-19 in Italia e sono elaborati dall\u2019ISS integrando i dati microbiologici ed epidemiologici forniti dalle Regioni e Provincie Autonome (PA) e dal Laboratorio nazionale di riferimento per SARS-CoV-2 dell\u2019ISS.", "Tutte le Regioni/Province Autonome inviano quotidianamente all'ISS i dati relativi a tutti gli individui con infezione da SARS-CoV-2 confermata in laboratorio.", "L'ISS ha creato una piattaforma informatica dedicata, che consente la raccolta dei dati sia attraverso un\u2019interfaccia web collegata alla piattaforma stessa che attraverso l\u2019invio di un dataset.", "Tutti i casi di COVID-19 diagnosticati dai laboratori di riferimento regionali e dagli altri laboratori che sono entrati pi\u00f9 di recente a far parte ufficialmente della rete diagnostica, entrano nell\u2019ambito della sorveglianza.", "Si ricorda che la definizione internazionale di caso, adottata anche dall\u2019ISS, prevede che venga considerata come caso confermato una persona con una conferma di laboratorio del virus che causa COVID-19 a prescindere dai segni e sintomi clinici.", "I dati individuali vengono aggiornati da ciascuna Regione/PA con cadenza giornaliera e hanno la peculiarit\u00e0 di fornire un livello di dettaglio maggiore rispetto a quello previsto in altri flussi di dati (come per esempio quello della Protezione Civile o del Ministero della Salute).", "Infatti sono spesso disponibili informazioni sulle patologie preesistenti e sulle condizioni cliniche in cui versano i pazienti al momento dell\u2019inserimento dei loro dati nella piattaforma.", "Come prevedibile in una situazione emergenziale, alcune informazioni possono essere temporaneamente incomplete.", "Ci si riferisce a questo quando si parla di informazioni \u201cin fase di consolidamento\u201d.", "In particolare, soprattutto nelle Regioni/PA in cui c\u2019\u00e8 un alto numero di contagi, di malati e di ricoverati, c\u2019\u00e8 la possibilit\u00e0 di un ritardo di alcuni giorni tra il momento dell\u2019esecuzione del tampone per la diagnosi e la segnalazione sulla piattaforma dedicata.", "Per i dati pi\u00f9 recenti va usata particolare cautela, perch\u00e9 ci pu\u00f2 essere un ritardo di notifica dei casi, e questo non deve essere interpretato come indice dell\u2019andamento dell\u2019epidemia.", "Per approfondire questo aspetto consulta lapagina dedicata sorveglianza integrata COVID-19.", "Definizione di caso  Secondo quanto riportato nella Circolare ministeriale 0007922-09/03/2020, la definizione di caso si basa sulle informazioni attualmente disponibili, perci\u00f2 potrebbe essere rivista in base all\u2019evoluzione della situazione epidemiologica e delle conoscenze scientifiche disponibili [3].", "Caso sospetto di COVID 19 che richiede esecuzione di test diagnosticoCaso probabile: un caso sospetto il cui risultato del test per SARS-CoV-2 \u00e8 dubbio o inconcludente utilizzando protocolli specifici di Real Time PCR per SARS-CoV-2 presso i laboratori di riferimento regionali individuati o \u00e8 positivo utilizzando un test pan-coronavirus.", "Caso confermato: un caso con una conferma di laboratorio per infezione da SARS-CoV-2, effettuata presso il laboratorio di riferimento nazionale dell\u2019ISS o da laboratori regionali di riferimento che rispondano ai criteri indicati nell\u2019Allegato 3 della Circolare, indipendentemente dai segni e dai sintomi clinici.", "Definizione di decesso: Ai fini della sorveglianza l\u2019OMS definisce undecesso per COVID-19 come un decesso risultante da una malattia clinicamente compatibile in un caso probabile o confermato di COVID-19, a meno che non vi sia una chiara causa di morte alternativa non correlabile al COVID-19 (per esempio, trauma).", "Non dovrebbe esserci un periodo di completa guarigione tra la malattia e il decesso.", "Et\u00e0 mediana/Et\u00e0 media: Mediana e media sono due misure statistiche utilizzate in epidemiologia per riassumere le informazioni su una variabile, in questo caso, l\u2019et\u00e0.", "La media \u00e8 calcolata sommando tutte le et\u00e0 degli individui e dividendola per il numero di persone incluse.", "L'et\u00e0 mediana in un set di dati \u00e8 l'et\u00e0 che divide il set in due met\u00e0, con una met\u00e0 delle et\u00e0 al di sotto della mediana e l\u2019altra met\u00e0 al di sopra di questo numero.", "In questa epidemia, in cui la distribuzione delle et\u00e0 dei casi COVID-19 \u00e8 asimmetrica la mediana descrive meglio la variabile rispetto alla media.", "Numero decessi/letalit\u00e0: Il tasso di letalit\u00e0 di una malattia \u00e8 il numero di persone che sono morte a causa della malattia diviso per il numero totale di persone ammalate di quella malattia.", "Questo \u00e8 diverso dal tasso di mortalit\u00e0, che \u00e8 il numero di persone che sono morte a causa della malattia diviso per la popolazione totale.", "Asintomatici: Una persona trovata positiva al test perSARS-CoV-2 senza segni o sintomi apparenti di malattia.", "Pauci sintomatici: Una persona trovata positiva al test per SARS-CoV-2 con sintomi lievi (ad esempio malessere generale, lieve rialzo della temperatura corporea, stanchezza, ecc.).", "Lievi: Una persona trovata positiva al test per SARS-CoV-2 con chiari segni e sintomi di malattia (malattia respiratoria) ma non abbastanza gravi da richiedere il ricovero ospedaliero.", "Severi: Una persona trovata positiva al test per SARS-CoV-2 con chiari segni e sintomi di malattia (malattia respiratoria) abbastanza gravi da richiedere il ricovero ospedaliero.", "Critici: Una persona risultata positiva al test per SARS-CoV-2 con chiari segni e sintomi di malattia (ad esempio, malattia respiratoria) e abbastanza gravi da richiedere il ricovero in Terapia Intensiva Il documento \u201cInformazioni privacy per la sorveglianza sanitaria integrata COVID-19\u201d (pdf 477 kb).", "Data di ultimo aggiornamento: 16 gennaio 2021Data di pubblicazione: 11 marzo 2020Autori: Flavia Riccardo, Xanthi Andrianou, Antonino Bella, Martina Del Manso, Alberto Mateo Urdiales, Massimo Fabiani, Stefania Bellino, Stefano Boros, Fortunato (Paolo) D'Ancona, Maria Cristina Rota, Antonietta Filia, Ornella Punzo, Andrea Siddu, Maria Fenicia Vescio, Corrado Di Benedetto, Marco Tallon, Alessandra Ciervo, Patrizio Pezzotti, Paola Stefanelli - ISS \nIl rapporto sulle caratteristiche dei pazienti deceduti positivi a COVID-19 in Italia viene aggiornato periodicamente su questa pagina.", "report in English \u201cCharacteristics of COVID-19 patients dying in Italy Report based on available data on December 16th, 2020\u201d (pdf 182 kb)Indice rapportoIl presente report descrive le caratteristiche di 63.573 pazienti deceduti e positivi a SARS-CoV-2 in Italia riportati dalla Sorveglianza Integrata COVID-19 coordinata dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0.", "La Tabella riporta la distribuzione geografica dei decessi secondo le tre fasi che hanno caratterizzato la pandemia dall\u2019inizio al 16 dicembre 2020: la prima ondata (marzo-maggio), la fase di bassa incidenza (giugno-settembre), e la seconda ondata (ottobre-dicembre), quest\u2019ultima ancora in corso.I dati di sorveglianza sui decessi sono in continuo aggiornamento e consolidamento ed entrambe le attivit\u00e0 necessitano di tempi per essere esplicate.", "Ogni Regione ha la propria organizzazione per l\u2019aggiornamento e relativi tempi di esecuzione.", "Nel leggere quindi i dati per Regione, bisogna tenere conto che i tempi di notifica, controllo, verifica e aggiornamento dei dati varia da Regione a Regione e da periodo a periodo; ci\u00f2 pu\u00f2 implicare variazioni (in aumento e/o in diminuzione) e differenze sia con i dati gi\u00e0 pubblicati nei report precedenti, sia con i dati pubblicati dalla Protezione Civile.", "Va inoltre considerato che le differenze regionali nella percentuale di decessi riportate in tabella non devono essere interpretate in termini di rischio.", "La letalit\u00e0 dipende infatti dal numero di infezioni avvenute in ciascuna Regione in un arco temporale compatibile con l\u2019eventuale osservazione dell\u2019evento fatale.", "A questo proposito, occorre anche tener presente che la differenza tra il numero di infezioni e casi notificati pu\u00f2 variare a livello regionale e nel corso del tempo in funzione di diverse strategie di accesso al test adottate durante l\u2019epidemia, distorcendo cos\u00ec il confronto della letalit\u00e0 regionale.", "Tabella: Distribuzione geografica dei pazienti deceduti SARS-CoV-2 positivi per periodomarzo-maggiogiugno-settembreottobre-16 dicembreTotaleREGIONEN%N%N%N%Lombardia16.35947,660733,07.10426,024.07037,9Emilia Romagna4.31312,51739,42.2328,26.71810,6Piemonte4.09111,91266,91.3264,85.5438,7Veneto1.9505,724813,52.88410,55.0828,0Lazio8402,41437,82.0997,73.0824,8Toscana1.0453,0965,21.7646,52.9054,6Campania4771,4583,22.1027,72.6374,1Liguria1.5164,41387,59743,62.6284,1Puglia5241,5754,11.4605,32.0593,2Sicilia3000,9573,11.6546,02.0113,2Marche9812,970,42230,81.2111,9Abruzzo4461,3372,05972,21.0801,7Friuli Venezia Giulia3461.0211.16322.39991.6Trento4021,240,23891,47951,3Bolzano2900,820,13801,46721,1Umbria750,290,54461,65300,8Sardegna1310,4241,33611,35160,8Valle d'Aosta1430,460,32060,83550,6Calabria960,340,22250,83250,5Basilicata290,120,11430,51740,3Molise220,120,11460,51700,3         Totale34.376100,01839100,027.347100,063.562100,0Nota: per 11 decessi non \u00e8 stato possibile valutare il periodo; il numero dei morti, relativi al periodo ottobre - 16 dicembre, \u00e8 in fase di consolidamento a causa del ritardo di notifica.", "L\u2019et\u00e0 media dei pazienti deceduti e positivi a SARS-CoV-2 \u00e8 80 anni   (mediana 82, range 0-109, Range InterQuartile - IQR 75-88).", "Le donne   decedute sono 27.132 (42,7%).", "L\u2019et\u00e0 mediana dei pazienti deceduti positivi   a SARS-CoV-2 \u00e8 pi\u00f9 alta di oltre 30 anni rispetto a quella dei pazienti   che hanno contratto l\u2019infezione (et\u00e0 mediane: pazienti deceduti 82 anni \u2013   pazienti con infezione 48 anni).", "Le donne decedute dopo aver contratto   infezione da SARS-CoV-2 hanno un\u2019et\u00e0 pi\u00f9 alta rispetto agli uomini (et\u00e0   mediane: donne 85 \u2013 uomini 80).", "L\u2019andamento dell\u2019et\u00e0 media dei pazienti deceduti positivi a SARS-CoV-2   per settimana di calendario, a partire dalla 3\u00b0 settimana di febbraio 2020   (la data del primo decesso risale al 21 febbraio 2020).", "L\u2019et\u00e0 media dei   decessi settimanali \u00e8 andata sostanzialmente aumentando fino agli 85 anni   (1\u00b0 settimana di luglio) per poi calare leggermente Il grafico presenta le pi\u00f9 comuni patologie croniche preesistenti   (diagnosticate prima di contrarre l\u2019infezione) in un campione di pazienti   deceduti.", "Questo dato \u00e8 stato ottenuto da 5962 deceduti per i quali \u00e8   stato possibile analizzare le cartelle cliniche.", "Le cartelle cliniche sono   inviate all\u2019ISS dagli ospedali secondo tempistiche diverse,   compatibilmente con le prioritarie delle attivit\u00e0 svolte negli ospedali   stessi.", "Il campione \u00e8 quindi di tipo opportunistico, rappresenta solo i   decessi in soggetti che hanno avuto necessit\u00e0 del ricovero, e le Regioni   sono rappresentate cercando di conservare una proporzionalit\u00e0 rispetto al   numero di decessi.", "Il numero medio di patologie osservate in questa   popolazione \u00e8 di 3,6 (mediana 3, Deviazione Standard 2,1).", "Complessivamente, 184 pazienti (3,1% del campione) presentavano 0   patologie, 739 (12,4%) presentavano 1 patologia, 1095 (18,4%) presentavano   2 patologie e 3944 (66,2%) presentavano 3 o pi\u00f9 patologie.Prima del ricovero in ospedale, il 21% dei pazienti deceduti SARS-CoV-2   positivi seguiva una terapia con ACE-inibitori e il 14% una terapia con   Sartani (bloccanti del recettore per l'angiotensina).Le pi\u00f9 comuni patologie croniche preesistenti nei pazienti deceduti   distinte per uomini (n=3589) e donne (n=2373).", "Nelle donne il numero medio   di patologie osservate \u00e8 di 3,8 (mediana 4, Deviazione Standard 2,0).", "Negli uomini il numero medio di patologie osservate \u00e8 di 3,5 (mediana 3,   Deviazione Standard 2,1).", "La tabella 1 riassume le principali caratteristiche dei decessi con COVID-19 avvenuti nei 3 periodi dall\u2019inizio della pandemia nel 2020: il periodo iniziale (marzo-maggio), il secondo periodo (giugno-settembre) e il terzo (ottobre-dicembre), anche se quest\u2019ultimo \u00e8 ancora in corso.", "Complessivamente i dati erano rappresentativi del 9,6% dei deceduti dall\u2019inizio della pandemia; in particolare, del 13,3% dei deceduti tra marzo e maggio, del 27,5% dei deceduti tra giugno e settembre e del 3,7% dei deceduti tra ottobre e dicembre.Nell\u2019intero arco temporale preso in considerazione, aumentano i decessi di persone con 3 o pi\u00f9 patologie preesistenti e diminuiscono quelli con meno patologie o nessuna: ci\u00f2 sembra indicare che nel secondo e nel terzo periodo i decessi riguardano persone pi\u00f9 anziane e con una condizione di salute preesistente peggiore rispetto ai decessi relativi al primo trimestre (tabella   1).Estremamente diverso nei tre periodi \u00e8 anche l\u2019uso di farmaci, con una netta riduzione nell\u2019utilizzo degli antivirali e un aumento nell\u2019uso degli steroidi nel secondo e terzo periodo.", "Tabella 1.", "Et\u00e0 media, prevalenza di donne, numero di patologie preesistenti, complicanze e trattamenti nei decessi con COVID-19 per trimestre di decessoCampione   delle cartelle cliniche valutateTutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett 2020(n=501)ott-16 dic 2020(n=991)p-value*  N di   comorbosit\u00e0    0184 (3,1)169 (3,8)6 (1,2)9 (0,9)<0,001    1  739 (12,4)  606 (13,6)  44 (8,8)  89 (9,0)     2  1095 (18,4)  895 (20,0)  66 (13,2)134 (13,5)    3 o pi\u00f93944 (66,2)2800 (62,6)385 (76,8)759 (76,6)Complicazioni durante   il ricovero in ospedale  Polmonite  5499 (94,0)  4142 (95,2)  412 (83,2)  945 (94,6)  <0,001   Danno renale acuto  1389 (23,8)  1001 (23,0)  134 (27,1)  254 (25,4)  0,052   Danno miocardico acuto  632 (10,8)  471 (10,8)  49 (9,9)  112 (11,2)  0,743   Sovrainfezione  1134 (19,4)  722 (16,6)  203 (41,0)  209 (20,9)  <0,001Terapie    Antibiotici  5052 (85,8)  3813 (86,7)  424 (86,0)  815 (81,7)  <0,001    Antivirali  2865 (48,7)  2599 (59,1)  157 (31,8)  109 (10,9)  <0,001    Steroidi  3022 (51,3)  1903 (43,3)321 (65,1)  798 (80,0)<0,001   Tocilizumab218 (4,1)170 (4,3)28 (5,9)20 (2,1)0,001* p-value per le differenze tra i 3 periodi  La distribuzione delle principali patologie preesistenti nei diversi periodi \u00e8 presentata nella figura 6.", "La prevalenza di fibrillazione atriale, ictus, demenza, BPCO, cancro, insufficienza renale e obesit\u00e0 varia in maniera significativa nei tre periodi.", "Queste patologie sono pi\u00f9 frequentemente diagnosticate nei deceduti del secondo e terzo periodo rispetto a quelli del primo.", "Nella tabella 2 sono riportate le durate come tempi mediani (in giorni) nei 3 periodi di tempo considerati: tra il primo e il secondo periodo quasi raddoppia il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi al decesso, che poi torna ai livelli iniziali nel terzo periodo; diminuisce il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi all\u2019esecuzione del tampone per la rilevazione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 nel secondo periodo e rimane tale nel terzo periodo, cos\u00ec come il tempo tra l\u2019insorgenza dei sintomi e il ricovero in ospedale; raddoppia la durata mediana in giorni dal ricovero in ospedale al decesso tra il primo e il secondo periodo per poi tornare, nel terzo periodo, ai livelli del primo.", "Questi risultati sembrano suggerire una maggiore reattivit\u00e0 del Sistema Sanitario testimoniata dalla maggiore rapidit\u00e0 nell\u2019esecuzione di esami diagnostici e nell\u2019ospedalizzazione.", "Tabella 2.", "Tempi mediani (in giorni) tra insorgenza dei sintomi, test PCR, ricovero in ospedale e decesso    Tutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett   2020(n=501)ott-16 dic   2020(n=991)p-value*Tempi (in giorni)MedianaIQRMedianaIQRMedianaIQRMedianaIQR Dall\u2019insorgenza dei sintomi al   decesso127-20127-19229-55117-18<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al test   SARS-CoV-252-852-931-731-6<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al ricovero in ospedale42-742-731-731-7<0,001Dal ricovero in ospedale al decesso73-1473-13155-4373-12<0,001* p-value per le differenze tra i 3    periodi.IQR=Inter-Quartile Range  I dati qui presentati possono essere spiegati da maggiori conoscenze circa l\u2019infezione e maggiori capacit\u00e0 e tempestivit\u00e0 di cura della stessa nel periodo giugno-agosto.", "Inoltre \u00e8 verosimile che nei mesi di marzo e aprile il COVID-19 sia stato sotto-diagnosticato in molti deceduti anziani fragili (come per esempio quelli nelle RSA).", "Questo pu\u00f2 aver portato una sottostima del carico di patologie dei deceduti in tale periodo.", "Nella tabella 2 sono riportate le durate come tempi mediani (in giorni) nei 3 periodi di tempo considerati: tra il primo e il secondo periodo quasi raddoppia il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi al decesso, che poi torna ai livelli iniziali nel terzo periodo; diminuisce il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi all\u2019esecuzione del tampone per la rilevazione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 nel secondo periodo e rimane tale nel terzo periodo, cos\u00ec come il tempo tra l\u2019insorgenza dei sintomi e il ricovero in ospedale; raddoppia la durata mediana in giorni dal ricovero in ospedale al decesso tra il primo e il secondo periodo per poi tornare, nel terzo periodo, ai livelli del primo.", "Questi risultati sembrano suggerire una maggiore reattivit\u00e0 del Sistema Sanitario testimoniata dalla maggiore rapidit\u00e0 nell\u2019esecuzione di esami diagnostici e nell\u2019ospedalizzazione.", "Tabella 2.", "Tempi mediani (in giorni) tra insorgenza dei sintomi, test PCR, ricovero in ospedale e decessoTutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett   2020(n=501)ott-16 dic   2020(n=991)p-value*Tempi (in giorni)MedianaIQRMedianaIQRMedianaIQRMedianaIQR Dall\u2019insorgenza dei sintomi al   decesso127-20127-19229-55117-18<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al test   SARS-CoV-252-852-931-731-6<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al ricovero in ospedale42-742-731-731-7<0,001Dal ricovero in ospedale al decesso73-1473-13155-4373-12<0,001* p-value per le differenze tra i 3    periodi.IQR=Inter-Quartile Range  I dati qui presentati possono essere spiegati da maggiori conoscenze circa l\u2019infezione e maggiori capacit\u00e0 e tempestivit\u00e0 di cura della stessa nel periodo giugno-agosto.", "Inoltre \u00e8 verosimile che nei mesi di marzo e aprile il COVID-19 sia stato sotto-diagnosticato in molti deceduti anziani fragili (come per esempio quelli nelle RSA).", "Questo pu\u00f2 aver portato una sottostima del carico di patologie dei deceduti in tale periodo.", "Sulla base delle indicazioni emanate dal Ministero della Salute nella Circolare pubblicata il 25 febbraio 2020 (protocollo 0005889-25/02/2020), la certificazione di decesso a causa di COVID-19 deve essere accompagnata da parere dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS).", "Per questo motivo, \u00e8 stato creato un gruppo di lavoro dedicato allo studio delle cause di morte dei pazienti deceduti che risultavano positivi all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "L\u2019analisi si basa sui dati contenuti nelle cartelle cliniche e nelle schede di morte ISTAT recanti le cause di decesso di questi pazienti.", "La raccolta dati avviene tramite la piattaforma webhttp://covid-19.iss.it, gi\u00e0 utilizzata dalla sorveglianza nazionale, epidemiologica e virologica, dei casi di COVID-19 in Italia (coordinata dall\u2019ISS e attivata dalla Circolare ministeriale del 22 gennaio 2020, n.1997).", "Per informazioni \u00e8 possibile mandare un\u2019e-mail all\u2019indirizzo di posta elettronica decessicovid-19@iss.it o contattare il dott.", "Graziano Onder (Direttore del Dipartimento Malattie cardiovascolari, endocrino-metaboliche e invecchiamento, ISS) al numero di telefono: 06/49904231.", "il rapporto \u201cImpatto dell'epidemia COVID-19 sulla mortalit\u00e0: cause di morte nei deceduti positivi a SARS-CoV-2\u201d (pdf 1,1 Mb) realizzato da ISS e ISTAT il 16 luglio 2020 che presenta un\u2019analisi approfondita delle malattie presenti sulle schede di morte di soggetti diagnosticati microbiologicamente tramite tampone rino/orofaringeo positivo al SARS-CoV-2.", "Data di ultimo aggiornamento: 23 dicembre 2020Data di creazione della pagina: 27 marzo 2020Report prodotto dal Gruppo della Sorveglianza COVID-19: Luigi Palmieri, Elvira Agazio, Xanthi Andrianou, Pierfrancesco Barbariol, Antonino Bella, Eva Benelli, Luigi Bertinato, Matilde Bocci, Stefano Boros, Giovanni Calcagnini, Marco Canevelli, Federica Censi, Alessandra Ciervo, Elisa Colaizzo, Martina Del Manso, Corrado Di Benedetto, Chiara Donfrancesco, Massimo Fabiani, Francesco Facchiano, Marco Floridia, Fabio Galati, Marina Giuliano, Tiziana Grisetti, Cecilia Guastadisegni, Yllka Kodra, Ilaria Lega, Cinzia Lo Noce, Pietro Maiozzi, Valerio Manno, Margherita Martini, Alberto Mateo Urdiales, Eugenio Mattei, Claudia Meduri, Paola Meli, Giada Minelli, Lorenza Nistic\u00f2, Graziano Onder, Lucia Palmisano, Daniele Petrone, Patrizio Pezzotti, Flavia Pricci, Ornella Punzo, Vincenzo Puro, Federica Quarata, Valeria Raparelli, Flavia Riccardo, Simone Rocchetto, Paolo Salerno, Giulia Sarti, Debora Serra, Matteo Spuri, Paola Stefanelli, Marco Tallon, Manuela Tamburo De Bella, Dorina Tiple, Marco Toccaceli Blasi, Federica Trentin, Brigid Unim, Luana Vaianella, Nicola Vanacore, Maria Fenicia Vescio, Emanuele Rocco Villani, Silvio Brusaferro.", "I coronavirus (CoV) sono un\u2019ampia famiglia di virus respiratori che possono causare malattie da lievi a moderate, dal comune raffreddore a sindromi respiratorie come la MERS (sindrome respiratoria mediorientale, Middle East respiratory syndrome) e la SARS (sindrome respiratoria acuta grave, Severe acute respiratory syndrome).", "Sono chiamati cos\u00ec per le punte a forma di corona che sono presenti sulla loro superficie.", "I coronavirus sono comuni in molte specie animali (come i cammelli e i pipistrelli) ma in alcuni casi, se pur raramente, possono evolversi e infettare l\u2019uomo per poi diffondersi nella popolazione.", "Un nuovo coronavirus \u00e8 un nuovo ceppo di coronavirus che non \u00e8 stato precedentemente mai identificato nell'uomo.", "I coronavirus umani conosciuti ad oggi, comuni in tutto il mondo, sono sette, alcuni identificati diversi anni fa (i primi a met\u00e0 degli anni Sessanta) e alcuni identificati nel nuovo millennio.", "Coronavirus umani comuni1 - 229E (coronavirus alpha) 2 - NL63 (coronavirus alpha) 3 - OC43 (coronavirus beta) 4 - HKU1 (coronavirus beta) Altri coronavirus umani 5 - MERS-CoV (il coronavirus beta che causa la Middle East respiratory syndrome) 6 - SARS-CoV (il coronavirus beta che causa la Severe acute respiratory syndrome) 7 - SARS-CoV-2 (il coronavirus che che causa la COVID-19)   Data di pubblicazione: 23 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nI coronavirus umani si trasmettono da una persona infetta a un\u2019altra attraverso:Sulla base dei dati al momento disponibili, l\u2019OMS ribadisce che il contatto con i casi sintomatici (persone che hanno contratto l\u2019infezione e hanno gi\u00e0 manifestato i sintomi della malattia) \u00e8 il motore principale della trasmissione del nuovo coronavirus SARS-CoV-2.", "L\u2019OMS \u00e8 a conoscenza di una possibile trasmissione del virus da persone infette ma ancora asintomatiche.", "In base a quanto gi\u00e0 noto sugli altri coronavirus (ad es.", "MERS-CoV), sappiamo che l\u2019infezione asintomatica potrebbe essere rara e che la trasmissione del virus da casi asintomatici \u00e8 possibile, ma non frequente.", "Sulla base di questi dati, l\u2019OMS conclude che la trasmissione da casi asintomatici probabilmente non \u00e8 uno dei motori principali della trasmissione del nuovo coronavirus SARS-CoV-2.", "Tuttavia molti studi sono in corso per ampliare le conoscenze sulle modalit\u00e0 di trasmissione di SARS-CoV-2.", "Non esistono trattamenti specifici per le infezioni causate dai coronavirus e non sono disponibili, al momento, vaccini per proteggersi dal virus.", "Riguardo il nuovo coronavirus SARS-CoV-2, non esistono al momento terapie specifiche, vengono curati i sintomi della malattia (cos\u00ec detta terapia di supporto) in modo da favorire la guarigione, ad esempio fornendo supporto respiratorio.", "Si ricorda che l\u2019Agenzia italiana del farmaco (AIFA) fornisce sul proprio sito informazioni sui farmaci utilizzati al di fuori delle sperimentazioni cliniche, come quelli commercializzati per altre indicazioni che vengono resi disponibili ai pazienti, pur in assenza di indicazione terapeutica specifica per il COVID-19, sulla base di evidenze scientifiche spesso piuttosto limitate.", "Consulta la pagina dedicata sulsito AIFA.", "\u00c8 possibile ridurre il rischio di infezione, proteggendo se stessi e gli altri, seguendo alcuni accorgimenti: Proteggi te stessoLavati spesso le mani (dopo aver tossito/starnutito, dopo aver assistito un malato, prima durante e dopo la preparazione di cibo, prima di mangiare, dopo essere andati in bagno, dopo aver toccato animali o le loro deiezioni o pi\u00f9 in generale quando le mani sono sporche in qualunque modo).", "In ambito assistenziale (ad esempio negli ospedali) segui i consigli degli operatori sanitari che forniscono assistenza.", "Proteggi gli altri Data di ultimo aggiornamento: 25 aprile 2020Data di pubblicazione: 23 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nLa prevenzione e il controllo delle infezioni (Infection prevention and control, IPC) \u00e8 un approccio scientifico e pratico finalizzato a prevenire i rischi causati dalle infezioni per pazienti e operatori sanitari.", "In Italia, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, a seguito dell\u2019epidemia da COVID-19 ha predisposto un Gruppo di lavoro dedicato specificamente alla prevenzione e controllo delle infezioni, che tra le diverse attivit\u00e0 si occupa anche della pubblicazione di una serie di rapporti tecnici volti a fornire indicazioni sull\u2019IPC.", "Consulta e scarica i rapporti ISS: Data di ultimo aggiornamento della pagina: 10 settembre 2020 Data di creazione della pagina: 20 luglio 2020 Revisore: Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nA causa della pandemia di COVID-19 (causata dal nuovo virus SARS-CoV-2) nei Paesi della Regione europea dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) esiste il rischio che si possa verificare una riduzione generale delle normali attivit\u00e0 vaccinali, sia per lo spostamento di risorse sanitarie verso le attivit\u00e0 di controllo della pandemia, sia per le misure di distanziamento sociale imposte alla popolazione, che potrebbero portare alcune persone a decidere di rimandare le vaccinazioni programmate per se stessi o per i propri figli.", "Le vaccinazioni sono una componente fondamentale dei servizi sanitari e una loro interruzione, anche se per un breve periodo, porterebbe a un accumulo di persone suscettibili e a un maggiore rischio di epidemie di malattie prevenibili da vaccino (VPD, vaccine preventable diseases) che possono causare decessi e portare una aumentata richiesta di risorse sanitarie.", "\u00c8 fondamentale pertanto ridurre al minimo questo rischio, soprattutto in un sistema gi\u00e0 provato dalla risposta all\u2019epidemia di COVID-19.", "L\u2019OMS Europa, il 20 marzo 2020, ha pubblicato il documento \u201cGuidance on routine immunization services during COVID-19 pandemic in the WHO European Region\u201d, per fornire un supporto ai Paesi nella decisione di mantenere o meno le normali attivit\u00e0 vaccinali nel periodo pandemico, indicare quali sono i fattori che ogni Paese deve considerare per effettuare una valutazione del rischio, fornire dei principi guida da seguire e indicazioni su come effettuare le vaccinazioni in sicurezza.", "Secondo l\u2019OMS \u00e8 essenziale mantenere gli appuntamenti vaccinali, soprattutto per le vaccinazioni di routine, fino a quando le misure di risposta alla COVID-19 lo consentano.", "Qualsiasi decisione inerente le possibili opzioni di funzionamento dei servizi vaccinali deve essere presa valutando in maniera dettagliata: l'epidemiologia delle VPD, lo scenario di trasmissione della COVID-19, le corrispondenti misure di mitigazione in atto e le risorse disponibili.", "In particolare, \u00e8 necessario valutare i seguenti punti: L'impatto e l'adeguatezza delle opzioni scelte dovrebbero essere monitorati e valutati periodicamente con l'evoluzione della situazione relativa alla pandemia da COVID-19.", "L'attuale situazione COVID-19 e le capacit\u00e0 del sistema sanitario variano ampiamente all'interno della Regione europea e tutto \u00e8 in rapida evoluzione.", "Pertanto, il miglior approccio per mantenere elevati i livelli di copertura vaccinale non potr\u00e0 essere sempre lo stesso nei diversi Paesi.", "Tutti devono per\u00f2 fare ogni possibile sforzo per mantenere elevati i livelli di immunit\u00e0 nella popolazione.", "Considerando che potrebbero esserci delle interruzioni, \u00e8 fondamentale tenere fin d\u2019ora un elenco dei bambini che hanno saltato dosi di vaccino e sviluppare un piano d'azione ad hoc per il recupero successivo delle dosi non ricevute.", "Nel documento l\u2019OMS delinea i principi guida per l\u2019organizzazione dei servizi vaccinali, da seguire durante la pandemia COVID-19:Infine, le caratteristiche epidemiologiche, operative e contestuali di ciascun Paese sono uniche e sarebbe impossibile stabilire una strategia adeguata per tutte le situazioni.", "L\u2019OMS Europa fornisce un algoritmo per aiutare le autorit\u00e0 nazionali a prendere decisioni relative al mantenere in funzione i servizi vaccinali.", "Si sottolinea inoltre l\u2019importanza di mantenere e rinforzare la sorveglianza delle malattie prevenibili da vaccino, per identificare precocemente e gestire i casi di malattie prevenibili da vaccino.", "Le raccomandazioni dell\u2019Ufficio Regionale europeo dell\u2019OMS vengono ulteriormente ribadite in un secondo documento dell\u2019OMS \u201cGuiding principles for immunization activities during the COVID-19 pandemic\u201d, in cui si sottolinea che l'elevato potenziale di epidemie di malattie prevenibili da vaccino rende indispensabile per i Paesi mantenere la continuit\u00e0 dei servizi vaccinali ovunque tali servizi possano essere condotti in condizioni di sicurezza.", "Data di creazione della pagina: 7 aprile 2020Autori: Antonietta Filia, Maria Cristina Rota \u2013 Dipartimento Malattie infettive, ISS \nLe dipendenze da sostanze come il tabacco, l\u2019alcol e le droghe ma anche le dipendenze comportamentali (gioco d\u2019azzardo, cibo, internet e nuove tecnologie, doping) sono importanti fattori di rischio per la salute pubblica e lo diventano ancora di pi\u00f9 in una situazione particolare come quella correlata alla pandemia da COVID-19 che prevede un periodo di grandi chiusure e di forzata permanenza a casa.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) apre dunque una sezione dedicata alle dipendenze nel contesto COVID-19 per aiutare operatori e cittadini a far fronte all\u2019emergenza con materiale di supporto e approfondimenti sul tema.", "Data di creazione della pagina: 6 maggio 2020Revisore: Roberta Pacifici - Centro nazionale dipendenze e doping, ISS \nPer garantire risorse adeguate per l'assistenza ai pazienti affetti da COVID-19, continuando allo stesso tempo ad assicurare la chirurgia d\u2019urgenza, durante questo periodo sono stati rinviati molti interventi chirurgici elettivi, come per esempio le protesi d\u2019anca e di ginocchio.", "Ma cosa possono fare i pazienti che sono in attesa di un intervento di artroprotesi o coloro che sono stati operati di recente per prendersi cura delle proprie articolazioni durante questo periodo di forzata permanenza a casa?", "Il Registro italiano artroprotesi (RIAP) dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), in collaborazione con la Societ\u00e0 italiana di Ortopedia e Traumatologia (SIOT) hanno pubblicato una serie di consigli pratici per migliorare lo stato di salute delle articolazioni anche da soli.", "Per approfondire consulta il sito delRIAP.", "Data di creazione della pagina: 4 aprile 2020Revisione a cura di: Marina Torre - Registro italiano artroprotesi (RIAP), ISS \nDa quando, l\u201911 gennaio 2020, \u00e8 stata pubblicata la sequenza genetica del virus SARS-CoV-2, scienziati, industrie e altre organizzazioni in tutto il mondo hanno collaborato per sviluppare il prima possibile vaccini sicuri ed efficaci contro il COVID-19.", "Secondo lapanoramica dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS), al 5 gennaio 2021 erano 235 i vaccini candidati in corso di sviluppo, di cui 172 in fase pre-clinica e 63 in fase clinica (15 di questi ultimi nella fase 3).", "Finora sono stati autorizzati 8 vaccini: 3 in Cina, 2 in Russia, il vaccino prodotto da Moderna, quello prodotto da Universit\u00e0 di Oxford-AstraZeneca e il vaccino Pfizer/BioNTech (il primo a ottenere l\u2019autorizzazione in Europa e in Italia).", "A gennaio 2021 \u00e8 atteso l\u2019arrivo anche in Europa del vaccino prodotto da Moderna (approvato dall\u2019Agenzia europea del farmaco, EMA, il 6 gennaio 2021), poi dovrebbe essere la volta dei vaccini sviluppati da Universit\u00e0 di Oxford-AstraZeneca, Johnson&Johnson e Sanofi.", "Alcuni vaccini sono realizzati utilizzando la stessa tecnologia (o \u201cpiattaforma\u201d) di vaccini attualmente in uso, altri sono realizzati utilizzando nuovi approcci oppure approcci utilizzati recentemente nello sviluppo di vaccini contro SARS e Ebola.", "L\u2019obiettivo di tutti questi vaccini \u00e8 quello di produrre una risposta immunitaria al fine di neutralizzare il virus e impedire l\u2019infezione delle cellule.", "Le principali piattaforme utilizzate sono le seguenti:I vaccini candidati sono testati prima in laboratorio, poi sugli animali e infine su volontari umani.", "Gli studi presi in esame devono quindi poter confermare l\u2019efficacia e la sicurezza dei vaccini e che i loro benefici siano superiori a qualsiasi potenziale effetto collaterale o rischio.", "Via via che i vaccini per il COVID-19 saranno somministrati, l'EMA identificher\u00e0 e valuter\u00e0 tempestivamente le nuove informazioni e i dati che emergeranno rispetto a benefici e sicurezza, e monitorer\u00e0 gli eventuali effetti collaterali riportati dalla sorveglianza post-marketing.", "L'EMA valuta i vaccini contro il COVID-19 sulla base degli stessi standard elevati di qualit\u00e0, sicurezza ed efficacia applicati a tutti gli altri farmaci da immettere sul mercato.", "Il 14 dicembre 2020, in accordo con il Ministero della Salute e il Commissario straordinario per l\u2019emergenza COVID-19, l\u2019Agenzia italiana del farmaco (AIFA) ha istituito il comitato scientifico per la sorveglianza post marketing dei vaccini COVID-19.", "L\u2019obiettivo \u00e8 coordinare le attivit\u00e0 di farmacovigilanza e collaborare al Piano vaccinale relativo all\u2019epidemia da COVID-19, con una funzione strategica di supporto scientifico all\u2019AIFA, al Ministero della Salute e al Servizio sanitario nazionale.", "Leggi gli approfondimenti su:Data di creazione della pagina: 7 gennaio 2021Revisione a cura di: Antonietta Filia, Maria Cristina Rota, Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona \u2013 Dipartimento malattie infettive, ISS \nIn tutto il mondo, la pandemia da COVID-19 ha avuto un enorme impatto sulla ricerca clinica, con un\u2019accelerazione e una semplificazione senza precedenti dei processi autorizzativi da parte delle Agenzie regolatorie e un aumento esponenziale delle sperimentazioni registrate sui database internazionali.", "Dall\u2019esigenza di avere una visione globale e critica delle sperimentazioni cliniche in corso \u00e8 nato il progetto \u201cTrial Clinici\u201d dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), che esegue la mappatura e il monitoraggio periodico di studi per la prevenzione e il trattamento dell\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "I dati raccolti vengono presentati con un\u2019infografica che propone in due diapositive separate la situazione nazionale e quella mondiale.", "\u201cStudi interventistici per l\u2019emergenza COVID-19.", "Aggiornamento al 18 dicembre 2020\u201d (pdf 1,6 Mb) + \u201cLista interventi.", "Aggiornamento al 18 dicembre 2020\u201d (pdf 233 kb)consulta l\u2019archivio delle infografiche Per gli studi relativi a farmaci, biologici, plasma da convalescenti o plasma iperimmune vengono consultate e integrate le informazioni pubblicamente accessibili dal portale dell\u2019Agenzia Italiana del Farmaco (AIFA) - a cui \u00e8 stato affidato il compito di valutare tutte le sperimentazioni cliniche sui medicinali per pazienti con COVID-19 (Decreto Legge Cura Italia Art.", "17) - e dal portale ClinicalTrials.gov del National Institutes of Health statunitense.", "Per gli studi sui vaccini vengono consultate le informazioni pubblicamente accessibili dal sito web dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) alla pagina \u201cDraft landscape of COVID-19 candidate vaccines\u201d e dal portale della McMaster University \u201cCOVID-clinical trial-tracker\u201d.", "Data di ultimo aggiornamento: 22 dicembre 2020Data di creazione della pagina: 11 giugno 2020Autori: Maria Buoncervello, Chiara De Nuccio, Cristina Morciano, Lucia Palmisano, Rosa Luisa Potenza, Maria Puopolo, Elena Toschi - Gruppo di lavoro \u201cTrial Clinici\u201d, ISS \nPer venire incontro a un\u2019esigenza informativa volta a facilitare la lettura dei dati che emergono dall\u2019epidemia di COVID-19, i sistemi di sorveglianza a rilevanza nazionale PASSI (dedicato alla popolazione di 18-69 anni) e PASSI d\u2019Argento (dedicato alla popolazione di 65 anni ed oltre), coordinati dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), in collaborazione con le Regioni, e condotti sul territorio dai Dipartimenti di Prevenzione delle Aziende sanitarie locali (ASL), offrono ad operatori e cittadini una serie di analisi tematiche sulla base dei dati raccolti nell\u2019ambito delle loro survey.", "Le due sorveglianze, infatti, si basano su indagini campionarie della popolazione generale e raccolgono in continuo informazioni sullo stato di salute di adulti e anziani, sui fattori di rischio comportamentali associati all\u2019insorgenza delle patologie croniche e sul grado di adesione ai programmi di intervento che il Paese sta realizzando per la loro prevenzione, al fine di guidare a livello locale le azioni di prevenzione e valutarne l\u2019efficacia nel tempo.", "Leggi:\u201cPASSI e PASSI d\u2019Argento e la pandemia COVID-19.", "Primo report nazionale del Modulo COVID\u201d: initaliano (pdf 2,8 Mb) einglese (pdf 2,3 Mb) e leggi il comunicato stampa ISS \nNonostante a livello globale siano ancora molte le incognite relative al progredire della pandemia di COVID-19, per i Paesi africani la situazione \u00e8 particolarmente complessa anche perch\u00e9 l\u2019Africa \u00e8 un continente che consta di 53 Paesi con le pi\u00f9 diverse situazioni socio-economiche, sanitarie e politiche nazionali e che riportano, probabilmente non a caso, anche dati molto diversi sullo sviluppo dell\u2019epidemia.", "\u00c8 quindi importante, e doveroso, indagare i diversi aspetti che possono emergere nel contesto africano e per questo il Centro Nazionale per la Salute Globale dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) propone una serie di approfondimenti su questo tema: Leggi gli approfondimenti: Data di ultimo aggiornamento della pagina: 26 novembre 2020Data di creazione della pagina: 18 giugno 2020 \nLe dipendenze da sostanze come il tabacco, l\u2019alcol e le droghe ma anche le dipendenze comportamentali (gioco d\u2019azzardo, cibo, internet e nuove tecnologie, doping) sono importanti fattori di rischio per la salute pubblica e lo diventano ancora di pi\u00f9 in una situazione particolare come quella correlata alla pandemia da COVID-19 che prevede un periodo di grandi chiusure e di forzata permanenza a casa.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) apre dunque una sezione dedicata alle dipendenze nel contesto COVID-19 per aiutare operatori e cittadini a far fronte all\u2019emergenza con materiale di supporto e approfondimenti sul tema.", "Data di creazione della pagina: 6 maggio 2020Revisore: Roberta Pacifici - Centro nazionale dipendenze e doping, ISS \nL\u2019Ufficio dell\u2019OMS per l\u2019Europa ha pubblicato una interim guidance focalizzata sulla tutela della salute delle persone in carcere o in altri posti di detenzione quali strutture di detenzione per minori e centri per il rimpatrio dei migranti.", "L\u2019OMS evidenzia che il rispetto per i diritti umani deve costituire il principio guida nel determinare la risposta all\u2019epidemia da COVID-19.", "Il documento \u201cPreparedness, prevention and control of COVID-19 in prisons and other places of detention\u201d \u00e8 indirizzato alle autorit\u00e0 carcerarie, di sanit\u00e0 pubblica e politiche, ai direttori e dirigenti delle carceri o degli altri centri di detenzione, al personale sanitario e di custodia che vi lavora.", "Ha l\u2019obiettivo di coordinare le azioni di sanit\u00e0 pubblica, come aiutare a prevenire la diffusione del virus o a capire come gestire la presenza di un caso sospetto o confermato di COVID-19 tra una delle persone che vive in restrizione o tra il personale.", "Inoltre, fornisce alcuni consigli alle persone che si trovano in ambienti restrittivi, ai loro familiari e ai membri del personale se sono stati nelle aree colpite dal virus negli ultimi 14 giorni.", "Le persone private della libert\u00e0 sono probabilmente pi\u00f9 vulnerabili al COVID-19 rispetto alla popolazione generale a causa delle condizioni di ristrettezza in cui vivono.", "Inoltre, possono andare incontro a un peggior stato di salute perch\u00e9 pi\u00f9 esposte a fattori di rischio come fumo, uso di droghe, scarsa igiene, stress psico-fisico, cattiva alimentazione, o pregresse patologie infettive e croniche.", "Nei luoghi chiusi il virus pu\u00f2 essere introdotto e circolare tramite il personale lavorativo, i nuovi ingressi o i famigliari in visita.", "L\u2019interim guidance propone tre obiettivi principali:Nel documento viene dato ampio risalto alla pianificazione congiunta e alla collaborazione tra il personale sanitario e di custodia, le organizzazioni di sanit\u00e0 pubblica locali e nazionali e i ministeri coinvolti attraverso protocolli e disposizioni nazionali.", "L\u2019interim guidance d\u00e0 inoltre indicazioni sulla valutazione e gestione del rischio (screening in ingresso per detenuti, visitatori e lavoratori, insieme a un\u2019anamnesi sanitaria e degli spostamenti e un\u2019eventuale quarantena) e un sistema di riferimento e gestione clinica dei casi sospetti e conclamati di COVID-19.", "Data di pubblicazione: 17 aprile 2020Autrici: Giulia Marchetti, Maria Grazia Dente; Maria Elena Tosti, Silvia Declich (Centro Nazionale per la Salute Globale); Francesca Marchetti, Francesca Zambri, Angela Giusti (Centro Nazionale per la Prevenzione delle Malattie e la Promozione della Salute) \nBench\u00e9 in tutti i Paesi le conoscenze sull\u2019impatto della pandemia sulla salute mentale siano ancora limitate e perlopi\u00f9 derivate da esperienze solo parzialmente assimilabili all\u2019attuale epidemia, come quelle che si riferiscono alle epidemie di SARS o Ebola, \u00e8 verosimile che la domanda di interventi psicosociali aumenter\u00e0 notevolmente nei prossimi mesi e anni.", "L'investimento nei servizi e in programmi di salute mentale a livello nazionale, che hanno sofferto per anni di limitati finanziamenti, \u00e8 quindi ora pi\u00f9 importante che mai.", "Gli ultimi mesi hanno comportato molte sfide, in particolare per gli operatori sanitari, gli studenti, i familiari dei pazienti affetti da COVID-19, le persone affette da disturbi mentali e pi\u00f9 in generale le persone che versano in condizioni socio-economiche svantaggiate, e i lavoratori i cui mezzi di sussistenza sono stati minacciati.", "L\u2019impatto economico sostanziale della pandemia pu\u00f2 infatti ostacolare oltre che i progressi verso la crescita economica anche quelli verso l\u2019inclusione sociale e il benessere mentale.", "Numerosi studi mostrano che la perdita di produttivit\u00e0 lavorativa \u00e8 tra i principali determinanti della cattiva salute mentale.", "In Italia, il Centro di Riferimento per le Scienze Comportamentali e la Salute mentale dell\u2019ISS \u00e8 stato attivo sin dalle prime fasi della pandemia sia attraverso la partecipazione e la conduzione di studi, sia attraverso indagini valutative dello stato dei servizi disponibili per la popolazione.", "Nel tentativo di comprendere al meglio gli aspetti legati all\u2019impatto della situazione emergenziale sulla salute mentale della popolazione, a giugno il Registro Nazionale Gemelli (RNG), gestito all\u2019interno del Centro, ha avviato un\u2019indagine sulla popolazione di gemelli.", "Tre le survey previste in un anno per valutare l\u2019impatto sulla vita quotidiana e le ripercussioni della pandemia sull\u2019equilibrio psico-emotivo della popolazione, inclusa la domanda di ricorso a specialisti della salute mentale.", "Circa 2700 gemelli adulti (et\u00e0 media 45 anni, 64% donne) e 878 famiglie con gemelli minorenni (et\u00e0 media 9 anni) hanno gi\u00e0 partecipato allo studio e i primi risultati mostrano che la quasi totalit\u00e0 del campione adulto si \u00e8 informata costantemente sull\u2019andamento della pandemia utilizzando diversi canali (TV, Radio e siti istituzionali) e che un quarto dei gemelli ritiene le proprie conoscenze ampie.", "L\u201985% dei rispondenti o dei loro conviventi non ha avuto, durante il lockdown, sintomi ricollegabili a infezioni da SARS-CoV-2, mentre emerge un evidente impatto della pandemia sulla condizione di salute mentale, in termini di stress percepito e presenza di sintomi ansiosi e depressivi.", "Sono stati infatti osservati sintomi depressivi o da stress rispettivamente nell\u201911 e nel 14% del campione.", "I livelli di ansia invece sono risultati oltre il range di normalit\u00e0 nella met\u00e0 circa dei soggetti esaminati.", "Per quanto riguarda i gemelli tra gli 11 e i 17 anni, il 16% ha dormito peggio durante il periodo di lockdown, e almeno il 75% \u00e8 rimasto in contatto con gli amici tramite messaggi e/o videochiamate.", "Anche se solo il 4% ha mostrato una forte preoccupazione per la propria salute fisica e mentale, il 13% ha dichiarato di essersi sentito abbastanza spesso triste e l\u201911% di essersi sentito abbastanza spesso solo.", "I dati preliminari mostrano dunque come ci sia una forte variabilit\u00e0 nella risposta alla situazione emergenziale e un\u2019analisi pi\u00f9 approfondita dei dati consentir\u00e0 di caratterizzare meglio tutte le informazioni raccolte e comprendere i determinanti di questa risposta.", "Parallelamente a queste indagini, il Centro ha partecipato a uno studio coordinato dal Dipartimento di Salute Mentale dell'Universit\u00e0 della Campania \u201cLuigi Vanvitelli\u201d.", "L\u2019obiettivo era valutare le aree del funzionamento psicosociale, tra cui la presenza di sintomi dello spettro ansioso-depressivo, ossessivo-compulsivo e post-traumatico da stress.", "I risultati, ottenuti su un campione di 20.720 partecipanti, evidenziano che durante il lockdown sono aumentati i livelli di ansia, depressione e sintomi legati allo stress, soprattutto nei soggetti di sesso femminile.", "Inoltre, la durata dell\u2019esposizione al lockdown ha rappresentato un fattore predittivo significativo del rischio di presentare peggiori sintomi ansioso-depressivi.", "Per quanto riguarda i servizi, nell\u2019ambito del Gruppo di Lavoro \u201cSalute mentale ed emergenza COVID-19\u201d, istituito con decreto del Presidente dell\u2019ISS ad aprile 2020, si \u00e8 promosso un programma di intervento per gestire l\u2019impatto dell\u2019epidemia di COVID-19 sulla salute mentale e un Programma di intervento per la gestione dell\u2019ansia e della depressione perinatale nell\u2019emergenza e post-emergenza COVID-19.", "Entrambi i programmi erano mirati a garantire la presa in carico delle persone con disturbi psichiatrici o a elevato rischio di disturbi d\u2019ansia e depressione.", "In particolare, per quanto riguarda il programma di salute mentale perinatale, (che comprende uno screening e un intervento precoce di dimostrata efficacia) si \u00e8 proposto di adattarlo per agevolarne l\u2019integrazione, nell\u2019attuale situazione di emergenza, nell\u2019ambito dei diversi programmi di intervento a livello regionale.", "Il Centro, inoltre, ha fornito indicazioni per la gestione dei bisogni dei familiari di pazienti ricoverati in reparti ospedalieri COVID-19.", "Per quanto riguarda la presa in carico della cittadinanza in generale e la gestione dell\u2019ansia e dello stress derivanti dall\u2019isolamento e dalla paura delle conseguenze della pandemia, il Centro ha fatto una valutazione sullo stato dei servizi telefonici di primo e secondo livello, stilando due Rapporti che raccolgono raccomandazioni e criticit\u00e0 in materia importanti per la gestione di successive ondate pandemiche o per altre situazioni emergenziali.", "Il Centro \u00e8 attualmente impegnato con il ministero della Salute e le principali societ\u00e0 scientifiche nel campo della psichiatria in un\u2019indagine conoscitiva sul funzionamento dei servizi di salute mentale dall\u2019inizio dell\u2019epidemia, per verificare se ai pazienti sia stata offerta la continuit\u00e0 delle cure e con quale modalit\u00e0.", "La rilevazione, che sar\u00e0 rivolta a tutti i Dipartimenti di Salute Mentale sul territorio nazionale, sar\u00e0 importante per riorganizzare la presa in carico e l\u2019assistenza alla luce del permanere delle condizioni emergenziali.", "Anche per favorire l\u2019accesso ai servizi di salute mentale, Il Centro ha inoltre avviato una collaborazione con il ministero della Salute per l\u2019elaborazione dell\u2019Italian Health Equity Status Report con il coordinamento dell\u2019Ufficio OMS di Venezia.", "Fattori quali una minore istruzione, un\u2019occupazione di bassa qualit\u00e0, la povert\u00e0 e le conseguenti disuguaglianze di reddito possono avere impatto sulla salute mentale perch\u00e9 influenzano l'accesso ai servizi sia a scopo di prevenzione sia per il trattamento degli episodi acuti.", "Il Centro \u00e8 stato anche parte del comitato promotore italiano dello studio \u201cThe COVID-19 HEalth caRe wOrkErS (HEROES) study\u201d, un progetto di ricerca internazionale che ha coinvolto i cinque continenti attraverso una rete collaborativa di quasi 40 Paesi, mirato a mettere in risalto le difficolt\u00e0 e i problemi incontrati dagli operatori sanitari, supportare il loro ruolo, e produrre risultati che possano indirizzare azioni e politiche di sostegno rivolte agli operatori stessi e alla riorganizzazione dei servizi.", "Il ruolo del Centro in questo campo \u00e8 quello di fornire sostegno metodologico e pratico agli aspetti di coordinamento, organizzazione e valutazione dei programmi di intervento psicosociale, specialmente di prevenzione primaria e intervento precoce, integrazione sociale e lavorativa delle persone con disabilit\u00e0 nel contesto del tessuto sociale, sostegno alle famiglie, e lotta allo stigma.", "In particolare, il Centro \u00e8 impegnato nella validazione di interventi community-based ispirati ai principi della personalizzazione della cura e della partecipazione attiva nella societ\u00e0, come ad esempio programmi di inclusione sociale e lavorativa in ambito agricolo (agricoltura sociale) o interventi mirati all\u2019inclusione sociale e al benessere fisico e mentale della persona con disabilit\u00e0 attraverso l\u2019attivit\u00e0 fisica e sportiva.", "L\u2019 attivit\u00e0 di ricerca di base del Centro sul ruolo dell\u2019ambiente (fisico e sociale) come determinante di salute (effetti del contatto con la natura e dei rapporti sociali) ha trovato e trova particolare applicazione in un momento in cui la pandemia ha cambiato gli ambienti di vita della persona (confinamento a casa, distanziamento sociale), con molteplici impatti sulla salute mentale.", "Data di creazione della pagina: 15 ottobre 2020Testo scritto da: Sonia Brescianini, Gemma Calamandrei, Francesca Cirulli, Antonella Gigantesco, Emanuela Medda, Gabriella Palumbo, Angelo Picardi, Maria Antonietta Stazi e Aldina Venerosi - Centro di riferimento per le scienze comportamentali e la salute mentale, ISS \nLa sorveglianza integrata, microbiologica e epidemiologica, per COVID-19 raccoglie, confronta e analizza in maniera continua e sistematica, le informazioni su tutti i casi di infezione da SARS-CoV-2 confermati mediante diagnosi molecolare in laboratori di riferimento regionali in Italia.", "\u00c8 uno strumento di osservazione necessario e utile sia per informare i cittadini sull\u2019impatto e sull\u2019evoluzione dell\u2019epidemia sia per offrire supporto decisionale per le risposte di sanit\u00e0 pubblica delle autorit\u00e0 sanitarie.", "In Italia, la sorveglianza COVID-19 ha avuto inizio con la Circolare ministeriale n.1997 del 22 gennaio 2020 che conteneva i primi criteri e le modalit\u00e0 di segnalazione dei casi di infezione da SARS-CoV-2 (al tempo chiamato ancora \u201cnuovo coronavirus\u201d) condivisi con il Dipartimento di Malattie Infettive dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) [1]; a seguire, con l\u2019evolversi della situazione epidemiologica, sono state emanate ulteriori Circolari ministeriali contenti integrazioni e aggiornamenti [2].", "Il 27 febbraio 2020 la Protezione Civile, attraverso l\u2019Ordinanza n. 640, ha affidato la sorveglianza epidemiologica e microbiologica, per COVID-19, all\u2019ISS [3].", "Il sistema di sorveglianza COVID-19 \u00e8 coordinato dal Dipartimento Malattie infettive dell\u2019ISS.", "A livello locale, ogni Regione/Provincia Autonoma ha identificato uno o pi\u00f9 referenti.", "Tutte le Regioni/Province Autonome inviano quotidianamente all\u2019ISS i dati relativi a tutti gli individui con infezione da SARS-CoV-2 confermata in laboratorio.", "L\u2019ISS ha creato una piattaforma informatica dedicata, che consente la raccolta dei dati sia attraverso un\u2019interfaccia web collegata alla piattaforma stessa sia attraverso l\u2019invio di un dataset.", "Il Dipartimento di Malattie infettive dell\u2019ISS processa e analizza i dati della piattaforma e li rende disponibili per consentire l\u2019analisi dell\u2019epidemia in tutto il Paese.Per la diagnosi di infezione da SARS-CoV-2 il campione di elezione \u00e8 un campione delle vie respiratorie.", "Generalmente, questo campione viene raccolto dalle alte vie respiratorie attraverso un tampone rino-faringeo e oro-faringeo [3].", "Secondo i Centers of Disease Control and Prevention (CDC) americani possono essere utilizzati anche il tampone nasale anteriore e il tampone nasale dei turbinati medi [4].", "Pi\u00f9 raramente, ove disponibile, il campione pu\u00f2 essere delle basse vie respiratorie, come ad esempio l\u2019aspirato endo-tracheale (endotracheal-aspirate, ETA) o il lavaggio bronco-alveolare (Broncho-Alveolar Lavage, BAL).", "Dal campione di materiale biologico, trasportato in laboratorio a temperatura controllata, viene eseguita l\u2019estrazione e la purificazione dell\u2019RNA per la successiva ricerca dell\u2019RNA virale utilizzando una metodica molecolare rapida chiamata Reverse Real-Time PCR (rRT-PCR).", "[5] Il sistema di sorveglianza \u00e8 progettato per includere tutti i casi di COVID-19 confermati in laboratorio (figura 1).", "Il test diagnostico viene eseguito prioritariamente ai casi clinici sintomatici/paucisintomatici e ai contatti a rischio familiari e/o residenziali sintomatici [6].", "Pertanto, una parte di persone che non sviluppano i sintomi della malattia potrebbe non essere sottoposta al test.", "Figura 1: La gestione dei casi sospetti    Le informazioni utilizzate nel sistema di sorveglianza nazionale COVID-19 provengono da un complesso flusso di dati che inizia a livello locale.", "I casi sospetti di COVID-19, siano essi a casa in isolamento domiciliare o ricoverati in ospedale, vengono sottoposti al test diagnostico molecolare per SARS-CoV-2.", "I campioni vengono inviati e analizzati nei laboratori regionali di riferimento.", "I laboratori regionali informano del risultato le Aziende Sanitarie Locali (ASL), che coordinano il flusso di dati tra i casi, gli ospedali, i medici di medicina generale (MMG) e i pediatri di libera scelta (PLS) al fine di raccogliere informazioni dettagliate su ogni individuo che risulta positivo al test.", "I referenti regionali per la sorveglianza epidemiologica COVID-19 raccolgono poi le informazioni dei casi di tutte le ASL.", "Nella fase iniziale dell'epidemia i laboratori regionali inviavano all\u2019ISS tutti campioni positivi a Sars-CoV-2 per la conferma della diagnosi; allo stato attuale inviano solo un ristretto numero di campioni, per la caratterizzazione genetica (vedi figura 2).", "Figura 2: Come funziona il flusso dei dati nel sistema di sorveglianza, delle persone positive a COVID-19  Tra il momento in cui una persona acquisisce l\u2019infezione da SARS-CoV-2 e il momento in cui avviene la registrazione della relativa notifica di malattia nel sistema di sorveglianza integrata COVID-19 trascorre un intervallo di tempo che pu\u00f2 essere molto variabile ma, in media, \u00e8 di circa 2 o 3 settimane.", "Ci\u00f2 \u00e8 dovuto a vari aspetti che sono legati alle caratteristiche dell\u2019infezione, a quelle della persona infettata, al contesto organizzativo dei servizi sanitari locali e/o regionali.", "Passano infatti, nella quasi totalit\u00e0 dei casi, tra i 5 e i 14 giorni prima che l\u2019individuo sviluppi i sintomi della malattia (tempo di incubazione) e per la gran parte dei casi il tampone per la diagnosi viene effettuato solo dopo la comparsa dei sintomi; nel caso una persona infettata sia un contatto stretto di un caso positivo, pu\u00f2 essere testata anche prima di sviluppare i sintomi, ma difficilmente potr\u00e0 essere diagnosticata come positiva prima di 4-5 giorni dall\u2019infezione perch\u00e9 il numero di particelle virali che si sono replicate durante i primi giorni non \u00e8 sufficientemente alto per essere rilevato con i test diagnostici attuali; nel caso la persona non sia gi\u00e0 nota come contatto stretto e non sospetti di essersi infettata, quando svilupper\u00e0 i sintomi potrebbe aspettare qualche giorno prima di contattare il proprio medico di medicina generale o di recarsi al pronto soccorso; a sua volta il medico, sulla base dei sintomi, della loro gravit\u00e0 ed anche della sua valutazione di rischio di possibile esposizione a SARS-CoV-2 potr\u00e0 aspettare qualche giorno prima di richiedere l\u2019effettuazione del tampone; la rapidit\u00e0 nell\u2019effettuazione del tampone e della successiva diagnosi da parte del laboratorio dipender\u00e0 dal numero di richieste sul proprio territorio, dal personale disponibile e dalla capacit\u00e0 del laboratorio di analisi.", "Infine, dopo il risultato positivo dato dal laboratorio, potr\u00e0 esserci un ulteriore tempo variabile nella trasmissione delle informazioni all\u2019ISS sulla base della modalit\u00e0 organizzativa e gestionale della regione.", "Lo schema in figura 3 riporta schematicamente la timeline del processo di notifica con intervalli di tempo indicativi dal tempo \u201czero\u201d in cui avviene l\u2019infezione.", "Figura 3: Timeline del processo di notifica  In Italia esistono due principali fonti di informazione sull\u2019epidemia COVID-19: la Protezione Civile (PC) e l\u2019ISS.", "I dati di entrambe le istituzioni possono differire perch\u00e9 il tipo di dati e la modalit\u00e0 di raccolta sono diversi.", "La Protezione Civile raccoglie quotidianamente informazioni sul numero totale di test positivi, decessi, ricoveri in ospedale e ricoveri in terapia intensiva in ogni Provincia d\u2019Italia.", "L\u2019ISS, invece, chiede alle Regioni di fornire dettagli individuali su tutti i casi, compresi i dati demografici, lo stato clinico e le comorbidit\u00e0.", "I dati aggregati hanno il vantaggio di essere pi\u00f9 rapidi e facili da raccogliere, mentre i dati individuali richiedono pi\u00f9 tempo ma permettono un\u2019analisi pi\u00f9 dettagliata e accurata.", "Si sottolinea che la situazione mutevole sia dal punto di vista epidemiologico/sanitario che da quello legislativo, pu\u00f2 richiedere che la sorveglianza integrata COVID-19 subisca modifiche e/o adeguamenti.", "Data di ultimo aggiornamento: 28 maggio 2020Data di pubblicazione: 30 gennaio 2020Autori: Flavia Riccardo, Xanthi Andrianou, Antonino Bella, Martina Del Manso, Alberto Mateo Urdiales, Massimo Fabiani, Stefania Bellino, Stefano Boros, Fortunato (Paolo) D'Ancona, Maria Cristina Rota, Antonietta Filia, Ornella Punzo, Andrea Siddu, Maria Fenicia Vescio, Corrado Di Benedetto, Marco Tallon, Alessandra Ciervo, Patrizio Pezzotti, Paola Stefanelli \u2013 ISS \nLa sorveglianza integrata, microbiologica e epidemiologica, per COVID-19 raccoglie, confronta e analizza in maniera continua e sistematica, le informazioni su tutti i casi di infezione da SARS-CoV-2 confermati mediante diagnosi molecolare in laboratori di riferimento regionali in Italia.", "\u00c8 uno strumento di osservazione necessario e utile sia per informare i cittadini sull\u2019impatto e sull\u2019evoluzione dell\u2019epidemia sia per offrire supporto decisionale per le risposte di sanit\u00e0 pubblica delle autorit\u00e0 sanitarie.", "In Italia, la sorveglianza COVID-19 ha avuto inizio con la Circolare ministeriale n.1997 del 22 gennaio 2020 che conteneva i primi criteri e le modalit\u00e0 di segnalazione dei casi di infezione da SARS-CoV-2 (al tempo chiamato ancora \u201cnuovo coronavirus\u201d) condivisi con il Dipartimento di Malattie Infettive dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) [1]; a seguire, con l\u2019evolversi della situazione epidemiologica, sono state emanate ulteriori Circolari ministeriali contenti integrazioni e aggiornamenti [2].", "Il 27 febbraio 2020 la Protezione Civile, attraverso l\u2019Ordinanza n. 640, ha affidato la sorveglianza epidemiologica e microbiologica, per COVID-19, all\u2019ISS [3].", "Il sistema di sorveglianza COVID-19 \u00e8 coordinato dal Dipartimento Malattie infettive dell\u2019ISS.", "A livello locale, ogni Regione/Provincia Autonoma ha identificato uno o pi\u00f9 referenti.", "Tutte le Regioni/Province Autonome inviano quotidianamente all\u2019ISS i dati relativi a tutti gli individui con infezione da SARS-CoV-2 confermata in laboratorio.", "L\u2019ISS ha creato una piattaforma informatica dedicata, che consente la raccolta dei dati sia attraverso un\u2019interfaccia web collegata alla piattaforma stessa sia attraverso l\u2019invio di un dataset.", "Il Dipartimento di Malattie infettive dell\u2019ISS processa e analizza i dati della piattaforma e li rende disponibili per consentire l\u2019analisi dell\u2019epidemia in tutto il Paese.Per la diagnosi di infezione da SARS-CoV-2 il campione di elezione \u00e8 un campione delle vie respiratorie.", "Generalmente, questo campione viene raccolto dalle alte vie respiratorie attraverso un tampone rino-faringeo e oro-faringeo [3].", "Secondo i Centers of Disease Control and Prevention (CDC) americani possono essere utilizzati anche il tampone nasale anteriore e il tampone nasale dei turbinati medi [4].", "Pi\u00f9 raramente, ove disponibile, il campione pu\u00f2 essere delle basse vie respiratorie, come ad esempio l\u2019aspirato endo-tracheale (endotracheal-aspirate, ETA) o il lavaggio bronco-alveolare (Broncho-Alveolar Lavage, BAL).", "Dal campione di materiale biologico, trasportato in laboratorio a temperatura controllata, viene eseguita l\u2019estrazione e la purificazione dell\u2019RNA per la successiva ricerca dell\u2019RNA virale utilizzando una metodica molecolare rapida chiamata Reverse Real-Time PCR (rRT-PCR).", "[5] Il sistema di sorveglianza \u00e8 progettato per includere tutti i casi di COVID-19 confermati in laboratorio (figura 1).", "Il test diagnostico viene eseguito prioritariamente ai casi clinici sintomatici/paucisintomatici e ai contatti a rischio familiari e/o residenziali sintomatici [6].", "Pertanto, una parte di persone che non sviluppano i sintomi della malattia potrebbe non essere sottoposta al test.", "Figura 1: La gestione dei casi sospetti    Le informazioni utilizzate nel sistema di sorveglianza nazionale COVID-19 provengono da un complesso flusso di dati che inizia a livello locale.", "I casi sospetti di COVID-19, siano essi a casa in isolamento domiciliare o ricoverati in ospedale, vengono sottoposti al test diagnostico molecolare per SARS-CoV-2.", "I campioni vengono inviati e analizzati nei laboratori regionali di riferimento.", "I laboratori regionali informano del risultato le Aziende Sanitarie Locali (ASL), che coordinano il flusso di dati tra i casi, gli ospedali, i medici di medicina generale (MMG) e i pediatri di libera scelta (PLS) al fine di raccogliere informazioni dettagliate su ogni individuo che risulta positivo al test.", "I referenti regionali per la sorveglianza epidemiologica COVID-19 raccolgono poi le informazioni dei casi di tutte le ASL.", "Nella fase iniziale dell'epidemia i laboratori regionali inviavano all\u2019ISS tutti campioni positivi a Sars-CoV-2 per la conferma della diagnosi; allo stato attuale inviano solo un ristretto numero di campioni, per la caratterizzazione genetica (vedi figura 2).", "Figura 2: Come funziona il flusso dei dati nel sistema di sorveglianza, delle persone positive a COVID-19  Tra il momento in cui una persona acquisisce l\u2019infezione da SARS-CoV-2 e il momento in cui avviene la registrazione della relativa notifica di malattia nel sistema di sorveglianza integrata COVID-19 trascorre un intervallo di tempo che pu\u00f2 essere molto variabile ma, in media, \u00e8 di circa 2 o 3 settimane.", "Ci\u00f2 \u00e8 dovuto a vari aspetti che sono legati alle caratteristiche dell\u2019infezione, a quelle della persona infettata, al contesto organizzativo dei servizi sanitari locali e/o regionali.", "Passano infatti, nella quasi totalit\u00e0 dei casi, tra i 5 e i 14 giorni prima che l\u2019individuo sviluppi i sintomi della malattia (tempo di incubazione) e per la gran parte dei casi il tampone per la diagnosi viene effettuato solo dopo la comparsa dei sintomi; nel caso una persona infettata sia un contatto stretto di un caso positivo, pu\u00f2 essere testata anche prima di sviluppare i sintomi, ma difficilmente potr\u00e0 essere diagnosticata come positiva prima di 4-5 giorni dall\u2019infezione perch\u00e9 il numero di particelle virali che si sono replicate durante i primi giorni non \u00e8 sufficientemente alto per essere rilevato con i test diagnostici attuali; nel caso la persona non sia gi\u00e0 nota come contatto stretto e non sospetti di essersi infettata, quando svilupper\u00e0 i sintomi potrebbe aspettare qualche giorno prima di contattare il proprio medico di medicina generale o di recarsi al pronto soccorso; a sua volta il medico, sulla base dei sintomi, della loro gravit\u00e0 ed anche della sua valutazione di rischio di possibile esposizione a SARS-CoV-2 potr\u00e0 aspettare qualche giorno prima di richiedere l\u2019effettuazione del tampone; la rapidit\u00e0 nell\u2019effettuazione del tampone e della successiva diagnosi da parte del laboratorio dipender\u00e0 dal numero di richieste sul proprio territorio, dal personale disponibile e dalla capacit\u00e0 del laboratorio di analisi.", "Infine, dopo il risultato positivo dato dal laboratorio, potr\u00e0 esserci un ulteriore tempo variabile nella trasmissione delle informazioni all\u2019ISS sulla base della modalit\u00e0 organizzativa e gestionale della regione.", "Lo schema in figura 3 riporta schematicamente la timeline del processo di notifica con intervalli di tempo indicativi dal tempo \u201czero\u201d in cui avviene l\u2019infezione.", "Figura 3: Timeline del processo di notifica  In Italia esistono due principali fonti di informazione sull\u2019epidemia COVID-19: la Protezione Civile (PC) e l\u2019ISS.", "I dati di entrambe le istituzioni possono differire perch\u00e9 il tipo di dati e la modalit\u00e0 di raccolta sono diversi.", "La Protezione Civile raccoglie quotidianamente informazioni sul numero totale di test positivi, decessi, ricoveri in ospedale e ricoveri in terapia intensiva in ogni Provincia d\u2019Italia.", "L\u2019ISS, invece, chiede alle Regioni di fornire dettagli individuali su tutti i casi, compresi i dati demografici, lo stato clinico e le comorbidit\u00e0.", "I dati aggregati hanno il vantaggio di essere pi\u00f9 rapidi e facili da raccogliere, mentre i dati individuali richiedono pi\u00f9 tempo ma permettono un\u2019analisi pi\u00f9 dettagliata e accurata.", "Si sottolinea che la situazione mutevole sia dal punto di vista epidemiologico/sanitario che da quello legislativo, pu\u00f2 richiedere che la sorveglianza integrata COVID-19 subisca modifiche e/o adeguamenti.", "Data di ultimo aggiornamento: 28 maggio 2020Data di pubblicazione: 30 gennaio 2020Autori: Flavia Riccardo, Xanthi Andrianou, Antonino Bella, Martina Del Manso, Alberto Mateo Urdiales, Massimo Fabiani, Stefania Bellino, Stefano Boros, Fortunato (Paolo) D'Ancona, Maria Cristina Rota, Antonietta Filia, Ornella Punzo, Andrea Siddu, Maria Fenicia Vescio, Corrado Di Benedetto, Marco Tallon, Alessandra Ciervo, Patrizio Pezzotti, Paola Stefanelli \u2013 ISS \nIn questa fase di convivenza con il COVID-19, la comunit\u00e0 rappresenta il luogo dove si \u201cgioca\u201d il controllo dell\u2019epidemia ma dove, allo stesso tempo, si possono trovare nuove opportunit\u00e0 per interventi di prevenzione e promozione della salute.", "Questa affermazione \u00e8 confermata dall\u2019esperienza sul campo dei professionisti che nella fase di emergenza sono stati impegnati nei Dipartimenti di Prevenzione delle strutture territoriali dei Servizi sanitari regionali, gli stessi Dipartimenti che, nella fase successiva al lockdown, sono stati riconosciuti come elemento chiave nel controllo della pandemia.", "Quelle che seguono sono le riflessioni emerse dai racconti di alcuni professionisti che lavorano nei Dipartimenti di Prevenzione di Regioni diverse (Veneto, Piemonte, Emilia-Romagna, Lazio, Calabria) e che svolgono attivit\u00e0 differenziate in base alle loro specifiche professionalit\u00e0.", "Contattati telefonicamente o per e-mail, gli operatori hanno raccontato la propria esperienza professionale all\u2019interno dei Dipartimenti di Prevenzione, mettendo in evidenza aspetti e questioni che sarebbe opportuno prendere in considerazione per affrontare l\u2019attuale fase di emergenza.", "Le riflessioni raccolte, organizzate e raggruppate per argomenti, riflettono quanto pubblicato in diversi documenti e articoli scientifici e rappresentano una risorsa da non disperdere in quanto strumenti preziosi per individuare nodi problematici e punti di forza, che possono incidere sulla capacit\u00e0 di risposta dei servizi del territorio, alla luce dell\u2019impatto diversificato della pandemia tra le Regioni e delle differenze di risorse umane ed economiche di cui dispongono i Dipartimenti di Prevenzione nelle diverse realt\u00e0 locali.", "I Dipartimenti di Prevenzione, attraverso i Servizi di Igiene e Sanit\u00e0 Pubblica (SISP), sono fondamentali per la sorveglianza delle nuove infezioni e l\u2019interruzione della catena di trasmissione del virus.", "Nella fase 1 della pandemia di COVID-19 la capacit\u00e0 di risposta dei SISP \u00e8 stata notevolmente rafforzata grazie al contributo di professionisti provenienti dai diversi Servizi del Dipartimento, che si sono resi disponibili in quanto molte attivit\u00e0 sul territorio erano state rallentate o sospese.", "In tal modo, i servizi territoriali hanno potuto garantire le attivit\u00e0 necessarie come: il contact tracing, le indagini epidemiologiche, la sorveglianza sanitaria per i casi positivi e per i loro contatti, l\u2019informazione costante ai cittadini attraverso un servizio telefonico dedicato, la richiesta di tamponi, la gestione della piattaforma informatica per la raccolta dei dati, la comunicazione con i medici di medicina generale (MMG) e con le amministrazioni locali, la gestione delle segnalazioni, l\u2019assistenza a domicilio per l\u2019effettuazione dei tamponi.", "In alcuni casi, hanno collaborato anche operatori provenienti da Servizi esterni al Dipartimento di Prevenzione, con professionalit\u00e0 e competenze diverse.", "Inoltre, giovani medici specializzandi, personale in pensione e volontari si sono spesi per far s\u00ec che i servizi fossero in grado di rispondere alla pandemia in modo adeguato.", "Per circa due mesi, il carico di lavoro \u00e8 stato oneroso, raggiungendo anche le 10-12 ore al giorno, a seconda della Regione di appartenenza.", "Nonostante lo slancio e la disponibilit\u00e0 a mettersi in gioco, nella fase iniziale per gli operatori non \u00e8 stato semplice far fronte agli eventi.", "In alcuni casi la situazione \u00e8 apparsa caotica, \u00e8 mancata l\u2019organizzazione, la consapevolezza della tempistica, delle attivit\u00e0 da svolgere e delle competenze necessarie.", "L\u2019esigenza di instaurare rapidamente delle misure organizzative con scarse risorse, ha talora generato stanchezza e frustrazione negli operatori, con una percezione di insoddisfazione per il lavoro svolto.", "Inoltre, l\u2019afflusso di un gran numero di figure professionali con diverse competenze e diversa capacit\u00e0 operativa ha richiesto flessibilit\u00e0 e ha rappresentato una sfida organizzativa in un contesto di emergenza del tutto nuovo, in cui \u00e8 stato necessario attuare cambiamenti e aggiustamenti continui ed \u00e8 stato essenziale individuare velocemente le azioni e il personale necessari.", "Con la dotazione di personale aggiuntivo, di un software specifico e di protocolli operativi, la gestione dell\u2019emergenza \u00e8 migliorata e anche la percezione degli operatori rispetto al proprio lavoro \u00e8 risultata pi\u00f9 soddisfacente.", "Secondo l\u2019esperienza dei professionisti coinvolti \u00e8 essenziale lavorare in \u00e9quipe multidisciplinari e promuovere la conoscenza e lo scambio tra gruppi di lavoro diversi.", "\u00c8 altrettanto fondamentale favorire la costituzione di un gruppo di coordinamento e di un sistema di comunicazione continuo che possa facilitare la collaborazione e l\u2019integrazione e quindi sostenere l\u2019operativit\u00e0, attraverso la messa in atto delle azioni programmate.", "Durante la fase iniziale della pandemia, la stretta collaborazione e comunicazione tra servizi territoriali e ospedale ha rappresentato, infatti, una risorsa importante oltre che una necessit\u00e0, rafforzata anche grazie all\u2019implementazione dell\u2019assistenza domiciliare, come servizio trasversale tra territorio e ospedale.", "Il lavoro di collaborazione tra \u00e9quipe ha sostenuto anche l\u2019integrazione extra-aziendale tra ASL, Regione, Rete ospedaliera, medici di medicina generale, pediatri di libera scelta, enti locali e Terzo settore.", "A questo proposito, secondo gli operatori sarebbe importante insistere sul ruolo della formazione, affinch\u00e9 il personale sanitario cresca professionalmente con una forma mentis orientata all\u2019integrazione e alla comunicazione tra ospedale e territorio.", "La mancanza di coordinamento e di un sistema di comunicazione organico pu\u00f2 contribuire ad accrescere le problematiche di tipo organizzativo che possono generare incomprensioni, insoddisfazione e sfiducia tra gli operatori stessi ed essere percepiti dal cittadino come inefficienza del sistema.", "Per evitare che ci\u00f2 accada, \u00e8 necessario rafforzare il binomio efficacia-efficienza, consolidando in anticipo procedure e protocolli per essere preparati all\u2019emergenza e ascoltare le necessit\u00e0 di tutte le parti coinvolte (medici di medicina generale, sindaci, cittadini, etc.).", "Nella fase di piena emergenza si sono chiariti anche alcuni aspetti procedurali riguardanti il flusso delle informazioni: \u00e8 emerso che per facilitare la gestione e il ritorno delle informazioni \u00e8 meglio non attivare pi\u00f9 flussi informativi per uno stesso target, utilizzando mezzi di comunicazione diversi (e-mail, telefono, siti web).", "Infatti, spesso, le stesse richieste e comunicazioni, provenendo da canali diversi, si moltiplicano, mentre sarebbe pi\u00f9 utile realizzare un punto unico informativo, che garantisca il ritorno dell\u2019informazione, o attivare un sistema di filtri.", "Ad esempio, nella comunicazione con i cittadini passare attraverso i medici di medicina generale pu\u00f2 essere un modo efficace, sia per selezionare le richieste che per diffondere informazioni validate.", "L\u2019ascolto \u00e8 importante ma va governato, altrimenti si pu\u00f2 generare insoddisfazione e malcontento.", "Le figure professionali di servizi diversi si sono ben integrate tra loro, manifestando dedizione e senso di appartenenza.", "L\u2019arrivo di forze esterne al SISP ha permesso di inserire competenze nuove, di attivare sinergie tra conoscenze tecniche differenti e instaurare un proficuo scambio di \u201csaperi\u201d, una \u201ccontaminazione di competenze\u201d che potrebbe favorire collaborazioni future.", "Ad esempio, nel campo delle malattie infettive, si potrebbero sperimentare interventi a sostegno del cambiamento dei comportamenti di individui e comunit\u00e0 utilizzando i criteri della promozione della salute, con un approccio multi-componente, intersettoriale e partecipativo, ma adeguati alla necessit\u00e0 di risposte rapide che caratterizza questo tipo di malattie.", "La mancanza di un sistema informatizzato con piattaforme intercomunicanti e la conseguente circolazione delle informazioni in formato cartaceo, ha causato problemi organizzativi, ritardi, difficolt\u00e0 nello scambio di informazioni e dati epidemiologici, con importanti ricadute sulla tempestivit\u00e0 della messa in atto delle misure di controlloAppare quindi evidente la necessit\u00e0 di potenziare la dotazione tecnologica dei Servizi per poter disporre di un sistema informatizzato e integrato che si interfacci con altri sistemi informativi, per mettere in rete dati clinici e di laboratorio e per attivare una rapida comunicazione tra figure professionali e contesti diversi (laboratori, MMG e ASL).", "Tuttavia sul territorio \u00e8 presente la disponibilit\u00e0 a un approccio pragmatico sul piano tecnologico e organizzativo: nell\u2019ambito dell\u2019assistenza primaria, in alcuni casi, per la rilevazione di parametri clinici da remoto (saturazione di ossigeno, pressione arteriosa) \u00e8 stata utilizzata la telemedicina, che garantisce interventi di facile e veloce applicazione, rigorosi sul piano della pratica medica e della sicurezza.", "In piena emergenza, le condizioni e il carico di lavoro, la difficolt\u00e0 a fronteggiare problemi complessi, la paura del contagio e la stanchezza dovuta alla carenza di risorse umane, la scarsit\u00e0 di mezzi, strumenti e strategie, la necessit\u00e0 di rimodulare pi\u00f9 volte l\u2019organizzazione in base al numero di casi crescente e alle esigenze gestionali, hanno contribuito a generare stress tra gli operatori che, in alcuni contesti, hanno potuto usufruire di sevizi di consulenza psicologica messi a disposizione dalla ASL.", "Nonostante le difficolt\u00e0, l\u2019emergenza ha messo in luce anche dei punti di forza: La situazione emergenziale ha confermato che occorre lavorare di pi\u00f9 sul e con il territorio, porre attenzione all\u2019analisi del contesto per poi poter progettare interventi mirati quali il coinvolgimento delle comunit\u00e0, l\u2019utilizzo di strumenti di ricerca qualitativa e una migliore integrazione tra le diverse figure professionali.", "Con lo stato di emergenza sono state interrotte molte attivit\u00e0 di prevenzione e promozione della salute, con possibili ripercussioni future sulla salute delle persone e sulle disuguaglianze.", "Sar\u00e0 dunque importante nella fase post pandemica capire se e come sono cambiate le comunit\u00e0, perch\u00e9 le azioni di prevenzione e promozione della salute dovranno tener conto di questo cambiamento, non solo per migliorare la risposta alla pandemia, ma anche per recuperare le ricadute negative sul benessere psicofisico e sulle disuguaglianze.", "\u00c8 urgente garantire il pieno coinvolgimento delle comunit\u00e0, rivitalizzare le Reti esistenti nei territori per coinvolgere il Terzo settore, comitati di cittadini e volontariato, in accordo con il governo centrale, regionale e locale.", "A questo si collega la necessit\u00e0 di disporre di una strategia comunicativa efficace in grado di attivare \u201cpercorsi bidirezionali\u201d, cos\u00ec che le comunit\u00e0 non siano solo le destinatarie di un contenuto informativo o esecutivo, ma possano diventare parte attiva e partecipe  e, attraverso l\u2019ascolto, fornire indicazioni, esprimere bisogni, preoccupazioni ed eventuali resistenze alle misure di prevenzione stabilite dagli organi istituzionali, nonch\u00e9 avere chiarezza sulle risorse di cui possono disporre.", "Inoltre, lo stress causato dalla pandemia, l\u2019impatto che questa ha avuto e l\u2019importante legame tra stili di vita e vissuti emotivi complessi di operatori e cittadini, suggeriscono l\u2019opportunit\u00e0 di rafforzare sul territorio i servizi di psicologia e di salute mentale affinch\u00e9 abbiano un ruolo attivo, in un\u2019ottica di promozione della salute.", "Dovrebbero inoltre essere potenziati anche i servizi di prossimit\u00e0 con il territorio a bassa soglia di accesso, orientati alla prevenzione e promozione della salute di popolazioni target, come i consultori familiari.", "\u00c8 necessario potenziare i Dipartimenti di prevenzione per affrontare le emergenze in modo strutturato e organico, dando la priorit\u00e0 a: Occorre sollecitare la consapevolezza e la partecipazione della comunit\u00e0, nei diversi contesti di vita e di lavoro, senza la quale l\u2019opera di tanti professionisti impegnati nella prevenzione e promozione della salute, rischia di fallire.", "Data di creazione della pagina: 3 settembre 2020Testo scritto da: Barbara De Mei, Chiara Cattaneo, Ilaria Lega, Letizia Sampaolo, Monica Valli - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS - ISS \nMettere in risalto le difficolt\u00e0 e i problemi incontrati dagli operatori sanitari durante l\u2019epidemia da COVID-19, supportare il loro ruolo, e produrre risultati che possano indirizzare azioni e politiche di sostegno rivolte agli operatori stessi e alla riorganizzazione dei servizi.", "Questi gli obiettivi principali dello studio HEROES (The COVID-19 HEalth caRe wOrkErS (HEROES) study) a cui partecipano 28 Paesi distribuiti in 5 continenti, tra cui l\u2019Italia con l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS).", "Partecipa rispondendo a un questionario on line (la compilazione richiede circa 15 minuti).", "C\u2019\u00e8 tempo fino al 30 giugno 2020.", "Leggi l\u2019approfondimento.Lo stress \u00e8 una reazione a eventi eccezionali che comporta azioni di ri-adattamento all\u2019ambiente e pertanto ha un forte impatto sull\u2019equilibrio mentale e fisico.", "Le reazioni associate allo stress si accompagnano spesso a spossatezza fisica, tremori, tachicardia, pesantezza mentale, difficolt\u00e0 a concentrarsi, nervosismo, ansia e paura, fino a sfociare nel panico.", "L\u2019esposizione prolungata a stimoli stressanti rappresenta un fattore potenziale di rischio per molte patologie, incluse quelle psichiatriche o cardiovascolari.", "Per questa ragione, prima che questo stato si cronicizzi in una forma psicopatologica invalidante, \u00e8 importante mettere in atto azioni strategiche che possano ripristinare una condizione di equilibrio psicofisico e che possano darci la sensazione di aver recuperato il \u2018controllo\u2019 della situazione.", "In un\u2019emergenza come quella che stiamo vivendo in seguito alla pandemia di COVID-19, l\u2019esposizione allo stress riguarda sia le famiglie e le persone confinate in casa, sia gli operatori sanitari chiamati a fronteggiare l\u2019impatto dell\u2019epidemia.", "Data di ultimo aggiornamento: 4 giugno 2020Data di creazione di pagina: 28 marzo 2020 \nPer venire incontro a un\u2019esigenza informativa volta a facilitare la lettura dei dati che emergono dall\u2019epidemia di COVID-19, i sistemi di sorveglianza a rilevanza nazionale PASSI (dedicato alla popolazione di 18-69 anni) e PASSI d\u2019Argento (dedicato alla popolazione di 65 anni ed oltre), coordinati dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), in collaborazione con le Regioni, e condotti sul territorio dai Dipartimenti di Prevenzione delle Aziende sanitarie locali (ASL), offrono ad operatori e cittadini una serie di analisi tematiche sulla base dei dati raccolti nell\u2019ambito delle loro survey.", "Le due sorveglianze, infatti, si basano su indagini campionarie della popolazione generale e raccolgono in continuo informazioni sullo stato di salute di adulti e anziani, sui fattori di rischio comportamentali associati all\u2019insorgenza delle patologie croniche e sul grado di adesione ai programmi di intervento che il Paese sta realizzando per la loro prevenzione, al fine di guidare a livello locale le azioni di prevenzione e valutarne l\u2019efficacia nel tempo.", "Leggi:\u201cPASSI e PASSI d\u2019Argento e la pandemia COVID-19.", "Primo report nazionale del Modulo COVID\u201d: initaliano (pdf 2,8 Mb) einglese (pdf 2,3 Mb) e leggi il comunicato stampa ISS \nIn considerazione dell\u2019emergenza sanitaria legata al focolaio di infezione da SARS-CoV-2, il Sistema Nazionale Linee Guida dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) ha aperto una sezione apposita dedicata alla raccolta dei documenti scientifici pi\u00f9 attendibili sull\u2019argomento, per offrire agli operatori sanitari, pazienti, cittadini e decisori gli elementi utili a combattere l\u2019epidemia di COVID-19, nel rispetto delle norme vigenti e delle migliori evidenze disponibili.", "La rassegna, in continuo aggiornamento, comprende revisioni sistematiche di letteratura, Linee Guida evidence e consensus based e position statements di organizzazioni scientifiche e agenzie sanitarie internazionali, oltre alle disposizioni del Ministero della Salute inerenti la malattia.", "Le tematiche affrontate vanno dalle questioni di prevenzione e controllo dell\u2019infezione, in una prospettiva di salute pubblica, alla cura e assistenza dei singoli casi in ambito ospedaliero e territoriale, come pure l\u2019appropriatezza d\u2019uso delle risorse sanitarie e professionali, segnatamente nell\u2019area critica (Terapie Intensive e Sub-Intensive).", "Sono inclusi anche documenti che affrontano le problematiche etiche di accesso alle cure in condizioni di limitata disponibilit\u00e0 di mezzi e personale sanitario.", "Data di ultimo aggiornamento: 13 marzo 2020Data di pubblicazione: 11 marzo 2020 \nLa prevenzione e il controllo delle infezioni (Infection prevention and control, IPC) \u00e8 un approccio scientifico e pratico finalizzato a prevenire i rischi causati dalle infezioni per pazienti e operatori sanitari.", "Si basa sulle conoscenze relative alle malattie infettive, all\u2019epidemiologia, alle scienze sociali e sul rafforzamento del sistema sanitario.", "L'IPC occupa una posizione unica nel campo della sicurezza dei pazienti e della copertura sanitaria universale di qualit\u00e0, poich\u00e9 \u00e8 fondamentale per gli operatori sanitari e i pazienti in ogni singolo contesto sanitario.", "Nessun Paese, nessuna struttura sanitaria, anche all'interno dei sistemi sanitari pi\u00f9 avanzati, pu\u00f2 affermare di essere totalmente esente dal problema delle infezioni associate all'assistenza sanitaria.", "La necessit\u00e0 di avere programmi IPC a livello nazionale e a livello di struttura \u00e8 chiaramente rafforzata all'interno dell'\u201dElenco dei 100 indicatori sanitari fondamentali dell'Organizzazione mondiale della Sanit\u00e0 (OMS)\u201d (Global Reference List of 100 Core Health Indicators).", "In Italia, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, a seguito dell\u2019epidemia da COVID-19 ha predisposto un Gruppo di lavoro dedicato specificamente alla prevenzione e controllo delle infezioni, che tra le diverse attivit\u00e0 si occupa anche della pubblicazione di una serie di rapporti tecnici volti a fornire indicazioni sull\u2019IPC.", "Data di creazione della pagina: 19 marzo 2020 Autore: Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nNelle strutture socio assistenziali e sanitarie, dove persone con disabilit\u00e0, con gravi patologie neurologiche e/o anziane vivono a stretto contatto tra loro e con il personale (sanitario e non) che li assiste, gli effetti dell\u2019emergenza sanitaria da COVID-19 possono essere particolarmente gravi.", "\u00c8 noto, infatti, che gli anziani o chi ha patologie concomitanti sono a maggior rischio di un esito grave della malattia e che gli operatori sanitari sono una categoria pi\u00f9 esposta all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "Inoltre, \u00e8 importante sottolineare che queste strutture, cos\u00ec come altre comunit\u00e0 semichiuse, sono anche a maggior rischio di microfocolai epidemici.", "Per monitorare la situazione e dare sostegno al personale impiegato in queste strutture, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) \u00e8 impegnato su pi\u00f9 fronti con attivit\u00e0 di sorveglianza mirate a individuare eventuali strategie di rafforzamento dei programmi di prevenzione controllo delle infezioni (Infection prevention and control, IPC) e con attivit\u00e0 di supporto volte a fornire risorse e indicazioni sugli ambiti di prevenzione e preparazione della struttura alla gestione di eventuali casi sospetti/confermati di COVID-19.", "Data di creazione della pagina: 10 aprile 2020Revisori: Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona*, Nicola Vanacore**, ISS* Dipartimento Malattie infettive**Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute \nAttenzione: I ricercatori ISS, non hanno partecipato alla realizzazione di questi materiali.", "Riteniamo tuttavia importante mettere a disposizione degli operatori sanitari le traduzioni delle informazioni pi\u00f9 importanti realizzate da associazioni ed enti.", "Ricordiamo inoltre che in queste pagine si parla di una situazione in rapida evoluzione e quindi le informazioni potrebbero non risultare sempre allineate con i dati e le informazioni pi\u00f9 recenti disponibili   In questa pagina sono disponibili le traduzioni, in alcune delle lingue pi\u00f9 parlate tra la popolazione straniera, di alcuni materiali divulgativi relativi al virus SARS-CoV-2 e a COVID-19, realizzati con lo scopo di informare quante pi\u00f9 persone possibili sulla situazione attuale e fornire loro un quadro delle indicazioni ufficiali.", "Coronavirus - 10 consigli per chi si prende cura degli anziani\u00c8 online un opuscolo dell\u2019ISS con dieci consigli per chi si prende cura degli anziani.", "Tra le informazioni: le vie di trasmissione del virus, i consigli su come prevenire il contagio e le indicazioni su come gestire la presenza di sintomi.", "Il testo \u00e8 disponibile in italiano,English,Espa\u00f1ol,Fran\u00e7ais,Portugu\u00eas,Rom\u00e2n\u0103,Polsku e\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439.", "COVID-19: cose da sapere\u00c8 la sezione del sito dell'INMP (Istituto Nazionale salute, Migrazioni e Povert\u00e0) dedicata a COVID-19.", "Tra i materiali, una sintesi delle informazioni, raccomandazioni, regole di comportamento, obblighi e divieti di interesse della popolazione per il contenimento della diffusione del COVID-19.", "I contenuti di questa sezione sono redatti con un linguaggio semplice, in modo da poter essere fruibili da tutti, e tradotti in inglese, francese, cinese e rumeno.", "Il contenuto delle pagine \u00e8, coerentemente con il mutevole quadro normativo di riferimento, in continuo aggiornamento.", "Per maggiori informazioni visita ilsito.", "Juma Map webpageLa piattaforma Juma-Covid-19 realizzato da ARCI con il supporto di UNHCR, promuove un accesso tempestivo ad informazioni di qualit\u00e0 e utili per affrontare la crisi ed \u00e8 in costante aggiornamento.", "Si pu\u00f2 anche scegliere la lingua dell\u2019intera pagina (in Italiano, Inglese/English, Francese/Fran\u00e7ais, Amarico/\u12a0\u121b\u122d\u129b, Arabo/\u12a0\u121b\u122d\u129b, Bengalese/\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be, Cinese/\u7b80\u4f53\u4e2d\u6587, Spagnolo/Espa\u00f1ol, Persiano/\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc, Russo/\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439, Somalo/\u02dc\u0627\u064e\u0641 \u0635\u064e\u0648\u0645\u0627\u0644\u064a, Urdu/\u0627\u0631\u062f\u0648).", "Nella piattaforma sono disponibili informazioni raccolte da una pluralit\u00e0 di fonti e organizzazioni, istituzionali e non, in diversi formati, sia testo che infografiche, che coprono le seguenti aree: salute e prevenzione, regole e comportamenti e asilo e immigrazione.", "Inoltre, \u00e8 stata create un repository di materiali utili prodotti sul tema COVID-19, di natura sia sanitaria che legale.", "Vai al sito.", "Regione Emilia-RomagnaNel portale Sociale della Regione Emilia-Romagna sono raccolti i materiali tradotti da Comuni, AULS, Cooperative, Associazioni per spiegare agli stranieri che vivono in Italia l\u2019emergenza legata al Nuovo Coronavirus.", "Vai al sito.", "Regione Valle d\u2019AostaSul sito della Regione \u00e8 disponibile la traduzione dell\u2019autocertificazione necessaria per spostarsi albanese, arabo, cinese, inglese e spagnolo.", "Si raccomanda tuttavia la compilazione e l\u2019uso della versione italiana.", "Consorzio Il Nodo soc.", "coop.", "(Sicilia)#ItDependsOnUs, questo \u00e8 il nome della campagna di sensibilizzazione lanciata dai progetti SPRAR/SIPROIMI di Acireale e Catania: 9 video realizzati dal consorzio Il Nodo in altrettante lingue, tra cui mandingo, pulaar e pashto.", "OIM ItaliaBrochure multilingue, con le misure da adottare per affrontare l\u2019emergenza legata al Nuovo Coronavirus, in linea con quanto stabilito dall'Organizzazione mondiale della sanit\u00e0.", "Ministero degli Affari Esteri e della Cooperazione InternazionaleSul sito del MAE sono consultabili le risposte alle domande frequenti sul Decreto #IoRestoaCasa, nelle principali lingue veicolari.", "Save the Children L\u2019organizzazione traduce in diverse lingue 10 suggerimenti per parlare di Coronavirus ai bambini.Qui la raccolta di articoli e video (sottotitoli in italiano).", "10 comportamenti da seguire: i consigli ufficiali del ministero della SaluteARCI rende disponile in inglese, francese, cinese, rumeno, spagnolo, arabo, bengali, urdu, somalo, russo, amarico, tigrino, bambar\u00e0, wolof i 10 comportamenti consigliati dal Ministero della Salute (con Traduzioni eseguite da volontarie e volontari della Associazione Naga - Milano, Arci Milano e dalla rete dei mediatori del Numero Verde per richiedenti asilo e rifugiati ARCI).", "Inoltre il Numero Verde per richiedenti asilo e rifugiati (800905570), e dedicata in particolare a migranti, rifugiati e richiedenti asilo, rimarr\u00e0 attivo per tutta la durata dell'emergenza, avvalendosi della consulenza dei medici di M\u00e9decins du Monde - Missione Italia, in collaborazione con UNICEF Italia, per garantire orientamento e accesso ai servizi medico-sanitari.", "Vai al sito.", "Il Coronavirus spiegato a migranti, richiedenti asilo e persone con poca dimestichezza con la lettura in italianoL'associazione di volontariato Il Grande Colibr\u00ec ed altre associazioni hanno tradotto alcune indicazioni basilari di igiene e di condotta, e alcune brevi note, in: Albanese/Shqip, Arabo/\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629, Bambara, Bangla/\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be, Bosniaco/Bosanski, Bulgaro/\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438, Cinese/\u6c49\u8bed, Croato/Hrvatski, Francese/Fran\u00e7ais, Inglese/English, Macedone/\u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438, Mandinka, Montenegrino/Crnogorski, Pashtu/\u067e\u069a\u062a\u0648, Pidgin Nigeriano/Nigerian Pidgin, Portoghese/Portugu\u00eas, Punjabi/\u0a2a\u0a70\u0a1c\u0a3e\u0a2c\u0a40, Rumeno/Rom\u00e2n\u0103, Russo/\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 \u042f\u0437\u044b\u043a, Serbo/Srpski, Singalese/\u0dc3\u0dd2\u0d82\u0dc4\u0dbd, Somalo/Af Soomaali, Spagnolo/Espa\u00f1ol, Tedesco/Deutsch, Thailandese/\u0e20\u0e32\u0e29\u0e32\u0e44\u0e17\u0e22, Tigrino/\u1275\u130d\u122d\u129b, Turco/T\u00fcrk\u00e7e, Twi, Ucraino/\u0423\u043a\u0440a\u00ef\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430, Urdu/\u0627\u0631\u062f\u0648, Wolof.", "Sono inoltre disponibili testi in italiano semplificato (scritto in stampatello maiuscolo per facilitare anche chi ha meno dimestichezza con la lettura).", "Tali materiali vengono aggiornati con nuove informazioni e nuove lingue.", "Vai alsito.", "DPCM 8 marzo 2020Sul sito del Consiglio Italiano per i Rifugiati, \u00e8 disponibile la traduzione dei punti chiave del DPCM dell'8 marzo 2020 in arabo, urdu, bengalese, spagnolo, francese e inglese (realizzata dall'Associazione Diritti per tutti di Brescia).", "Vai alsito.", "OMS su COVID-19  Sul sito dell'OMS tutte le informazioni sono disponibili anche in arabo/\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629, cinese/\u4e2d\u6587, inglese, francese, russo/\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 e spagnolo.", "Vai al sito.", "Data di creazione della pagina: 28 maggio 2020 \nNon esiste alcuna evidenza che gli animali domestici giochino un ruolo nella diffusione di SARS-CoV-2 che riconosce, invece, nel contagio interumano la via principale di trasmissione.", "Tuttavia, poich\u00e9 la sorveglianza veterinaria e gli studi sperimentali suggeriscono che gli animali domestici siano, occasionalmente, suscettibili a SARS-CoV-2, \u00e8 importante proteggere gli animali di pazienti affetti da COVID-19, limitando la loro esposizione.", "Il virus SARS-CoV-2, lasciato il suo probabile serbatoio animale selvatico, si \u00e8 diffuso rapidamente in tutti i continenti, trovando nella specie umana una popolazione recettiva e in grado di permettergli una efficiente trasmissione intraspecifica.", "L'elevata circolazione del virus tra gli esseri umani sembra per\u00f2 non risparmiare, in alcune occasioni, gli animali che condividono con l'uomo ambiente domestico, quotidianit\u00e0 e affetto.", "Al 2 aprile 2020, a fronte di 800 mila casi confermati nel mondo di COVID-19 nell\u2019uomo, sono solamente 4 i casi documentati di positivit\u00e0 da SARS-CoV-2 negli animali da compagnia: due cani e un gatto ad Hong Kong e un gatto in Belgio.", "In tutti i casi, all'origine dell'infezione negli animali vi sarebbe la malattia dei loro proprietari, tutti affetti da COVID-19.", "Il dato, per quanto limitato a poche osservazioni, merita attenzione.", "A questi casi di infezione avvenuta naturalmente, si stanno infatti aggiungendo i risultati degli studi sperimentali effettuati in laboratorio su alcune specie domestiche.", "Questi confermerebbero la suscettibilit\u00e0 del gatto, del furetto e, in misura minore, del cane all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "Le evidenze disponibili suggeriscono che l\u2019esposizione degli animali a SARS-CoV-2 possa dare luogo a infezioni asintomatiche/paucisintomatiche, ovvero manifestarsi con malattia vera e propria.", "Nei due cani e nel gatto osservati ad Hong Kong, l'infezione si \u00e8 evoluta in forma asintomatica.", "Il gatto descritto in Belgio ha, invece, sviluppato una sintomatologia respiratoria e gastroenterica a distanza di una settimana dal rientro della proprietaria dall'Italia.", "L'animale ha mostrato anoressia, vomito, diarrea, difficolt\u00e0 respiratorie e tosse ma \u00e8 andato incontro a un miglioramento spontaneo a partire dal nono giorno dall'esordio della malattia.", "Il rapporto realizzato dal Comitato scientifico istituito presso l'Agenzia federale Belga per la Sicurezza alimentare segnala che nel vomito e nelle feci dell'animale era presente un'elevata carica virale.", "Questo rilievo unitamente ai sintomi clinici, fa ipotizzare che l'animale, dopo essere stato esposto al contagio da parte della sua proprietaria, sia andato incontro a una infezione virale produttiva, ovvero accompagnata da una attiva replicazione del virus.", "\u00c8 opportuno sottolineare che, in tutti e 4 i casi descritti, gli accertamenti diagnostici sono stati condotti mediante tecniche molecolari e, al momento, non sono disponibili dati di isolamento virale, utili a definire con maggiore certezza lo stato di infezione.", "Tuttavia, in uno dei due cani di Hong Kong la positivit\u00e0 degli accertamenti sierologici supporta l'ipotesi che il cane fosse infetto da SARS-CoV-2.", "Essendo SARS-CoV-2 un virus nuovo, occorre intensificare gli sforzi per raccogliere ulteriori segnali dell\u2019eventuale comparsa di malattia nei nostri animali da compagnia, evitando tuttavia di generare allarmi ingiustificati.", "Vivendo in ambienti a forte circolazione virale a causa della malattia dei loro proprietari, non \u00e8 inatteso che anche gli animali possano, occasionalmente, contrarre l'infezione.", "Ma, nei casi osservati, gli animali sono stati incolpevoli \u201cvittime\u201d.", "Non esiste infatti alcuna evidenza che cani o gatti giochino un ruolo nella diffusione epidemica di SARS-CoV-2 che riconosce, invece, nel contagio interumano la via di trasmissione.", "Tuttavia, la possibilit\u00e0 che gli animali domestici possano contrarre l'infezione pone domande in merito alla gestione sanitaria degli animali di propriet\u00e0 di pazienti affetti da COVID-19.", "La raccomandazione generale \u00e8 quella di adottare comportamenti utili a ridurre quanto pi\u00f9 possibile l'esposizione degli animali al contagio, evitando, ad esempio, i contatti ravvicinati con il paziente, cos\u00ec come si richiede agli altri membri del nucleo familiare.", "Gli organismi internazionali che si sono occupati dell'argomento raccomandano di evitare effusioni e di mantenere le misure igieniche di base che andrebbero sempre tenute come il lavaggio delle mani prima e dopo essere stati a contatto con gli animali, con la lettiera o la scodella del cibo.", "A margine di tutto ci\u00f2 occorre sottolineare che gli animali domestici contribuiscono alla nostra gioia e al nostro benessere, soprattutto in periodi di stress come quelli che stiamo vivendo.", "In assenza di sintomi riferibili a COVID-19 e se non si \u00e8 in isolamento domiciliare, passare del tempo con il proprio animale domestico e accompagnare il proprio cane nell'uscita quotidiana (nel rispetto della normativa) contribuisce a mantenere in salute noi stessi e i nostri amici animali.", "Bisogna considerare che le conoscenze sul virus SARS-CoV-2 sono in rapida evoluzione e dunque quanto detto \u00e8 da considerarsi ad interim.", "Tuttavia, l'Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) ritiene utile promuovere lo scambio di conoscenze, man mano che queste sono rese disponibili, per il benessere e salute degli animali da compagnia e dei loro proprietari e dunque fornir\u00e0 gli aggiornamenti necessari per rimanere in linea con l\u2019evolversi della letteratura scientifica e delle posizioni ufficiali delle principali autorit\u00e0 nazionali e internazionali e per fornire informazioni dettagliate e indicazioni di comportamento Il Rapporto ISS COVID-19 n. 16/2020 - \u201cAnimali da compagnia e SARS-cov-2: cosa occorre sapere, come occorre comportarsi.", "Versione del 19 aprile 2020\u201d (pdf 2,1 Mb) Il poster \u201cAnimali da compagnia: consigli per un accudimento sicuro\u201d (pdf 274 kb) Data di ultimo aggiornamento: 22 aprile 2020Data di creazione della pagina: 4 marzo 2020Autore: Umberto Agrimi \u2013 direttore del Dipartimento Sicurezza alimentare, nutrizione e sanit\u00e0 pubblica veterinaria, ISS \nDa quando, l\u201911 gennaio 2020, \u00e8 stata pubblicata la sequenza genetica del virus SARS-CoV-2, scienziati, industrie e altre organizzazioni in tutto il mondo hanno collaborato per sviluppare il prima possibile vaccini sicuri ed efficaci contro il COVID-19.", "Secondo lapanoramica dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS), al 5 gennaio 2021 erano 235 i vaccini candidati in corso di sviluppo, di cui 172 in fase pre-clinica e 63 in fase clinica (15 di questi ultimi nella fase 3).", "Finora sono stati autorizzati 8 vaccini: 3 in Cina, 2 in Russia, il vaccino prodotto da Moderna, quello prodotto da Universit\u00e0 di Oxford-AstraZeneca e il vaccino Pfizer/BioNTech (il primo a ottenere l\u2019autorizzazione in Europa e in Italia).", "A gennaio 2021 \u00e8 atteso l\u2019arrivo anche in Europa del vaccino prodotto da Moderna (approvato dall\u2019Agenzia europea del farmaco, EMA, il 6 gennaio 2021), poi dovrebbe essere la volta dei vaccini sviluppati da Universit\u00e0 di Oxford-AstraZeneca, Johnson&Johnson e Sanofi.", "Alcuni vaccini sono realizzati utilizzando la stessa tecnologia (o \u201cpiattaforma\u201d) di vaccini attualmente in uso, altri sono realizzati utilizzando nuovi approcci oppure approcci utilizzati recentemente nello sviluppo di vaccini contro SARS e Ebola.", "L\u2019obiettivo di tutti questi vaccini \u00e8 quello di produrre una risposta immunitaria al fine di neutralizzare il virus e impedire l\u2019infezione delle cellule.", "Le principali piattaforme utilizzate sono le seguenti:I vaccini candidati sono testati prima in laboratorio, poi sugli animali e infine su volontari umani.", "Gli studi presi in esame devono quindi poter confermare l\u2019efficacia e la sicurezza dei vaccini e che i loro benefici siano superiori a qualsiasi potenziale effetto collaterale o rischio.", "Via via che i vaccini per il COVID-19 saranno somministrati, l'EMA identificher\u00e0 e valuter\u00e0 tempestivamente le nuove informazioni e i dati che emergeranno rispetto a benefici e sicurezza, e monitorer\u00e0 gli eventuali effetti collaterali riportati dalla sorveglianza post-marketing.", "L'EMA valuta i vaccini contro il COVID-19 sulla base degli stessi standard elevati di qualit\u00e0, sicurezza ed efficacia applicati a tutti gli altri farmaci da immettere sul mercato.", "Il 14 dicembre 2020, in accordo con il Ministero della Salute e il Commissario straordinario per l\u2019emergenza COVID-19, l\u2019Agenzia italiana del farmaco (AIFA) ha istituito il comitato scientifico per la sorveglianza post marketing dei vaccini COVID-19.", "L\u2019obiettivo \u00e8 coordinare le attivit\u00e0 di farmacovigilanza e collaborare al Piano vaccinale relativo all\u2019epidemia da COVID-19, con una funzione strategica di supporto scientifico all\u2019AIFA, al Ministero della Salute e al Servizio sanitario nazionale.", "Leggi gli approfondimenti su:Data di creazione della pagina: 7 gennaio 2021Revisione a cura di: Antonietta Filia, Maria Cristina Rota, Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona \u2013 Dipartimento malattie infettive, ISS \nLe ipotesi che suggeriscono correlazioni tra le aree a maggior inquinamento atmosferico e la diffusione del virus responsabile della COVID-19 hanno sollecitato la richiesta di pareri all\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) e stimolato molti gruppi di studiosi a collaborare per esaminare il problema e le possibili associazioni.", "Tuttavia, l\u2019incertezza che ancora riguarda molti aspetti di questa epidemia richiede quindi una certa cautela e un approfondimento delle eventuali relazioni causa-effetto.", "L\u2019esposizione all\u2019inquinamento atmosferico indoor e outdoor - e in particolare al materiale particellare PM (PM10, PM2,5), agli ossidi di azoto (NO e NO2), nonch\u00e9 all\u2019ozono (O3) - pu\u00f2 determinare un insieme di effetti sanitari avversi gi\u00e0 ampiamente descritti nella letteratura scientifica accreditata.", "Nel 2016, l\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) ha stimato che globalmente sono circa 7 milioni le morti premature all\u2019anno correlate a questo fattore di rischio, con il 91% di questi decessi a carico dei Paesi a basso-medio reddito e relative alle popolazioni delle aree del sud asiatico, sub-sahariane e dell\u2019America latina.", "In particolare, per la popolazione europea sono state stimate circa 550.000 morti premature.", "Inoltre, l\u2019OMS ha dedicato particolare attenzione agli effetti sanitari dovuti ai livelli di inquinamento degli ambienti indoor, determinati principalmente dall\u2019uso di combustibili di bassa qualit\u00e0 per il riscaldamento degli ambienti e dalla preparazione dei cibi, ma anche dall\u2019uso di sostanze chimiche per l\u2019igiene personale e per la pulizia degli ambienti, aromi per la profumazione indoor, pitture, vernici, ecc.", "Questa componente riveste un ruolo rilevante se si considera che la popolazione trascorre la maggior parte del tempo in ambienti chiusi (abitazione, scuola, lavoro, solo per citarne alcuni).", "A livello globale, i principali effetti sanitari correlati all\u2019inquinamento dell\u2019aria indoor e outdoor sono relativi all\u2019aumento delle malattie non trasmissibili (Non Communicable Diseases, NCD), che includono principalmente le malattie croniche del sistema cardiocircolatorio quali le malattie ischemiche del cuore (infarto miocardico, ictus cerebrale), quelle dell\u2019apparato respiratorio, come l\u2019asma, la bronco pneumopatia cronica ostruttiva (BPCO), che porta a una maggiore predisposizione alle infezioni respiratorie, e il cancro del polmone per esposizioni sul lungo periodo.", "Pi\u00f9 recentemente all\u2019esposizione cronica all\u2019inquinamento atmosferico e al PM2,5 si associano patologie quali il diabete, un ritardo nello sviluppo neurologico dei bambini cos\u00ec come effetti neurologici degenerativi nella popolazione adulta/anziana.", "Gli effetti a breve termine sono supportati da molti studi dedicati a singole citt\u00e0 e/o a aree urbane aggregate e riguardano una ridotta capacit\u00e0 polmonare, aggravamento e complicanze dell\u2019asma e, per esposizione durante la gestazione, un basso peso alla nascita del bambino.", "L\u2019ampia letteratura scientifica si \u00e8 anche dedicata a indagare quale sia la popolazione pi\u00f9 suscettibile agli effetti dell\u2019esposizione all\u2019inquinamento atmosferico indoor e outdoor.", "Le caratteristiche di suscettibilit\u00e0 includono principalmente una predisposizione genetica, fattori socioeconomici, et\u00e0, durata e intensit\u00e0 dell\u2019esposizione, la presenza di malattie preesistenti, come asma, BPCO e fibrosi cistica.", "Molti studi evidenziano che i bambini, e pi\u00f9 in generale la popolazione di et\u00e0 inferiore ai 14 anni, \u00e8 la pi\u00f9 suscettibile agli effetti sanitari acuti delle infezioni alle basse vie respiratorie.", "Un altro aspetto da sottolineare \u00e8 la natura del materiale particellare.", "Il PM (sia quello emesso direttamente nell\u2019aria, che quello prodotto durante i processi di conversione gas-particelle) \u00e8 una miscela complessa di inquinanti organici e inorganici, costituito dal materiale carbonioso derivante dai diversi processi di combustione che lo generano (per esempio, nelle aree a intensa urbanizzazione il PM deriva essenzialmente dai processi di combustione di sorgenti mobili e fisse come i veicoli a motore, gli impianti per la produzione di energia), ma anche da un insieme di altre sostanze particolarmente tossiche per l\u2019uomo (microinquinanti inorganici e organici come: metalli, idrocarburi policiclici aromatici, diossine).", "La composizione qualitativa e quantitativa del PM varia quindi molto in funzione della tipologia di sorgenti di emissione che lo producono.", "Gli effetti sanitari che ne derivano dipendono non solo dai livelli di concentrazione a cui le popolazioni sono esposte ma anche da molti altri fattori, che includono le sorgenti, le trasformazioni fisiche e chimiche di precursori, il clima, e la specifica situazione locale (orografica e topografica) delle aree urbane e non urbane che ne influenzano la \u201cqualit\u00e0\u201d e la composizione.", "Vivere in aree urbane dove l\u2019inquinamento atmosferico \u00e8 elevato incide sullo stato di salute generale della popolazione, come dimostrano gli studi di numerosi gruppi di ricercatori scientifici nazionali e internazionali.", "La popolazione di queste aree presenta alcuni profili di salute particolari, come registra anche il sistema di sorveglianza PASSI dell\u2019ISS.", "Dai dati PASSI, emerge che nella popolazione adulta che vive nelle citt\u00e0 metropolitane \u00e8 maggiore la prevalenza di persone con sintomi depressivi, con diagnosi di malattia cronica respiratoria (bronchite cronica, enfisema, insufficienza respiratoria o asma bronchiale), diabete e tumore.", "Questi eccessi risultano statisticamente significativi anche tenendo conto delle differenze nella struttura per et\u00e0, genere e caratteristiche sociali di chi vive nelle metropoli, rispetto a chi vive in altre aree urbane o rurali del Paese.", "Gli stili di vita hanno sicuramente un peso nel determinare questo quadro e fra i residenti nelle citt\u00e0 metropolitane si osserva una maggiore quota di sedentari e fumatori.", "L\u2019Agenzia Ambientale Europea (EEA) ogni anno produce un report sul Burden of Disease dell\u2019inquinamento atmosferico in Europa in base ai livelli di concentrazione dei singoli inquinanti misurati (PM2,5, NO2 e O3) dalla rete di monitoraggio dell\u2019aria presente in ciascun Paese (concentrazioni variabili anche in funzione delle condizioni meteorologiche peculiari registrate ogni anno, oltre al numero e alla qualit\u00e0 di funzionalit\u00e0 delle centraline).", "Nel report 2019 (dati riferiti al 2017) l\u2019EEA stima per l\u2019Italia, per esposizione a PM2,5, circa 60.000 morti premature.", "Va ricordato che le misure delle postazioni di monitoraggio dell\u2019aria sono finalizzate alla corretta gestione dei territori per l\u2019individuazione di possibili soluzioni di riduzione dell\u2019inquinamento e rappresentano solo una misura indicativa dell\u2019esposizione, considerando inoltre che ormai la popolazione trascorre la maggior parte del tempo in ambienti indoor.", "In merito alla possibilit\u00e0 di un\u2019associazione diretta della diffusione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 con le aree a elevato livello di inquinamento atmosferico \u00e8 necessario porre una particolare cautela, trattandosi di un\u2019infezione virale, sottoposta a meccanismi di trasmissione attraverso il contagio diversi da quelli che caratterizzano la diffusione dell\u2019inquinamento atmosferico.", "In Italia, l\u2019ipotesi di un\u2019associazione \u00e8 stata avanzata in virt\u00f9 del fatto che aree come Lombardia, Veneto ed Emilia-Romagna, dove il virus ha presentato la maggiore diffusione, si registrano generalmente le maggiori concentrazioni degli inquinanti atmosferici misurati e controllati secondo quanto indicato e prescritto dalla legislazione di settore (DLgs 155/2010).", "Tuttavia, la diffusione del virus si \u00e8 presentata attraverso focolai circoscritti all\u2019interno di zone della macroarea di appartenenza (pianura padana) sottoposta a valori di inquinamento atmosferico elevati e piuttosto omogenei; altre aree a forte inquinamento atmosferico, anche se prossime, sono rimaste inizialmente escluse e interessate, solo successivamente, con minor forza dalla contaminazione del virus.", "Si osserva, inoltre, che a seguito delle disposizioni governative, la ridotta mobilit\u00e0 delle persone e la chiusura di molte attivit\u00e0 produttive, ha portato a una progressiva e significativa riduzione dei livelli di inquinamento dell\u2019aria (PM10, PM2,5, NO2, benzene).", "Va considerato che le aree dove il virus ha evidenziato l\u2019impatto pi\u00f9 elevato, sono le aree italiane sia ad elevata densit\u00e0 di popolazione sia a pi\u00f9 alta produttivit\u00e0 del Paese.", "In questi territori sono presenti il maggior numero di aziende con vocazione e crescita internazionale che hanno continui e frequenti rapporti con Paesi stranieri (in particolare Stati Uniti, Cina e Federazione Russa), con conseguente alta mobilit\u00e0 dei lavoratori.", "Infatti, molti approfondimenti epidemiologici in corso per studiare e comprendere come il virus sia entrato e si sia diffuso nell\u2019area evidenziano l\u2019importanza della componente legata ai rapporti di lavoro internazionali e il conseguente contagio diretto tra persone, oltre all\u2019iniziale diffusione del contagio in strutture sanitarie (ospedaliere e residenze sanitarie assistite, RSA), che ha agito quale forte moltiplicatore dell\u2019infezione.", "Le misure di minimizzazione degli spostamenti e di distanziamento sociale che sono state adottate stanno mostrando tutta la loro efficacia, evidenziando ancora una volta il meccanismo preferenziale di contagio della malattia COVID-19.", "Lo studio di eventuali relazioni di causalit\u00e0 tra la diffusione del virus e l\u2019inquinamento atmosferico, in particolare di PM (PM10 e PM2,5), necessita quindi di essere attentamente analizzato, approfondendo la conoscenza di eventuali fattori confondenti che possono suggerire spurie associazioni causa-effetto.", "In sintesi, la complessit\u00e0 del fenomeno, insieme alla parziale conoscenza di alcuni fattori che possono giocare o aver giocato un ruolo nella trasmissione e diffusione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2, rende al momento molto incerta una valutazione di associazione diretta tra elevati livelli di inquinamento atmosferico e la diffusione dell\u2019epidemia da COVID-19, o del suo ruolo di amplificazione dell\u2019infezione.", "Appare dunque necessario pianificare e realizzare studi caratterizzati da adeguati disegni e protocolli di indagine, e corredati da modelli di analisi che consentano di comprendere il ruolo giocato dalle molteplici variabili coinvolte nel fenomeno, effettuando anche un\u2019analisi comparativa su scala pi\u00f9 ampia quale quella europea e internazionale.", "Un elemento di sicuro approfondimento potr\u00e0 essere rappresentato dal ruolo dell\u2019ambiente indoor/outdoor nel suo complesso nel determinare lo stato di salute generale della popolazione, in particolare quella residente nelle aree urbane, e come questo possa aver influito sulla gravit\u00e0 degli esiti dell\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "Per esempio, l\u2019analisi dei decessi su un ampio campione di casi effettuato dall\u2019ISS ha mostrato come la mortalit\u00e0 per COVID-19 sia stata elevata in soggetti che gi\u00e0 presentavano una o pi\u00f9 patologie (malattie respiratorie, cardiocircolatorie, obesit\u00e0, diabete, malattie renali, ecc), sulle quali la qualit\u00e0 ambientale indoor e outdoor e gli stili di vita, in ambiente urbano, possono aver giocato un ruolo.", "Uno studio che l\u2019Universit\u00e0 di Harvard ha presentato come pre-print, fornisce alcuni spunti di riflessione ma si basa su indicazioni parziali e presenta ampie incertezze ancora da risolvere (come gli autori stessi descrivono nei supplementary materials).", "Tra queste, sicuramente la modalit\u00e0 di conteggio dei decessi per COVID-19 ancora non completamente chiarite e standardizzate nonch\u00e9 la stima delle concentrazioni di PM2,5 sul territorio degli USA che si basa sull\u2019applicazione di modellistica che deve tener conto delle misure effettuate nelle postazioni fisse, le quali non hanno una distribuzione omogenea sul territorio.", "Questo fattore introduce un\u2019incertezza sulla rappresentativit\u00e0 spaziale delle stime del modello e gli stessi autori evidenziano una ampia variabilit\u00e0 dell\u2019accuratezza del modello per aree geografiche diverse.", "Il lavoro dei ricercatori di Harvard mostra dunque alcune carenze metodologiche importanti, tra le quali non ultima la mancanza di controllo per autocorrelazione spaziale sia della esposizione a PM atmosferico sia del contagio.", "La diversa distribuzione spaziale delle postazioni di misura dell\u2019inquinamento atmosferico che deve tener conto dell\u2019alta disomogeneit\u00e0 dei territori (aree metropolitane, rurali, industriali, montane, costiere), come avviene anche in Italia, rappresenta un elemento di incertezza nella stima dell\u2019esposizione inalatoria al PM2,5 indoor e outdoor della popolazione.", "La complessit\u00e0 del fenomeno necessita quindi di ulteriori approfondimenti per completare e risolvere le incertezze ed eventuali relazioni spurie, la covarianza tra variabili, il ruolo dei confondenti e dei modificatori di effetto, ecc.", "In merito all\u2019argomento la comunit\u00e0 scientifica ha espresso la sua opinione pubblicando, principalmente in rete, una serie di contributi alcuni dei quali di seguito indicati e dai quali sono tratti elementi riportati e discussi in questo documento:   Data creazione della pagina: 4 maggio 2020Autori: Gaetano Settimo\u00b9, Maria Eleonora Soggiu\u00b9, Maria Masocco\u00b2, Angela Spinelli\u00b2\u00b9Dipartimento Ambiente e Salute, ISS\u00b2Centro Nazionale Prevenzione delle Malattie e Promozione della Salute, ISS \nI coronavirus (CoV) sono un\u2019ampia famiglia di virus respiratori che possono causare malattie da lievi a moderate, dal comune raffreddore a sindromi respiratorie come la MERS (sindrome respiratoria mediorientale, Middle East respiratory syndrome) e la SARS (sindrome respiratoria acuta grave, Severe acute respiratory syndrome).", "Sono chiamati cos\u00ec per le punte a forma di corona che sono presenti sulla loro superficie.", "I coronavirus sono comuni in molte specie animali (come i cammelli e i pipistrelli) ma in alcuni casi, se pur raramente, possono evolversi e infettare l\u2019uomo per poi diffondersi nella popolazione.", "Un nuovo coronavirus \u00e8 un nuovo ceppo di coronavirus che non \u00e8 stato precedentemente mai identificato nell'uomo.", "I coronavirus umani conosciuti ad oggi, comuni in tutto il mondo, sono sette, alcuni identificati diversi anni fa (i primi a met\u00e0 degli anni Sessanta) e alcuni identificati nel nuovo millennio.", "Coronavirus umani comuni1 - 229E (coronavirus alpha) 2 - NL63 (coronavirus alpha) 3 - OC43 (coronavirus beta) 4 - HKU1 (coronavirus beta) Altri coronavirus umani 5 - MERS-CoV (il coronavirus beta che causa la Middle East respiratory syndrome) 6 - SARS-CoV (il coronavirus beta che causa la Severe acute respiratory syndrome) 7 - SARS-CoV-2 (il coronavirus che che causa la COVID-19)   Data di pubblicazione: 23 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nNelle strutture socio assistenziali e sanitarie, dove persone con disabilit\u00e0, con gravi patologie neurologiche e/o anziane vivono a stretto contatto tra loro e con il personale (sanitario e non) che li assiste, gli effetti dell\u2019emergenza sanitaria da COVID-19 possono essere particolarmente gravi.", "\u00c8 noto, infatti, che gli anziani o chi ha patologie concomitanti sono a maggior rischio di un esito grave della malattia e che gli operatori sanitari sono una categoria pi\u00f9 esposta all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "Inoltre, \u00e8 importante sottolineare che queste strutture, cos\u00ec come altre comunit\u00e0 semichiuse, sono anche a maggior rischio di microfocolai epidemici.", "Per monitorare la situazione e dare sostegno al personale impiegato in queste strutture, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) \u00e8 impegnato su pi\u00f9 fronti con attivit\u00e0 di sorveglianza mirate a individuare eventuali strategie di rafforzamento dei programmi di prevenzione controllo delle infezioni (Infection prevention and control, IPC) e con attivit\u00e0 di supporto volte a fornire risorse e indicazioni sugli ambiti di prevenzione e preparazione della struttura alla gestione di eventuali casi sospetti/confermati di COVID-19.", "Data di creazione della pagina: 10 aprile 2020Revisori: Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona*, Nicola Vanacore**, ISS* Dipartimento Malattie infettive**Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute \nIl rapporto sulle caratteristiche dei pazienti deceduti positivi a COVID-19 in Italia viene aggiornato periodicamente su questa pagina.", "report in English \u201cCharacteristics of COVID-19 patients dying in Italy Report based on available data on December 16th, 2020\u201d (pdf 182 kb)Indice rapportoIl presente report descrive le caratteristiche di 63.573 pazienti deceduti e positivi a SARS-CoV-2 in Italia riportati dalla Sorveglianza Integrata COVID-19 coordinata dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0.", "La Tabella riporta la distribuzione geografica dei decessi secondo le tre fasi che hanno caratterizzato la pandemia dall\u2019inizio al 16 dicembre 2020: la prima ondata (marzo-maggio), la fase di bassa incidenza (giugno-settembre), e la seconda ondata (ottobre-dicembre), quest\u2019ultima ancora in corso.I dati di sorveglianza sui decessi sono in continuo aggiornamento e consolidamento ed entrambe le attivit\u00e0 necessitano di tempi per essere esplicate.", "Ogni Regione ha la propria organizzazione per l\u2019aggiornamento e relativi tempi di esecuzione.", "Nel leggere quindi i dati per Regione, bisogna tenere conto che i tempi di notifica, controllo, verifica e aggiornamento dei dati varia da Regione a Regione e da periodo a periodo; ci\u00f2 pu\u00f2 implicare variazioni (in aumento e/o in diminuzione) e differenze sia con i dati gi\u00e0 pubblicati nei report precedenti, sia con i dati pubblicati dalla Protezione Civile.", "Va inoltre considerato che le differenze regionali nella percentuale di decessi riportate in tabella non devono essere interpretate in termini di rischio.", "La letalit\u00e0 dipende infatti dal numero di infezioni avvenute in ciascuna Regione in un arco temporale compatibile con l\u2019eventuale osservazione dell\u2019evento fatale.", "A questo proposito, occorre anche tener presente che la differenza tra il numero di infezioni e casi notificati pu\u00f2 variare a livello regionale e nel corso del tempo in funzione di diverse strategie di accesso al test adottate durante l\u2019epidemia, distorcendo cos\u00ec il confronto della letalit\u00e0 regionale.", "Tabella: Distribuzione geografica dei pazienti deceduti SARS-CoV-2 positivi per periodomarzo-maggiogiugno-settembreottobre-16 dicembreTotaleREGIONEN%N%N%N%Lombardia16.35947,660733,07.10426,024.07037,9Emilia Romagna4.31312,51739,42.2328,26.71810,6Piemonte4.09111,91266,91.3264,85.5438,7Veneto1.9505,724813,52.88410,55.0828,0Lazio8402,41437,82.0997,73.0824,8Toscana1.0453,0965,21.7646,52.9054,6Campania4771,4583,22.1027,72.6374,1Liguria1.5164,41387,59743,62.6284,1Puglia5241,5754,11.4605,32.0593,2Sicilia3000,9573,11.6546,02.0113,2Marche9812,970,42230,81.2111,9Abruzzo4461,3372,05972,21.0801,7Friuli Venezia Giulia3461.0211.16322.39991.6Trento4021,240,23891,47951,3Bolzano2900,820,13801,46721,1Umbria750,290,54461,65300,8Sardegna1310,4241,33611,35160,8Valle d'Aosta1430,460,32060,83550,6Calabria960,340,22250,83250,5Basilicata290,120,11430,51740,3Molise220,120,11460,51700,3         Totale34.376100,01839100,027.347100,063.562100,0Nota: per 11 decessi non \u00e8 stato possibile valutare il periodo; il numero dei morti, relativi al periodo ottobre - 16 dicembre, \u00e8 in fase di consolidamento a causa del ritardo di notifica.", "L\u2019et\u00e0 media dei pazienti deceduti e positivi a SARS-CoV-2 \u00e8 80 anni   (mediana 82, range 0-109, Range InterQuartile - IQR 75-88).", "Le donne   decedute sono 27.132 (42,7%).", "L\u2019et\u00e0 mediana dei pazienti deceduti positivi   a SARS-CoV-2 \u00e8 pi\u00f9 alta di oltre 30 anni rispetto a quella dei pazienti   che hanno contratto l\u2019infezione (et\u00e0 mediane: pazienti deceduti 82 anni \u2013   pazienti con infezione 48 anni).", "Le donne decedute dopo aver contratto   infezione da SARS-CoV-2 hanno un\u2019et\u00e0 pi\u00f9 alta rispetto agli uomini (et\u00e0   mediane: donne 85 \u2013 uomini 80).", "L\u2019andamento dell\u2019et\u00e0 media dei pazienti deceduti positivi a SARS-CoV-2   per settimana di calendario, a partire dalla 3\u00b0 settimana di febbraio 2020   (la data del primo decesso risale al 21 febbraio 2020).", "L\u2019et\u00e0 media dei   decessi settimanali \u00e8 andata sostanzialmente aumentando fino agli 85 anni   (1\u00b0 settimana di luglio) per poi calare leggermente Il grafico presenta le pi\u00f9 comuni patologie croniche preesistenti   (diagnosticate prima di contrarre l\u2019infezione) in un campione di pazienti   deceduti.", "Questo dato \u00e8 stato ottenuto da 5962 deceduti per i quali \u00e8   stato possibile analizzare le cartelle cliniche.", "Le cartelle cliniche sono   inviate all\u2019ISS dagli ospedali secondo tempistiche diverse,   compatibilmente con le prioritarie delle attivit\u00e0 svolte negli ospedali   stessi.", "Il campione \u00e8 quindi di tipo opportunistico, rappresenta solo i   decessi in soggetti che hanno avuto necessit\u00e0 del ricovero, e le Regioni   sono rappresentate cercando di conservare una proporzionalit\u00e0 rispetto al   numero di decessi.", "Il numero medio di patologie osservate in questa   popolazione \u00e8 di 3,6 (mediana 3, Deviazione Standard 2,1).", "Complessivamente, 184 pazienti (3,1% del campione) presentavano 0   patologie, 739 (12,4%) presentavano 1 patologia, 1095 (18,4%) presentavano   2 patologie e 3944 (66,2%) presentavano 3 o pi\u00f9 patologie.Prima del ricovero in ospedale, il 21% dei pazienti deceduti SARS-CoV-2   positivi seguiva una terapia con ACE-inibitori e il 14% una terapia con   Sartani (bloccanti del recettore per l'angiotensina).Le pi\u00f9 comuni patologie croniche preesistenti nei pazienti deceduti   distinte per uomini (n=3589) e donne (n=2373).", "Nelle donne il numero medio   di patologie osservate \u00e8 di 3,8 (mediana 4, Deviazione Standard 2,0).", "Negli uomini il numero medio di patologie osservate \u00e8 di 3,5 (mediana 3,   Deviazione Standard 2,1).", "La tabella 1 riassume le principali caratteristiche dei decessi con COVID-19 avvenuti nei 3 periodi dall\u2019inizio della pandemia nel 2020: il periodo iniziale (marzo-maggio), il secondo periodo (giugno-settembre) e il terzo (ottobre-dicembre), anche se quest\u2019ultimo \u00e8 ancora in corso.", "Complessivamente i dati erano rappresentativi del 9,6% dei deceduti dall\u2019inizio della pandemia; in particolare, del 13,3% dei deceduti tra marzo e maggio, del 27,5% dei deceduti tra giugno e settembre e del 3,7% dei deceduti tra ottobre e dicembre.Nell\u2019intero arco temporale preso in considerazione, aumentano i decessi di persone con 3 o pi\u00f9 patologie preesistenti e diminuiscono quelli con meno patologie o nessuna: ci\u00f2 sembra indicare che nel secondo e nel terzo periodo i decessi riguardano persone pi\u00f9 anziane e con una condizione di salute preesistente peggiore rispetto ai decessi relativi al primo trimestre (tabella   1).Estremamente diverso nei tre periodi \u00e8 anche l\u2019uso di farmaci, con una netta riduzione nell\u2019utilizzo degli antivirali e un aumento nell\u2019uso degli steroidi nel secondo e terzo periodo.", "Tabella 1.", "Et\u00e0 media, prevalenza di donne, numero di patologie preesistenti, complicanze e trattamenti nei decessi con COVID-19 per trimestre di decessoCampione   delle cartelle cliniche valutateTutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett 2020(n=501)ott-16 dic 2020(n=991)p-value*  N di   comorbosit\u00e0    0184 (3,1)169 (3,8)6 (1,2)9 (0,9)<0,001    1  739 (12,4)  606 (13,6)  44 (8,8)  89 (9,0)     2  1095 (18,4)  895 (20,0)  66 (13,2)134 (13,5)    3 o pi\u00f93944 (66,2)2800 (62,6)385 (76,8)759 (76,6)Complicazioni durante   il ricovero in ospedale  Polmonite  5499 (94,0)  4142 (95,2)  412 (83,2)  945 (94,6)  <0,001   Danno renale acuto  1389 (23,8)  1001 (23,0)  134 (27,1)  254 (25,4)  0,052   Danno miocardico acuto  632 (10,8)  471 (10,8)  49 (9,9)  112 (11,2)  0,743   Sovrainfezione  1134 (19,4)  722 (16,6)  203 (41,0)  209 (20,9)  <0,001Terapie    Antibiotici  5052 (85,8)  3813 (86,7)  424 (86,0)  815 (81,7)  <0,001    Antivirali  2865 (48,7)  2599 (59,1)  157 (31,8)  109 (10,9)  <0,001    Steroidi  3022 (51,3)  1903 (43,3)321 (65,1)  798 (80,0)<0,001   Tocilizumab218 (4,1)170 (4,3)28 (5,9)20 (2,1)0,001* p-value per le differenze tra i 3 periodi  La distribuzione delle principali patologie preesistenti nei diversi periodi \u00e8 presentata nella figura 6.", "La prevalenza di fibrillazione atriale, ictus, demenza, BPCO, cancro, insufficienza renale e obesit\u00e0 varia in maniera significativa nei tre periodi.", "Queste patologie sono pi\u00f9 frequentemente diagnosticate nei deceduti del secondo e terzo periodo rispetto a quelli del primo.", "Nella tabella 2 sono riportate le durate come tempi mediani (in giorni) nei 3 periodi di tempo considerati: tra il primo e il secondo periodo quasi raddoppia il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi al decesso, che poi torna ai livelli iniziali nel terzo periodo; diminuisce il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi all\u2019esecuzione del tampone per la rilevazione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 nel secondo periodo e rimane tale nel terzo periodo, cos\u00ec come il tempo tra l\u2019insorgenza dei sintomi e il ricovero in ospedale; raddoppia la durata mediana in giorni dal ricovero in ospedale al decesso tra il primo e il secondo periodo per poi tornare, nel terzo periodo, ai livelli del primo.", "Questi risultati sembrano suggerire una maggiore reattivit\u00e0 del Sistema Sanitario testimoniata dalla maggiore rapidit\u00e0 nell\u2019esecuzione di esami diagnostici e nell\u2019ospedalizzazione.", "Tabella 2.", "Tempi mediani (in giorni) tra insorgenza dei sintomi, test PCR, ricovero in ospedale e decesso    Tutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett   2020(n=501)ott-16 dic   2020(n=991)p-value*Tempi (in giorni)MedianaIQRMedianaIQRMedianaIQRMedianaIQR Dall\u2019insorgenza dei sintomi al   decesso127-20127-19229-55117-18<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al test   SARS-CoV-252-852-931-731-6<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al ricovero in ospedale42-742-731-731-7<0,001Dal ricovero in ospedale al decesso73-1473-13155-4373-12<0,001* p-value per le differenze tra i 3    periodi.IQR=Inter-Quartile Range  I dati qui presentati possono essere spiegati da maggiori conoscenze circa l\u2019infezione e maggiori capacit\u00e0 e tempestivit\u00e0 di cura della stessa nel periodo giugno-agosto.", "Inoltre \u00e8 verosimile che nei mesi di marzo e aprile il COVID-19 sia stato sotto-diagnosticato in molti deceduti anziani fragili (come per esempio quelli nelle RSA).", "Questo pu\u00f2 aver portato una sottostima del carico di patologie dei deceduti in tale periodo.", "Nella tabella 2 sono riportate le durate come tempi mediani (in giorni) nei 3 periodi di tempo considerati: tra il primo e il secondo periodo quasi raddoppia il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi al decesso, che poi torna ai livelli iniziali nel terzo periodo; diminuisce il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi all\u2019esecuzione del tampone per la rilevazione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 nel secondo periodo e rimane tale nel terzo periodo, cos\u00ec come il tempo tra l\u2019insorgenza dei sintomi e il ricovero in ospedale; raddoppia la durata mediana in giorni dal ricovero in ospedale al decesso tra il primo e il secondo periodo per poi tornare, nel terzo periodo, ai livelli del primo.", "Questi risultati sembrano suggerire una maggiore reattivit\u00e0 del Sistema Sanitario testimoniata dalla maggiore rapidit\u00e0 nell\u2019esecuzione di esami diagnostici e nell\u2019ospedalizzazione.", "Tabella 2.", "Tempi mediani (in giorni) tra insorgenza dei sintomi, test PCR, ricovero in ospedale e decessoTutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett   2020(n=501)ott-16 dic   2020(n=991)p-value*Tempi (in giorni)MedianaIQRMedianaIQRMedianaIQRMedianaIQR Dall\u2019insorgenza dei sintomi al   decesso127-20127-19229-55117-18<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al test   SARS-CoV-252-852-931-731-6<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al ricovero in ospedale42-742-731-731-7<0,001Dal ricovero in ospedale al decesso73-1473-13155-4373-12<0,001* p-value per le differenze tra i 3    periodi.IQR=Inter-Quartile Range  I dati qui presentati possono essere spiegati da maggiori conoscenze circa l\u2019infezione e maggiori capacit\u00e0 e tempestivit\u00e0 di cura della stessa nel periodo giugno-agosto.", "Inoltre \u00e8 verosimile che nei mesi di marzo e aprile il COVID-19 sia stato sotto-diagnosticato in molti deceduti anziani fragili (come per esempio quelli nelle RSA).", "Questo pu\u00f2 aver portato una sottostima del carico di patologie dei deceduti in tale periodo.", "Sulla base delle indicazioni emanate dal Ministero della Salute nella Circolare pubblicata il 25 febbraio 2020 (protocollo 0005889-25/02/2020), la certificazione di decesso a causa di COVID-19 deve essere accompagnata da parere dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS).", "Per questo motivo, \u00e8 stato creato un gruppo di lavoro dedicato allo studio delle cause di morte dei pazienti deceduti che risultavano positivi all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "L\u2019analisi si basa sui dati contenuti nelle cartelle cliniche e nelle schede di morte ISTAT recanti le cause di decesso di questi pazienti.", "La raccolta dati avviene tramite la piattaforma webhttp://covid-19.iss.it, gi\u00e0 utilizzata dalla sorveglianza nazionale, epidemiologica e virologica, dei casi di COVID-19 in Italia (coordinata dall\u2019ISS e attivata dalla Circolare ministeriale del 22 gennaio 2020, n.1997).", "Per informazioni \u00e8 possibile mandare un\u2019e-mail all\u2019indirizzo di posta elettronica decessicovid-19@iss.it o contattare il dott.", "Graziano Onder (Direttore del Dipartimento Malattie cardiovascolari, endocrino-metaboliche e invecchiamento, ISS) al numero di telefono: 06/49904231.", "il rapporto \u201cImpatto dell'epidemia COVID-19 sulla mortalit\u00e0: cause di morte nei deceduti positivi a SARS-CoV-2\u201d (pdf 1,1 Mb) realizzato da ISS e ISTAT il 16 luglio 2020 che presenta un\u2019analisi approfondita delle malattie presenti sulle schede di morte di soggetti diagnosticati microbiologicamente tramite tampone rino/orofaringeo positivo al SARS-CoV-2.", "Data di ultimo aggiornamento: 23 dicembre 2020Data di creazione della pagina: 27 marzo 2020Report prodotto dal Gruppo della Sorveglianza COVID-19: Luigi Palmieri, Elvira Agazio, Xanthi Andrianou, Pierfrancesco Barbariol, Antonino Bella, Eva Benelli, Luigi Bertinato, Matilde Bocci, Stefano Boros, Giovanni Calcagnini, Marco Canevelli, Federica Censi, Alessandra Ciervo, Elisa Colaizzo, Martina Del Manso, Corrado Di Benedetto, Chiara Donfrancesco, Massimo Fabiani, Francesco Facchiano, Marco Floridia, Fabio Galati, Marina Giuliano, Tiziana Grisetti, Cecilia Guastadisegni, Yllka Kodra, Ilaria Lega, Cinzia Lo Noce, Pietro Maiozzi, Valerio Manno, Margherita Martini, Alberto Mateo Urdiales, Eugenio Mattei, Claudia Meduri, Paola Meli, Giada Minelli, Lorenza Nistic\u00f2, Graziano Onder, Lucia Palmisano, Daniele Petrone, Patrizio Pezzotti, Flavia Pricci, Ornella Punzo, Vincenzo Puro, Federica Quarata, Valeria Raparelli, Flavia Riccardo, Simone Rocchetto, Paolo Salerno, Giulia Sarti, Debora Serra, Matteo Spuri, Paola Stefanelli, Marco Tallon, Manuela Tamburo De Bella, Dorina Tiple, Marco Toccaceli Blasi, Federica Trentin, Brigid Unim, Luana Vaianella, Nicola Vanacore, Maria Fenicia Vescio, Emanuele Rocco Villani, Silvio Brusaferro.", "L\u201911 marzo 2020 l\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) ha dichiarato che il focolaio internazionale di infezione da nuovo coronavirus SARS-CoV-2 pu\u00f2 essere considerato una pandemia ma che, nonostante questa definizione, pu\u00f2 essere ancora controllata.", "La decisione \u00e8 stata presa a causa della velocit\u00e0 e della dimensione del contagio e perch\u00e9, nonostante i frequenti avvertimenti, l\u2019OMS si definisce preoccupata che alcuni Paesi non si stiano avvicinando a questa minaccia con un adeguato livello di impegno politico necessario per controllarla.", "Pertanto l\u2019OMS chiede ai Paesi di adottare una strategia su quattro fronti:Per approfondire consulta il discorso del 12 marzo 2020 del Direttore generale dell\u2019OMS \u201cWHO Director-General's opening remarks at the Mission briefing on COVID-19 - 12 March 2020\u201d.", "Data di creazione della pagina: 12 marzo 2020Autore: Andrea Siddu \u2013 Dipartimento di Malattie infettive, ISS \nSebbene in tutto il mondo siano tante le domande a cui si cerca di rispondere riguardo al progredire della pandemia di COVID-19, per i Paesi africani le incognite sono davvero innumerevoli, tanto che la comunit\u00e0 scientifica ha contemplato scenari talmente diversi che si passa da ipotesi quasi ottimistiche ad altre essenzialmente drammatiche.", "Infatti, la previsione dei possibili sviluppi dell\u2019epidemia in Africa \u00e8 complessa [1,2,3] anche e soprattutto perch\u00e9 non sembra sufficiente focalizzarsi solo sugli aspetti direttamente collegati alla malattia e alla sua diffusione, prescindendo dal contesto dei singoli Paesi in questione.", "Seguire e sostenere, per quanto possibile, le strategie dei Paesi africani contro l\u2019epidemia \u00e8 comunque di estremo interesse per le nazioni europee, inclusa l\u2019Italia, poich\u00e9 ormai siamo cos\u00ec interconnessi che contrastare l\u2019epidemia in Africa vuole dire dare valore e prospettive di consolidamento futuro a tutte quelle iniziative congiunte nei settori dell\u2019impresa, della ricerca o dello sviluppo in corso tra l\u2019Europa e l\u2019Africa.", "Forse l\u2019Africa potrebbe contrastare l\u2019impatto dell\u2019epidemia grazie a un\u2019ipotetica immunit\u00e0 genetica al SARS-CoV-2, o grazie alle temperature pi\u00f9 calde che potrebbero rendere il virus meno attivo, oppure grazie alla prevalente giovane et\u00e0 della popolazione africana (et\u00e0 mediana 19,7 anni, 60% della popolazione con meno di 25 anni).", "Inoltre, c\u2019\u00e8 anche la possibilit\u00e0 che l\u2019epidemia non venga precisamente descritta poich\u00e9 molti casi potrebbero non essere riconosciuti come tali, o perch\u00e9 paucisintomatici o perch\u00e9 non sottoposti a test specifici [4].", "L\u2019Ufficio della Regione africana dell'Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) conferma che queste prime tre ipotesi sono allo studio, mentre il misconoscimento dell\u2019epidemia sarebbe da escludere, perch\u00e9 pi\u00f9 di 40 Paesi sarebbero ora in grado di utilizzare i test specifici, rispetto agli unici due che erano in grado di farlo all\u2019inizio del 2020 (Sud Africa e Senegal) [5].", "Ci sono poi altri fattori che fanno pensare a possibili conseguenze gravi della pandemia in Africa:In questo contesto, sarebbe almeno indispensabile avere sviluppato dei Piani pandemici, ma l\u2019OMS riporta che sebbene il 74% dei Paesi in Africa possiede un Piano pandemico per l\u2019influenza, la maggior parte di questi Piani sono superati (anteriori all\u2019epidemia di influenza A/H1N1 del 2009) e inadeguati a contrastare una pandemia [11].", "Le conseguenze di recenti epidemie e pandemie (sindrome respiratoria acuta grave, pandemia di H1N1, sindrome respiratoria mediorientale ed Ebola) hanno evidenziato la necessit\u00e0 di rafforzare le capacit\u00e0 e le infrastrutture di sanit\u00e0 pubblica nazionale, inclusi i sistemi di sorveglianza delle malattie infettive e le reti di laboratorio, nonch\u00e9 capacit\u00e0 umana (come per esempio: formazione in sorveglianza, risposta epidemica e test diagnostici) [1].", "Il capacity building (costruzione delle capacit\u00e0) per la preparazione e risposta alle malattie infettive \u00e8 l\u2019obiettivo prioritario dell\u2019iniziativa europea MediLabSecure (MLS) [12], per la quale l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) coordina le attivit\u00e0 di sanit\u00e0 pubblica con un approccio di One Health.", "La rete MLS coinvolge 22 Paesi non appartenenti all\u2019Unione europea, fra i quali 10 nazioni africane (Marocco, Algeria, Tunisia, Libia, Egitto, Mali, Mauritania, Niger, Senegal e Burkina Faso).", "Nel contesto dell\u2019attuale epidemia da COVID-19, l\u2019ISS sta inoltre sviluppando un pacchetto formativo su \u201dEmergenza sanitaria da nuovo Coronavirus SARS-CoV-2: preparazione e contrasto\u201d per i Paesi del network MLS basato sul corso online sviluppato dall\u2019ISS per il personale sanitario italiano.", "Il corso, in inglese e francese, \u00e8 strutturato in tre unit\u00e0:L\u2019azione di formazione dell\u2019ISS \u00e8 in sinergia con l\u2019intervento dell\u2019Istituto Pasteur (coordinatore dell\u2019iniziativa MLS) che ha inviato kit diagnostici per SARS-CoV-2 (primer, sonde e controlli positivi) a tutti i laboratori della rete che hanno richiesto supporto per accelerare la loro preparazione [13].", "Leggi tutti gli approfondimenti pubblicati nel Focus \u201cPandemia di COVID-19 in Africa\u201d   Data di ultimo aggiornamento: 10 settembre 2020Data di pubblicazione della pagina: 28 aprile 2020Autori: Maria Grazia Dente, Laura Amato, Maria Elena Tosti, Ernesto Costabile e Silvia Declich - Centro Nazionale per la Salute Globale, ISS \nIn una situazione di emergenza e di crisi come quella che stiamo vivendo in questo periodo con la diffusione del coronavirus SARS-CoV-2, le persone e le famiglie sono costrette ad affrontare faticosi cambiamenti e a modificare radicalmente le proprie abitudini quotidiane, ritrovandosi a vivere in casa, pi\u00f9 o meno isolati.", "Gli operatori socio-sanitari impegnati sul territorio, nelle diverse opportunit\u00e0 di interazione con i cittadini, possono cogliere l\u2019occasione per dare un messaggio orientato a rafforzare l\u2019importanza di stili di vita salutari, al fine di ottenere benefici non solo dal punto di vista fisico, ma anche dal punto di vista psicologico e relazionale.", "In una dimensione di separatezza, \u00e8 comprensibile che possano emergere emozioni spiacevoli e stati emotivi complessi e che diventi difficile trovare un equilibrio positivo per far fronte e tollerare questa situazione emergenziale.", "Proprio in questa circostanza, \u00e8 invece fondamentale far leva sulle risorse personali, cercando di mantenere uno stile di vita salutare che permetta di approcciare l\u2019attuale situazione in modo costruttivo, accettando di fermarsi, di rimanere in attesa, pur riconoscendo l\u2019impegno che tutto ci\u00f2 richiede.", "L\u2019attenzione alla salute personale e familiare pu\u00f2 rappresentare in questo momento un\u2019opportunit\u00e0 sia per affrontare in modo positivo la complessit\u00e0 delle emozioni e degli stati d\u2019animo, sia per gestire al meglio gli orari organizzando delle attivit\u00e0 durante la giornata, con l\u2019obiettivo di mantenere il benessere personale e familiare.", "Un\u2019alimentazione corretta, l\u2019esercizio fisico, la cura del sonno, la limitazione del fumo e degli alcolici, una vita di relazione positiva nella famiglia, anche attraverso la scelta di attivit\u00e0 piacevoli da fare insieme, i contatti a distanza con amici e parenti: sono tutte modalit\u00e0 per favorire un aumento del senso di autoefficacia e per ottenere vantaggi per la salute nella sua globalit\u00e0.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, tramite il sito EpiCentro, avvia una serie di aggiornamenti in cui saranno proposte indicazioni e attivit\u00e0 per migliorare la salute e il benessere in questa situazione emergenziale.", "Si tratta di materiali pratici, pensati per essere di supporto agli operatori e, tramite loro, alle persone e alle famiglie.", "Data di creazione della pagina: 19 marzo 2020Autori: Barbara De Mei, Chiara Cattaneo, Angela Spinelli - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS, ISSProgetto grafico dell\u2019immagine #iorestoacasa: Lorenzo Fantozzi - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS, ISS \nIl 30 gennaio 2020, dopo la seconda riunione del Comitato di sicurezza, il Direttore generale dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) ha dichiarato il focolaio internazionale di COVID-19 un\u2019emergenza di sanit\u00e0 pubblica di rilevanza internazionale (Public Health Emergency of International Concern \u2013 PHEIC), come sancito nel Regolamento sanitario internazionale (International Health Regulations, IHR, 2005).", "La dichiarazione di PHEIC comporta per l\u2019OMS fornire raccomandazioni e misure temporanee, che non sono vincolanti per i Paesi, ma che sono significative sia dal punto di vista pratico che politico relativamente a: viaggi, commerci, quarantena, screening e trattamento.", "L\u2019OMS inoltre definisce standard di pratica globali.", "Per \u201cemergenza di sanit\u00e0 pubblica di rilevanza internazionale\u201d si intende: \u201cun evento straordinario che pu\u00f2 costituire una minaccia sanitaria per altri Stati membri attraverso la diffusione di una malattia e richiedere una risposta coordinata a livello internazionale\u201d.", "Nel meeting del 30 gennaio 2020, il Comitato di sicurezza ha sottolineato il grande impegno della Cina e gli sforzi fatti per contenere il focolaio di infezione da SARS-CoV-2 (tra cui il mantenimento di contatti quotidiani con l\u2019OMS e interventi multisettoriali per limitare l\u2019infezione).", "La Cina ha infatti identificato rapidamente il virus, condividendone la sequenza in modo che anche altri Paesi potessero sviluppare rapidamente strumenti diagnostici.", "Data di pubblicazione: 12 marzo 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti, Andrea Siddu - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nLa raccolta di dati relativi alle condizioni di salute della popolazione \u00e8 uno sforzo continuo della sanit\u00e0 pubblica.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) assolve da anni al compito di realizzare sorveglianze sull\u2019andamento di alcune, importanti, malattie infettive, sugli stili di vita e i fattori di rischio per la salute, cos\u00ec come altri flussi di dati.", "Nel 2017 il Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri (Dpcm) che ha identificato 31 sistemi di sorveglianza e 15 registri di patologia di rilevanza nazionale, ha definitivamente sancito l\u2019idea che registri e sorveglianze sono fonti informative fondamentali per la programmazione e la ricerca in ogni ambito sanitario, dalla prevenzione alla cura.", "Con l\u2019ordinanza del n. 640 del 27 febbraio 2020, l\u2019ISS, dal 28 febbraio, coordina un sistema di sorveglianza che integra a livello individuale i dati microbiologici ed epidemiologici forniti dalle Regioni e Provincie Autonome (PA) e dal Laboratorio nazionale di riferimento per SARS-CoV-2 dell\u2019ISS.", "I risultati di questa sorveglianza sono pubblicati regolarmente su EpiCentro, cos\u00ec come i risultati dell\u2019analisi sulle caratteristiche dei pazienti deceduti positivi a SARS-CoV-2.", "Ma altri flussi di dati vanno via via offrendo ulteriori informazioni che possono contribuire alla migliore comprensione e descrizione della pandemia COVID-19 in Italia.", "Queste pagine si propongono di rendere disponibili i dati raccolti da diversi flussi di dati e di promuoverne il confronto e l\u2019integrazione.", "Data di ultimo aggiornamento: 11 giugno 2020 \nPer garantire risorse adeguate per l'assistenza ai pazienti affetti da COVID-19, continuando allo stesso tempo ad assicurare la chirurgia d\u2019urgenza, durante questo periodo sono stati rinviati molti interventi chirurgici elettivi, come per esempio le protesi d\u2019anca e di ginocchio.", "Ma cosa possono fare i pazienti che sono in attesa di un intervento di artroprotesi o coloro che sono stati operati di recente per prendersi cura delle proprie articolazioni durante questo periodo di forzata permanenza a casa?", "Il Registro italiano artroprotesi (RIAP) dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), in collaborazione con la Societ\u00e0 italiana di Ortopedia e Traumatologia (SIOT) hanno pubblicato una serie di consigli pratici per migliorare lo stato di salute delle articolazioni anche da soli.", "Per approfondire consulta il sito delRIAP.", "Data di creazione della pagina: 4 aprile 2020Revisione a cura di: Marina Torre - Registro italiano artroprotesi (RIAP), ISS \nMolte e importanti differenze di genere si osservano nella frequenza, nei sintomi, nella gravit\u00e0 di numerose malattie e anche nella risposta alle terapie e nelle reazioni avverse ai farmaci.", "Un approccio di genere nella pratica clinica pu\u00f2 contribuire notevolmente alla promozione della salute tramite un miglioramento dell'appropriatezza delle cure in grado di produrre vantaggi sia per i malati, sia per la sostenibilit\u00e0 del Servizio sanitario nazionale (SSN).", "Questo sembra essere vero anche nel contesto della pandemia da COVID-19.", "EpiCentro, con il supporto scientifico del Centro di riferimento per la medicina di genere dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), propone un focus dedicato ad approfondire questi aspetti al fine promuovere una migliore comprensione degli aspetti eziologici ed epidemiologici dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 in uomini e donne.", "Per approfondire consulta gli approfondimenti: Data di creazione della pagina: 13 maggio 2020Revisori: Simona Anticoli, Alessandra Car\u00e8, Maria Cristina Gagliardi, Matteo Marconi, Elena Ortona, Anna Ruggieri - Centro di riferimento per la Medicina di Genere, ISS \nL\u2019attuale pandemia da SARS-CoV-2 rappresenta un fattore di rischio per la salute delle popolazioni migranti in Europa, non solo rispetto alla possibilit\u00e0 di entrare a contatto con il virus ma, anche, per i possibili esiti di salute negativi legati alle barriere nell\u2019accesso ai servizi sanitari.", "Un rischio particolarmente alto riguarda tutti coloro che vivono in condizioni di affollamento, con difficolt\u00e0 ad auto-isolarsi e a mantenere il distanziamento sociale (ad esempio nei Centri di accoglienza), o in condizioni di scarsa igiene e con ridotto accesso all\u2019acqua pulita (ad esempio negli insediamenti informali).", "Inoltre, i gruppi di migranti e le minoranze differiscono tra loro per ci\u00f2 che riguarda l\u2019accesso a conoscenze e informazioni sul COVID-19 e alcuni potrebbero non avere i mezzi socioeconomici o tecnici (come l\u2019accesso a internet) per prendersi cura di loro stessi e delle loro famiglie durante l\u2019isolamento.", "Di seguito sono riportati alcuni documenti di internazionali per la prevenzione e il controllo dell\u2019epidemia da COVID-19 nella popolazione migrante.", "\u201dInterim guidance for refugee and migrant health in relation to COVID-19 in the WHO European Region\u201d \u00e8 un documento dell\u2019Ufficio dell\u2019OMS per l\u2019Europa per le autorit\u00e0 sanitarie e contiene indicazioni specifiche sull\u2019assistenza a rifugiati e migranti durante la pandemia da coronavirus (COVID-19).", "L\u2019Interim guidance raccomanda ai Paesi membri di sviluppare messaggi specifici per migranti e rifugiati contenenti informazioni che contribuiscano alla promozione di comportamenti volti al contenimento della pandemia.", "Raccomanda, inoltre, di:informare tutti i migranti in arrivo nel Paese ospitante sulle raccomandazioni in vigore per la prevenzione dell\u2019infezione, dar loro le indicazioni sull\u2019accesso ai servizi sanitari e raccogliere le dichiarazioni sanitarie e i dettagli sui contatti avuti.", "Le stesse raccomandazioni sono riprese da Kluge et al.", "in un commento pubblicato sulla rivista The Lancet in cui sottolineano che, nelle azioni di preparedness, \u00e8 necessario considerare i migranti, i rifugiati e i loro bisogni.", "Riportano inoltre le evidenze che mostrano come questa popolazione vulnerabile abbia un minor rischio di trasmettere malattie infettive alla popolazione ospitante, ma, allo stesso tempo, sia a maggior rischio di contrarre una patologia, compreso il COVID-19.", "Per questo, gli autori raccomandano di effettuare una valutazione specifica del rischio epidemiologico in modo da avere una risposta rapida all\u2019epidemia.", "Nonostante le misure restrittive di controllo messe in atto per rispondere alla pandemia, Kluge et al.", "raccomandano di permettere l\u2019accesso ai servizi sanitari e alle informazioni.", "Suggeriscono inoltre di non effettuare rimpatri forzati e respingimenti sulla base di timori o sospetti di trasmissione del virus, considerando soprattutto il basso rischio di trasmissione delle malattie infettive da parte delle popolazioni di rifugiati e migranti alla popolazione ospitante.", "Infine, il 24 marzo 2020, il gruppo di Migrant and Ethnic Minority Health Section dell\u2019European Public Health Association (EUPHA) ha pubblicato una call for action per ridurre l\u2019impatto della pandemia da COVID-19 su migranti e minoranze etniche.", "In particolare, analogamente all\u2019OMS, l\u2019EUPHA sottolinea l\u2019urgenza di mettere in atto:Inoltre, l\u2019EUPHA ricorda la necessit\u00e0 di avere: Data di pubblicazione: 17 aprile 2020Autrici: Francesca Marchetti, Francesca Zambri, Angela Giusti (Centro Nazionale per la Prevenzione delle Malattie e la Promozione della Salute); Giulia Marchetti, Maria Grazia Dente; Maria Elena Tosti, Silvia Declich (Centro Nazionale per la Salute Globale) \nPer garantire risorse adeguate per l'assistenza ai pazienti affetti da COVID-19, continuando allo stesso tempo ad assicurare la chirurgia d\u2019urgenza, durante questo periodo sono stati rinviati molti interventi chirurgici elettivi, come per esempio le protesi d\u2019anca e di ginocchio.", "Ma cosa possono fare i pazienti che sono in attesa di un intervento di artroprotesi o coloro che sono stati operati di recente per prendersi cura delle proprie articolazioni durante questo periodo di forzata permanenza a casa?", "Il Registro italiano artroprotesi (RIAP) dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), in collaborazione con la Societ\u00e0 italiana di Ortopedia e Traumatologia (SIOT) hanno pubblicato una serie di consigli pratici per migliorare lo stato di salute delle articolazioni anche da soli.", "Per approfondire consulta il sito delRIAP.", "Data di creazione della pagina: 4 aprile 2020Revisione a cura di: Marina Torre - Registro italiano artroprotesi (RIAP), ISS \nAttenzione: in queste pagine si parla di una situazione in rapida evoluzione e quindi le informazioni (che sono in linea con quelle riportate dalle autorit\u00e0 internazionali, come OMS ed ECDC) potrebbero non risultare sempre allineate con i dati e le informazioni pi\u00f9 recenti disponibili.", "Il 31 dicembre 2019, le autorit\u00e0 sanitarie cinesi hanno notificato un focolaio di casi di polmonite ad eziologia non nota nella citt\u00e0 di Wuhan (Provincia dell\u2019Hubei, Cina).", "Molti dei casi iniziali hanno riferito un\u2019esposizione al Wuhan\u2019s South China Seafood City market (si sospettava un possibile meccanismo di trasmissione da animali vivi).", "Il 9 gennaio 2020, il China CDC (il Centro per il controllo e la prevenzione delle malattie della Cina) ha identificato un nuovo coronavirus (provvisoriamente chiamato 2019-nCoV) come causa eziologica di queste patologie.", "Le autorit\u00e0 sanitarie cinesi hanno inoltre confermato la trasmissione inter-umana del virus.", "L\u201911 febbraio, l\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) ha annunciato che la malattia respiratoria causata dal 2019-nCoV \u00e8 stata chiamata COVID-19 (Corona Virus Disease).", "Il Gruppo di Studio sul Coronavirus (CSG) del Comitato internazionale per la tassonomia dei virus (International Committee on Taxonomy of Viruses) ha classificato ufficialmente con il nome di SARS-CoV-2 il virus provvisoriamente chiamato dalle autorit\u00e0 sanitarie internazionali 2019-nCoV e responsabile dei casi di COVID-19 (Corona Virus Disease).", "Il CSG \u2013 responsabile di definire la classificazione ufficiale dei virus e la tassonomia della famiglia dei Coronaviridae \u2013  dopo aver valutato la novit\u00e0 del patogeno umano e sulla base della filogenesi, della tassonomia e della pratica consolidata, ha associato formalmente questo virus con il coronavirus che causa la sindrome respiratoria acuta grave (SARS-CoVs, Severe acute respiratory syndrome coronaviruses) classificandolo, appunto, come Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2).", "Inoltre, per facilitare la comunicazione, il Gruppo di Studio sul Coronavirus ha proposto di utilizzare, per i singoli isolati, la convenzione di classificazione: SARS-CoV-2/Isolato/Ospite/Data/Luogo.", "Per rimanere aggiornato sui dati internazionali consulta:Consulta lapagina dedicata ai principali dati della sorveglianza integrata COVID-19.", "Secondo il risk assessment (valutazione del rischio) aggiornato al 23 ottobre 2020 dall\u2019ECDC: In tutta l'Unione europea/Spazio economico europeo (UE/SEE) e nel Regno Unito si \u00e8 verificato un ulteriore considerevole aumento delle infezioni da SARS-CoV-2 e la situazione attuale rappresenta una grave minaccia per la salute pubblica.", "La situazione epidemiologica nei diversi Paesi viene classificata come stabile, preoccupante o grave, a seconda delle situazioni specifiche di ogni nazione.", "Per approfondire e rimanere aggiornato sulla valutazione del rischio del Centro europeo per la prevenzione e il controllo delle malattie (ECDC) consulta lapagina dedicata ai risk assessment nei  Paesi UE/SEE e Regno Unito.", "L\u201911 marzo 2020, l\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS), dopo aver valutato i livelli di gravit\u00e0 e diffusione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2, ha dichiarato che il focolaio di COVID-19 pu\u00f2 essere considerato una pandemia.", "Il 30 gennaio 2020, dopo la seconda riunione del Comitato di sicurezza, il Direttore generale dell\u2019OMS aveva gi\u00e0 dichiarato il focolaio internazionale da SARS-CoV-2 un\u2019emergenza di sanit\u00e0 pubblica di rilevanza internazionale (Public Health Emergency of International Concern - PHEIC), come sancito nel Regolamento sanitario internazionale (International Health Regulations, IHR, 2005).", "Leggi lo statement sul sito dell\u2019OMS e l\u2019approfondimento dedicato su EpiCentro.", "leggi il risk assessment dell\u2019ECDC, la pagina sui casi nei Paesi UE/SEE e Regno Unito, la pagina sui casi nel mondo e visita le pagine ECDC dedicate al COVID-19 Data di ultimo aggiornamento: 30 ottobre 2020Data di pubblicazione: 16 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti, Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona, Andrea Siddu  - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nIn questa fase di convivenza con il COVID-19, la comunit\u00e0 rappresenta il luogo dove si \u201cgioca\u201d il controllo dell\u2019epidemia ma dove, allo stesso tempo, si possono trovare nuove opportunit\u00e0 per interventi di prevenzione e promozione della salute.", "Questa affermazione \u00e8 confermata dall\u2019esperienza sul campo dei professionisti che nella fase di emergenza sono stati impegnati nei Dipartimenti di Prevenzione delle strutture territoriali dei Servizi sanitari regionali, gli stessi Dipartimenti che, nella fase successiva al lockdown, sono stati riconosciuti come elemento chiave nel controllo della pandemia.", "Quelle che seguono sono le riflessioni emerse dai racconti di alcuni professionisti che lavorano nei Dipartimenti di Prevenzione di Regioni diverse (Veneto, Piemonte, Emilia-Romagna, Lazio, Calabria) e che svolgono attivit\u00e0 differenziate in base alle loro specifiche professionalit\u00e0.", "Contattati telefonicamente o per e-mail, gli operatori hanno raccontato la propria esperienza professionale all\u2019interno dei Dipartimenti di Prevenzione, mettendo in evidenza aspetti e questioni che sarebbe opportuno prendere in considerazione per affrontare l\u2019attuale fase di emergenza.", "Le riflessioni raccolte, organizzate e raggruppate per argomenti, riflettono quanto pubblicato in diversi documenti e articoli scientifici e rappresentano una risorsa da non disperdere in quanto strumenti preziosi per individuare nodi problematici e punti di forza, che possono incidere sulla capacit\u00e0 di risposta dei servizi del territorio, alla luce dell\u2019impatto diversificato della pandemia tra le Regioni e delle differenze di risorse umane ed economiche di cui dispongono i Dipartimenti di Prevenzione nelle diverse realt\u00e0 locali.", "I Dipartimenti di Prevenzione, attraverso i Servizi di Igiene e Sanit\u00e0 Pubblica (SISP), sono fondamentali per la sorveglianza delle nuove infezioni e l\u2019interruzione della catena di trasmissione del virus.", "Nella fase 1 della pandemia di COVID-19 la capacit\u00e0 di risposta dei SISP \u00e8 stata notevolmente rafforzata grazie al contributo di professionisti provenienti dai diversi Servizi del Dipartimento, che si sono resi disponibili in quanto molte attivit\u00e0 sul territorio erano state rallentate o sospese.", "In tal modo, i servizi territoriali hanno potuto garantire le attivit\u00e0 necessarie come: il contact tracing, le indagini epidemiologiche, la sorveglianza sanitaria per i casi positivi e per i loro contatti, l\u2019informazione costante ai cittadini attraverso un servizio telefonico dedicato, la richiesta di tamponi, la gestione della piattaforma informatica per la raccolta dei dati, la comunicazione con i medici di medicina generale (MMG) e con le amministrazioni locali, la gestione delle segnalazioni, l\u2019assistenza a domicilio per l\u2019effettuazione dei tamponi.", "In alcuni casi, hanno collaborato anche operatori provenienti da Servizi esterni al Dipartimento di Prevenzione, con professionalit\u00e0 e competenze diverse.", "Inoltre, giovani medici specializzandi, personale in pensione e volontari si sono spesi per far s\u00ec che i servizi fossero in grado di rispondere alla pandemia in modo adeguato.", "Per circa due mesi, il carico di lavoro \u00e8 stato oneroso, raggiungendo anche le 10-12 ore al giorno, a seconda della Regione di appartenenza.", "Nonostante lo slancio e la disponibilit\u00e0 a mettersi in gioco, nella fase iniziale per gli operatori non \u00e8 stato semplice far fronte agli eventi.", "In alcuni casi la situazione \u00e8 apparsa caotica, \u00e8 mancata l\u2019organizzazione, la consapevolezza della tempistica, delle attivit\u00e0 da svolgere e delle competenze necessarie.", "L\u2019esigenza di instaurare rapidamente delle misure organizzative con scarse risorse, ha talora generato stanchezza e frustrazione negli operatori, con una percezione di insoddisfazione per il lavoro svolto.", "Inoltre, l\u2019afflusso di un gran numero di figure professionali con diverse competenze e diversa capacit\u00e0 operativa ha richiesto flessibilit\u00e0 e ha rappresentato una sfida organizzativa in un contesto di emergenza del tutto nuovo, in cui \u00e8 stato necessario attuare cambiamenti e aggiustamenti continui ed \u00e8 stato essenziale individuare velocemente le azioni e il personale necessari.", "Con la dotazione di personale aggiuntivo, di un software specifico e di protocolli operativi, la gestione dell\u2019emergenza \u00e8 migliorata e anche la percezione degli operatori rispetto al proprio lavoro \u00e8 risultata pi\u00f9 soddisfacente.", "Secondo l\u2019esperienza dei professionisti coinvolti \u00e8 essenziale lavorare in \u00e9quipe multidisciplinari e promuovere la conoscenza e lo scambio tra gruppi di lavoro diversi.", "\u00c8 altrettanto fondamentale favorire la costituzione di un gruppo di coordinamento e di un sistema di comunicazione continuo che possa facilitare la collaborazione e l\u2019integrazione e quindi sostenere l\u2019operativit\u00e0, attraverso la messa in atto delle azioni programmate.", "Durante la fase iniziale della pandemia, la stretta collaborazione e comunicazione tra servizi territoriali e ospedale ha rappresentato, infatti, una risorsa importante oltre che una necessit\u00e0, rafforzata anche grazie all\u2019implementazione dell\u2019assistenza domiciliare, come servizio trasversale tra territorio e ospedale.", "Il lavoro di collaborazione tra \u00e9quipe ha sostenuto anche l\u2019integrazione extra-aziendale tra ASL, Regione, Rete ospedaliera, medici di medicina generale, pediatri di libera scelta, enti locali e Terzo settore.", "A questo proposito, secondo gli operatori sarebbe importante insistere sul ruolo della formazione, affinch\u00e9 il personale sanitario cresca professionalmente con una forma mentis orientata all\u2019integrazione e alla comunicazione tra ospedale e territorio.", "La mancanza di coordinamento e di un sistema di comunicazione organico pu\u00f2 contribuire ad accrescere le problematiche di tipo organizzativo che possono generare incomprensioni, insoddisfazione e sfiducia tra gli operatori stessi ed essere percepiti dal cittadino come inefficienza del sistema.", "Per evitare che ci\u00f2 accada, \u00e8 necessario rafforzare il binomio efficacia-efficienza, consolidando in anticipo procedure e protocolli per essere preparati all\u2019emergenza e ascoltare le necessit\u00e0 di tutte le parti coinvolte (medici di medicina generale, sindaci, cittadini, etc.).", "Nella fase di piena emergenza si sono chiariti anche alcuni aspetti procedurali riguardanti il flusso delle informazioni: \u00e8 emerso che per facilitare la gestione e il ritorno delle informazioni \u00e8 meglio non attivare pi\u00f9 flussi informativi per uno stesso target, utilizzando mezzi di comunicazione diversi (e-mail, telefono, siti web).", "Infatti, spesso, le stesse richieste e comunicazioni, provenendo da canali diversi, si moltiplicano, mentre sarebbe pi\u00f9 utile realizzare un punto unico informativo, che garantisca il ritorno dell\u2019informazione, o attivare un sistema di filtri.", "Ad esempio, nella comunicazione con i cittadini passare attraverso i medici di medicina generale pu\u00f2 essere un modo efficace, sia per selezionare le richieste che per diffondere informazioni validate.", "L\u2019ascolto \u00e8 importante ma va governato, altrimenti si pu\u00f2 generare insoddisfazione e malcontento.", "Le figure professionali di servizi diversi si sono ben integrate tra loro, manifestando dedizione e senso di appartenenza.", "L\u2019arrivo di forze esterne al SISP ha permesso di inserire competenze nuove, di attivare sinergie tra conoscenze tecniche differenti e instaurare un proficuo scambio di \u201csaperi\u201d, una \u201ccontaminazione di competenze\u201d che potrebbe favorire collaborazioni future.", "Ad esempio, nel campo delle malattie infettive, si potrebbero sperimentare interventi a sostegno del cambiamento dei comportamenti di individui e comunit\u00e0 utilizzando i criteri della promozione della salute, con un approccio multi-componente, intersettoriale e partecipativo, ma adeguati alla necessit\u00e0 di risposte rapide che caratterizza questo tipo di malattie.", "La mancanza di un sistema informatizzato con piattaforme intercomunicanti e la conseguente circolazione delle informazioni in formato cartaceo, ha causato problemi organizzativi, ritardi, difficolt\u00e0 nello scambio di informazioni e dati epidemiologici, con importanti ricadute sulla tempestivit\u00e0 della messa in atto delle misure di controlloAppare quindi evidente la necessit\u00e0 di potenziare la dotazione tecnologica dei Servizi per poter disporre di un sistema informatizzato e integrato che si interfacci con altri sistemi informativi, per mettere in rete dati clinici e di laboratorio e per attivare una rapida comunicazione tra figure professionali e contesti diversi (laboratori, MMG e ASL).", "Tuttavia sul territorio \u00e8 presente la disponibilit\u00e0 a un approccio pragmatico sul piano tecnologico e organizzativo: nell\u2019ambito dell\u2019assistenza primaria, in alcuni casi, per la rilevazione di parametri clinici da remoto (saturazione di ossigeno, pressione arteriosa) \u00e8 stata utilizzata la telemedicina, che garantisce interventi di facile e veloce applicazione, rigorosi sul piano della pratica medica e della sicurezza.", "In piena emergenza, le condizioni e il carico di lavoro, la difficolt\u00e0 a fronteggiare problemi complessi, la paura del contagio e la stanchezza dovuta alla carenza di risorse umane, la scarsit\u00e0 di mezzi, strumenti e strategie, la necessit\u00e0 di rimodulare pi\u00f9 volte l\u2019organizzazione in base al numero di casi crescente e alle esigenze gestionali, hanno contribuito a generare stress tra gli operatori che, in alcuni contesti, hanno potuto usufruire di sevizi di consulenza psicologica messi a disposizione dalla ASL.", "Nonostante le difficolt\u00e0, l\u2019emergenza ha messo in luce anche dei punti di forza: La situazione emergenziale ha confermato che occorre lavorare di pi\u00f9 sul e con il territorio, porre attenzione all\u2019analisi del contesto per poi poter progettare interventi mirati quali il coinvolgimento delle comunit\u00e0, l\u2019utilizzo di strumenti di ricerca qualitativa e una migliore integrazione tra le diverse figure professionali.", "Con lo stato di emergenza sono state interrotte molte attivit\u00e0 di prevenzione e promozione della salute, con possibili ripercussioni future sulla salute delle persone e sulle disuguaglianze.", "Sar\u00e0 dunque importante nella fase post pandemica capire se e come sono cambiate le comunit\u00e0, perch\u00e9 le azioni di prevenzione e promozione della salute dovranno tener conto di questo cambiamento, non solo per migliorare la risposta alla pandemia, ma anche per recuperare le ricadute negative sul benessere psicofisico e sulle disuguaglianze.", "\u00c8 urgente garantire il pieno coinvolgimento delle comunit\u00e0, rivitalizzare le Reti esistenti nei territori per coinvolgere il Terzo settore, comitati di cittadini e volontariato, in accordo con il governo centrale, regionale e locale.", "A questo si collega la necessit\u00e0 di disporre di una strategia comunicativa efficace in grado di attivare \u201cpercorsi bidirezionali\u201d, cos\u00ec che le comunit\u00e0 non siano solo le destinatarie di un contenuto informativo o esecutivo, ma possano diventare parte attiva e partecipe  e, attraverso l\u2019ascolto, fornire indicazioni, esprimere bisogni, preoccupazioni ed eventuali resistenze alle misure di prevenzione stabilite dagli organi istituzionali, nonch\u00e9 avere chiarezza sulle risorse di cui possono disporre.", "Inoltre, lo stress causato dalla pandemia, l\u2019impatto che questa ha avuto e l\u2019importante legame tra stili di vita e vissuti emotivi complessi di operatori e cittadini, suggeriscono l\u2019opportunit\u00e0 di rafforzare sul territorio i servizi di psicologia e di salute mentale affinch\u00e9 abbiano un ruolo attivo, in un\u2019ottica di promozione della salute.", "Dovrebbero inoltre essere potenziati anche i servizi di prossimit\u00e0 con il territorio a bassa soglia di accesso, orientati alla prevenzione e promozione della salute di popolazioni target, come i consultori familiari.", "\u00c8 necessario potenziare i Dipartimenti di prevenzione per affrontare le emergenze in modo strutturato e organico, dando la priorit\u00e0 a: Occorre sollecitare la consapevolezza e la partecipazione della comunit\u00e0, nei diversi contesti di vita e di lavoro, senza la quale l\u2019opera di tanti professionisti impegnati nella prevenzione e promozione della salute, rischia di fallire.", "Data di creazione della pagina: 3 settembre 2020Testo scritto da: Barbara De Mei, Chiara Cattaneo, Ilaria Lega, Letizia Sampaolo, Monica Valli - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS - ISS \nIn considerazione dell\u2019emergenza sanitaria legata al focolaio di infezione da SARS-CoV-2, il Sistema Nazionale Linee Guida dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) ha aperto una sezione apposita dedicata alla raccolta dei documenti scientifici pi\u00f9 attendibili sull\u2019argomento, per offrire agli operatori sanitari, pazienti, cittadini e decisori gli elementi utili a combattere l\u2019epidemia di COVID-19, nel rispetto delle norme vigenti e delle migliori evidenze disponibili.", "La rassegna, in continuo aggiornamento, comprende revisioni sistematiche di letteratura, Linee Guida evidence e consensus based e position statements di organizzazioni scientifiche e agenzie sanitarie internazionali, oltre alle disposizioni del Ministero della Salute inerenti la malattia.", "Le tematiche affrontate vanno dalle questioni di prevenzione e controllo dell\u2019infezione, in una prospettiva di salute pubblica, alla cura e assistenza dei singoli casi in ambito ospedaliero e territoriale, come pure l\u2019appropriatezza d\u2019uso delle risorse sanitarie e professionali, segnatamente nell\u2019area critica (Terapie Intensive e Sub-Intensive).", "Sono inclusi anche documenti che affrontano le problematiche etiche di accesso alle cure in condizioni di limitata disponibilit\u00e0 di mezzi e personale sanitario.", "Data di ultimo aggiornamento: 13 marzo 2020Data di pubblicazione: 11 marzo 2020 \nLa pandemia da COVID-19 ha reso necessaria una riorganizzazione dei percorsi assistenziali legati alla nascita.", "Per questo motivo, l\u2019ISS mette a disposizione del personale sanitario una selezione di risorse, letteratura ed evidence disponibili su gravidanza, parto e allattamento.", "In evidenza:  la pagina dedicata alla vaccinazione contro il COVID-19 in gravidanza e allattamentola pagina dedicata allo studio \u201cCOVID-19 e salute mentale perinatale: impatto del COVID-19 sul vissuto e lo stato emotivo in epoca perinatale delle donne in contatto con i Consultori Familiari (CF)\u201d, di cui l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8 coordinatore, aggiornata al 7 gennaio 2021Leggi gli altri approfondimenti:Per aiutare il personale sanitario nel lavoro quotidiano di assistenza alle donne durante la gravidanza, il parto e l\u2019allattamento, le ricercatrici dell\u2019ISS hanno messo a punto alcuni materiali di comunicazione specifici.", "Visita lapagina dedicata.Data di ultimo aggiornamento: 9 gennaio 2021 Data di creazione della pagina: 27 febbraio 2020 \nNonostante a livello globale siano ancora molte le incognite relative al progredire della pandemia di COVID-19, per i Paesi africani la situazione \u00e8 particolarmente complessa anche perch\u00e9 l\u2019Africa \u00e8 un continente che consta di 53 Paesi con le pi\u00f9 diverse situazioni socio-economiche, sanitarie e politiche nazionali e che riportano, probabilmente non a caso, anche dati molto diversi sullo sviluppo dell\u2019epidemia.", "\u00c8 quindi importante, e doveroso, indagare i diversi aspetti che possono emergere nel contesto africano e per questo il Centro Nazionale per la Salute Globale dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) propone una serie di approfondimenti su questo tema: Leggi gli approfondimenti: Data di ultimo aggiornamento della pagina: 26 novembre 2020Data di creazione della pagina: 18 giugno 2020 \nAttenzione: I ricercatori ISS, non hanno partecipato alla realizzazione di questi materiali.", "Riteniamo tuttavia importante mettere a disposizione degli operatori sanitari le traduzioni delle informazioni pi\u00f9 importanti realizzate da associazioni ed enti.", "Ricordiamo inoltre che in queste pagine si parla di una situazione in rapida evoluzione e quindi le informazioni potrebbero non risultare sempre allineate con i dati e le informazioni pi\u00f9 recenti disponibili   In questa pagina sono disponibili le traduzioni, in alcune delle lingue pi\u00f9 parlate tra la popolazione straniera, di alcuni materiali divulgativi relativi al virus SARS-CoV-2 e a COVID-19, realizzati con lo scopo di informare quante pi\u00f9 persone possibili sulla situazione attuale e fornire loro un quadro delle indicazioni ufficiali.", "Coronavirus - 10 consigli per chi si prende cura degli anziani\u00c8 online un opuscolo dell\u2019ISS con dieci consigli per chi si prende cura degli anziani.", "Tra le informazioni: le vie di trasmissione del virus, i consigli su come prevenire il contagio e le indicazioni su come gestire la presenza di sintomi.", "Il testo \u00e8 disponibile in italiano,English,Espa\u00f1ol,Fran\u00e7ais,Portugu\u00eas,Rom\u00e2n\u0103,Polsku e\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439.", "COVID-19: cose da sapere\u00c8 la sezione del sito dell'INMP (Istituto Nazionale salute, Migrazioni e Povert\u00e0) dedicata a COVID-19.", "Tra i materiali, una sintesi delle informazioni, raccomandazioni, regole di comportamento, obblighi e divieti di interesse della popolazione per il contenimento della diffusione del COVID-19.", "I contenuti di questa sezione sono redatti con un linguaggio semplice, in modo da poter essere fruibili da tutti, e tradotti in inglese, francese, cinese e rumeno.", "Il contenuto delle pagine \u00e8, coerentemente con il mutevole quadro normativo di riferimento, in continuo aggiornamento.", "Per maggiori informazioni visita ilsito.", "Juma Map webpageLa piattaforma Juma-Covid-19 realizzato da ARCI con il supporto di UNHCR, promuove un accesso tempestivo ad informazioni di qualit\u00e0 e utili per affrontare la crisi ed \u00e8 in costante aggiornamento.", "Si pu\u00f2 anche scegliere la lingua dell\u2019intera pagina (in Italiano, Inglese/English, Francese/Fran\u00e7ais, Amarico/\u12a0\u121b\u122d\u129b, Arabo/\u12a0\u121b\u122d\u129b, Bengalese/\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be, Cinese/\u7b80\u4f53\u4e2d\u6587, Spagnolo/Espa\u00f1ol, Persiano/\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc, Russo/\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439, Somalo/\u02dc\u0627\u064e\u0641 \u0635\u064e\u0648\u0645\u0627\u0644\u064a, Urdu/\u0627\u0631\u062f\u0648).", "Nella piattaforma sono disponibili informazioni raccolte da una pluralit\u00e0 di fonti e organizzazioni, istituzionali e non, in diversi formati, sia testo che infografiche, che coprono le seguenti aree: salute e prevenzione, regole e comportamenti e asilo e immigrazione.", "Inoltre, \u00e8 stata create un repository di materiali utili prodotti sul tema COVID-19, di natura sia sanitaria che legale.", "Vai al sito.", "Regione Emilia-RomagnaNel portale Sociale della Regione Emilia-Romagna sono raccolti i materiali tradotti da Comuni, AULS, Cooperative, Associazioni per spiegare agli stranieri che vivono in Italia l\u2019emergenza legata al Nuovo Coronavirus.", "Vai al sito.", "Regione Valle d\u2019AostaSul sito della Regione \u00e8 disponibile la traduzione dell\u2019autocertificazione necessaria per spostarsi albanese, arabo, cinese, inglese e spagnolo.", "Si raccomanda tuttavia la compilazione e l\u2019uso della versione italiana.", "Consorzio Il Nodo soc.", "coop.", "(Sicilia)#ItDependsOnUs, questo \u00e8 il nome della campagna di sensibilizzazione lanciata dai progetti SPRAR/SIPROIMI di Acireale e Catania: 9 video realizzati dal consorzio Il Nodo in altrettante lingue, tra cui mandingo, pulaar e pashto.", "OIM ItaliaBrochure multilingue, con le misure da adottare per affrontare l\u2019emergenza legata al Nuovo Coronavirus, in linea con quanto stabilito dall'Organizzazione mondiale della sanit\u00e0.", "Ministero degli Affari Esteri e della Cooperazione InternazionaleSul sito del MAE sono consultabili le risposte alle domande frequenti sul Decreto #IoRestoaCasa, nelle principali lingue veicolari.", "Save the Children L\u2019organizzazione traduce in diverse lingue 10 suggerimenti per parlare di Coronavirus ai bambini.Qui la raccolta di articoli e video (sottotitoli in italiano).", "10 comportamenti da seguire: i consigli ufficiali del ministero della SaluteARCI rende disponile in inglese, francese, cinese, rumeno, spagnolo, arabo, bengali, urdu, somalo, russo, amarico, tigrino, bambar\u00e0, wolof i 10 comportamenti consigliati dal Ministero della Salute (con Traduzioni eseguite da volontarie e volontari della Associazione Naga - Milano, Arci Milano e dalla rete dei mediatori del Numero Verde per richiedenti asilo e rifugiati ARCI).", "Inoltre il Numero Verde per richiedenti asilo e rifugiati (800905570), e dedicata in particolare a migranti, rifugiati e richiedenti asilo, rimarr\u00e0 attivo per tutta la durata dell'emergenza, avvalendosi della consulenza dei medici di M\u00e9decins du Monde - Missione Italia, in collaborazione con UNICEF Italia, per garantire orientamento e accesso ai servizi medico-sanitari.", "Vai al sito.", "Il Coronavirus spiegato a migranti, richiedenti asilo e persone con poca dimestichezza con la lettura in italianoL'associazione di volontariato Il Grande Colibr\u00ec ed altre associazioni hanno tradotto alcune indicazioni basilari di igiene e di condotta, e alcune brevi note, in: Albanese/Shqip, Arabo/\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629, Bambara, Bangla/\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be, Bosniaco/Bosanski, Bulgaro/\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438, Cinese/\u6c49\u8bed, Croato/Hrvatski, Francese/Fran\u00e7ais, Inglese/English, Macedone/\u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438, Mandinka, Montenegrino/Crnogorski, Pashtu/\u067e\u069a\u062a\u0648, Pidgin Nigeriano/Nigerian Pidgin, Portoghese/Portugu\u00eas, Punjabi/\u0a2a\u0a70\u0a1c\u0a3e\u0a2c\u0a40, Rumeno/Rom\u00e2n\u0103, Russo/\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 \u042f\u0437\u044b\u043a, Serbo/Srpski, Singalese/\u0dc3\u0dd2\u0d82\u0dc4\u0dbd, Somalo/Af Soomaali, Spagnolo/Espa\u00f1ol, Tedesco/Deutsch, Thailandese/\u0e20\u0e32\u0e29\u0e32\u0e44\u0e17\u0e22, Tigrino/\u1275\u130d\u122d\u129b, Turco/T\u00fcrk\u00e7e, Twi, Ucraino/\u0423\u043a\u0440a\u00ef\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430, Urdu/\u0627\u0631\u062f\u0648, Wolof.", "Sono inoltre disponibili testi in italiano semplificato (scritto in stampatello maiuscolo per facilitare anche chi ha meno dimestichezza con la lettura).", "Tali materiali vengono aggiornati con nuove informazioni e nuove lingue.", "Vai alsito.", "DPCM 8 marzo 2020Sul sito del Consiglio Italiano per i Rifugiati, \u00e8 disponibile la traduzione dei punti chiave del DPCM dell'8 marzo 2020 in arabo, urdu, bengalese, spagnolo, francese e inglese (realizzata dall'Associazione Diritti per tutti di Brescia).", "Vai alsito.", "OMS su COVID-19  Sul sito dell'OMS tutte le informazioni sono disponibili anche in arabo/\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629, cinese/\u4e2d\u6587, inglese, francese, russo/\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 e spagnolo.", "Vai al sito.", "Data di creazione della pagina: 28 maggio 2020 \nPer approfondire i dati contenuti nella dashboard e nei bollettini settimanali della sorveglianza scarica: Le informazioni ed i dati relativi all\u2019epidemia da COVID-19 vengono condivisi dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 e periodicamente aggiornati e verificati, al fine di mantenere la loro correttezza ed attualit\u00e0.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8, in ogni caso, sollevato da ogni responsabilit\u00e0 per eventuali errori, imprecisioni o inesattezze nel contenuto di tali informazioni e dati provenienti da enti terzi.", "In nessun caso l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 sar\u00e0 ritenuto responsabile per qualsiasi danno, diretto o indiretto, derivante dall\u2019uso improprio delle informazioni e dei dati condivisi.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8, inoltre, svincolato da ogni responsabilit\u00e0 riguardo all\u2019interpretazione delle informazioni e dei dati da parte di terzi, cos\u00ec come anche, da qualsivoglia utilizzo improprio e/o illecito degli stessi.", "e ilPrimo Piano sul sito ISS.", "A partire dal 24 marzo 2020, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) - in collaborazione con il Garante nazionale dei diritti delle persone detenute o private della libert\u00e0 personale - ha avviato una survey specifica sul contagio da COVID-19 nelle Residenze sanitarie assistite (RSA).", "L\u2019obiettivo: monitorare la situazione e adottare eventuali strategie di rafforzamento dei programmi e dei principi fondamentali di prevenzione e controllo delle infezioni correlate all\u2019assistenza (ICA).", "Secondo il GNPL National Register - la banca dati realizzata dal Garante nazionale per la geolocalizzazione delle strutture sociosanitarie assistenziali sul territorio italiano - le RSA nel nostro Paese sono 4629.", "L\u2019indagine, rivolta a 3417 strutture censite nella mappa on line dei servizi per le demenze realizzata dall\u2019Osservatorio demenze dell\u2019ISS (che raccoglie strutture sanitarie e socio sanitarie residenziali, pubbliche e/o convenzionate o a contratto, che accolgono persone con demenza), si basa sulla compilazione di un questionario al fine di acquisire informazioni sulla gestione di eventuali casi sospetti/confermati di infezione da SARS-CoV-2.", "L\u2019indagine ha coinvolto 3292 RSA (96% del totale) distribuite in modo rappresentativo in tutto il territorio nazionale.", "Al 5 maggio 2020 hanno risposto al questionario 1356 strutture pari al 41,3% delle strutture contattate.", "Di queste, 92 risultavano private, ma sono state ugualmente incluse nell\u2019indagine.", "Per approfondire consulta anche:    Data di ultimo aggiornamento: 17 giugno 2020Data di creazione della pagina: 31 marzo 2020Autore: Nicola Vanacore - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS, ISS \nPer approfondire i dati contenuti nella dashboard e nei bollettini settimanali della sorveglianza scarica: Le informazioni ed i dati relativi all\u2019epidemia da COVID-19 vengono condivisi dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 e periodicamente aggiornati e verificati, al fine di mantenere la loro correttezza ed attualit\u00e0.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8, in ogni caso, sollevato da ogni responsabilit\u00e0 per eventuali errori, imprecisioni o inesattezze nel contenuto di tali informazioni e dati provenienti da enti terzi.", "In nessun caso l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 sar\u00e0 ritenuto responsabile per qualsiasi danno, diretto o indiretto, derivante dall\u2019uso improprio delle informazioni e dei dati condivisi.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8, inoltre, svincolato da ogni responsabilit\u00e0 riguardo all\u2019interpretazione delle informazioni e dei dati da parte di terzi, cos\u00ec come anche, da qualsivoglia utilizzo improprio e/o illecito degli stessi.", "I dati epidemiologici sulla pandemia di COVID-19 evidenziano sostanziali differenze nell\u2019insorgenza, nelle manifestazioni cliniche e negli esiti, in funzione dell\u2019et\u00e0, del genere (uomini, donne) e della presenza di patologie croniche pregresse fra i soggetti che contraggono l\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "In Italia contagi e letalit\u00e0 crescono con l\u2019et\u00e0, coinvolgono in misura maggiore gli uomini e sembrano in qualche modo associarsi alla presenza di patologie croniche, di policronicit\u00e0, o almeno queste parrebbero far evolvere l\u2019infezione verso esiti peggiori.", "A contestualizzare e comprendere meglio queste differenze, pu\u00f2 contribuire la conoscenza della diffusione nella popolazione generale delle principali patologie croniche e della policronicit\u00e0, delle differenze di genere ed et\u00e0 di queste condizioni, delle diversit\u00e0 nell\u2019esposizione ai fattori di rischio (come fumo, alcol e obesit\u00e0) implicati non solo nell\u2019insorgenza e nell\u2019aggravamento di patologie croniche ma anche negli esiti di condizioni acute che chiamano in causa il funzionamento del sistema immunitario e la risposta anticorpale, come nel caso di infezioni respiratorie e polmonari.", "Per venire incontro a questa esigenza informativa, i sistemi di sorveglianza a rilevanza nazionale PASSI (dedicato alla popolazione di 18-69 anni) e PASSI d\u2019Argento (dedicato alla popolazione di 65 anni ed oltre), coordinati dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), in collaborazione con le Regioni, e condotti sul territorio dai Dipartimenti di Prevenzione delle Aziende sanitarie locali (ASL), hanno prodotto un documento che presenta un\u2019analisi dei dati delle patologie croniche riferite nella popolazione residente in Italia.", "Le due sorveglianze si basano su indagini campionarie della popolazione generale e raccolgono in continuo informazioni sullo stato di salute di adulti e anziani, sui fattori di rischio comportamentali associati all\u2019insorgenza delle patologie croniche e sul grado di adesione ai programmi di intervento che il Paese sta realizzando per la loro prevenzione, al fine di guidare a livello locale le azioni di prevenzione e valutarne l\u2019efficacia nel tempo.", "Grazie ai dati PASSI e PASSI d\u2019Argento \u00e8 dunque possibile, a livello nazionale, regionale e aziendale, mettere a fuoco alcune delle informazioni utili a capire meglio i dati raccolti dall\u2019ISS sui casi di COVID-19 come, appunto, la prevalenza delle principali patologie croniche (riferite come diagnosi mediche ricevute), la prevalenza di policronicit\u00e0, cogliendo differenze di genere, et\u00e0 e caratteristiche socioeconomiche.", "Allo stesso modo \u00e8 possibile stimare la prevalenza dei fattori di rischio comportamentali ad esse associati come fumo, alcol, soprappeso e obesit\u00e0, sedentariet\u00e0 o condizioni cliniche quali ipertensione.", "\u00c8 anche possibile fornire, per le campagne vaccinali contro l\u2019influenza stagionale, il dato di copertura nella popolazione generale e nei gruppi a rischio ai quali la vaccinazione viene raccomandata.", "La confrontabilit\u00e0 del protocollo operativo e degli strumenti di raccolta dati di questi due sistemi di sorveglianza ne rendono possibile una lettura integrata su questi aspetti, come di molti altri indicatori utili a completare il profilo di salute della popolazione dai 18 anni in su.", "Le analisi contenute in questo documento si basano su un campione nazionale di circa 130 mila adulti raccolto nel quadriennio 2015-2018 (PASSI) e su un campione di circa 40 mila anziani raccolto nel triennio 2016-2018 (PASSI d\u2019Argento).", "In particolare, la Regione Lombardia ha contribuito alle stime nazionali PASSI per gli anni 2015-2016 con un campione di circa 1500 persone della popolazione residente nei territori delle ASL della Citt\u00e0 di Milano e delle Provincie di Bergamo, Pavia e Varese, ma non ha partecipato al sistema PASSI d\u2019Argento, quindi non si dispone di dati riferiti alla popolazione ultra 65enne residente in Lombardia.", "La Regione Val d\u2019Aosta non ha partecipato alla sorveglianza PASSI d\u2019Argento nel triennio 2016-2018 e la Regione Molise, pur avendovi partecipato non ha raggiunto un campione solido per queste analisi, pertanto anche per queste due Regioni non sono disponibili i dati riferibili alla popolazione anziana.", "Nel documento pubblicato da PASSI e PASSI d\u2019Argento sono disponibili, a livello nazionale e per singole Regioni, stime di:Il quadro che emerge da questi dati mostra un Paese longevo ma con una quota rilevante di anziani con patologie croniche e policronicit\u00e0 che accresce la loro vulnerabilit\u00e0 a eventi avversi alla salute.", "Su una popolazione residente in Italia di quasi 51 milioni di persone con pi\u00f9 di 18 anni di et\u00e0, si pu\u00f2 stimare che oltre 14 milioni di persone convivano con una patologia cronica, e di questi 8,4 milioni siano ultra 65enni.", "Le differenze di genere vedono le donne meno esposte degli uomini ai danni di fumo e alcol e anche a obesit\u00e0.", "\u00c8 questo il contesto in cui si \u00e8 diffusa l'epidemia da SARS-Cov-2 in Italia.", "Consulta e scarica: Nota sulle fontiL\u2019allungamento della vita media e il progressivo invecchiamento della popolazione rappresentano un successo della scienza e della medicina, ma allo stesso tempo una sfida per l\u2019intera societ\u00e0 poich\u00e9 si accompagnano a un aumento del peso delle malattie croniche degenerative.", "La prevenzione delle malattie croniche non trasmissibili \u00e8 tuttavia possibile attraverso il contrasto, sin dalla giovane et\u00e0, dei fattori modificabili connessi alla loro insorgenza (fumo, alcol, sedentariet\u00e0, basso consumo di frutta e verdura, eccesso ponderale), attraverso l\u2019offerta di programmi per la diagnosi precoce e attraverso la promozione di azioni volte al rafforzamento delle condizioni per un \u201cinvecchiamento attivo e in salute\u201d secondo le indicazioni della strategia dell\u2019OMS \u201cActive and healthy aging\u201d [1].", "Dal 2004 il Ministero della Salute e il Centro nazionale per la prevenzione e il controllo delle malattie (CCM), in collaborazione con le Regioni, promuovono la progettazione, sperimentazione e l\u2019implementazione di sistemi di sorveglianza di popolazione per raccogliere informazioni sullo stato di salute della popolazione e sui fattori di rischio modificabili e associati all\u2019insorgenza di malattie croniche, al fine di guidare a livello locale le azioni di prevenzione valutarne l\u2019efficacia nel tempo verso gli obiettivi di salute fissati nei Piani Nazionali e Regionali della Prevenzione.", "Nascono cosi, fra gli altri, la sorveglianza PASSI [2] dedicata alla popolazione adulta di 18-69 anni di et\u00e0 e la sorveglianza PASSI d\u2019Argento [3] dedicata alla popolazione anziana di 65 anni e pi\u00f9, coordinati dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0.", "A distanza di 10 anni dal loro avvio i sistemi di sorveglianza di popolazione su malattie croniche e stili di vita ad essi connessi sono stati inseriti come un LEA (Livello Essenziale di Assistenza) nell\u2019area prevenzione collettiva e sanit\u00e0 pubblica [4] e riconosciuti come sistemi a rilevanza nazionale [5].", "RiferimentiGruppo tecnico nazionale PASSI e PASSI d\u2019Argento  Ringraziamenti  Si ringraziano tutti gli Intervistatori, Coordinatori e Referenti locali, a livello aziendale e regionale, delle reti PASSI e PASSI d\u2019Argento che con il loro impegno rendono possibile la disponibilit\u00e0 di queste informazioni.", "Le reti dei Coordinatori e Referenti locali sono disponibili sui siti dedicati: PASSI: .../passi/network/rete PASSI d\u2019Argento:.../passi-argento/network/rete Data di creazione della pagina: 15 maggio 2020Autori: Maria Masocco, Valentina Minardi, Benedetta Contoli (ISS) e il Gruppo Tecnico Nazionale PASSI e PASSI d\u2019Argento* \nLa pandemia di COVID-19 ha portato con s\u00e9 vari problemi aggiuntivi o ha aggravato condizioni di vita gi\u00e0 difficili per le popolazioni migranti.", "Ne d\u00e0 un quadro esauriente il Dossier Statistico Immigrazione 2020, realizzato dal Centro Studi e Ricerche IDOS in partenariato con il Centro Studi Confronti (presentato il 28 ottobre 2020).", "Numerosi capitoli di questa 30ma edizione analizzano il fenomeno delle migrazioni alla luce dell\u2019attuale pandemia descrivendo sia l\u2019impatto sanitario che le cause socio-economiche di esso.", "Salvatore Geraci, Maurizio Marceca (Societ\u00e0 Italiana di Medicina della Migrazioni) e Silvia Declich (Centro Nazionale per la Salute Globale dell\u2019ISS) hanno analizzato l\u2019impatto sanitario della pandemia sulle popolazioni migranti attraverso i dati della sorveglianza dell\u2019ISS.", "Gi\u00e0 a marzo-aprile 2020, nei primi mesi di pandemia la curva epidemica di COVID-19 tra gli stranieri, presenta un ritardo di 8-10 giorni rispetto a quella sulla popolazione italiana e i dati connotano un maggiore rischio di ospedalizzazione (e quindi di livello di gravit\u00e0 clinica).", "La spiegazione pi\u00f9 probabile al riguardo \u00e8 che gli stranieri vadano incontro a un ritardo di diagnosi dovuto a un ricorso posticipato ai servizi sanitari.", "Sembra anche che la pandemia non abbia colpito nella stessa misura le diverse comunit\u00e0 di stranieri, probabilmente in relazione al tipo di occupazione.", "Dopo la fine del lockdown, la quota percentuale di stranieri sul numero di casi totali \u00e8 aumentata a partire da met\u00e0 giugno, per poi diminuire a fine luglio.", "Nel frattempo, collegato alla ripristinata maggior mobilit\u00e0 dipendente sia dalla fruizione delle vacanze estive che dal rientro in Italia di stranieri, \u00e8 aumentato il numero di casi importati, con una maggiore quota per\u00f2 riferibile agli italiani.", "D\u2019altra parte, l\u2019impatto sanitario \u00e8 solo l\u2019ultimo anello di determinanti socio-economici: di seguito alcuni aspetti analizzati nel rapporto IDOS.", "La pandemia di COVID-19 ha evidenziato il significato di \u201csalute globale\u201d, non solo mostrando una propagazione secondo i movimenti e le relazioni degli individui a livello globale, ma anche il profondo legame che la salute ha con le altre dimensioni, quali il lavoro, l\u2019ambiente e l\u2019economia.", "Data di creazione della pagina: 5 novembre 2020 Testo scritto da: Silvia Declich, Giulia Marchetti, Maria Elena Tosti e Maria Grazia Dente - Centro Nazionale per la Salute Globale, ISS \nIn una situazione di emergenza e di crisi come quella che stiamo vivendo in questo periodo con la diffusione del coronavirus SARS-CoV-2, le persone e le famiglie sono costrette ad affrontare faticosi cambiamenti e a modificare radicalmente le proprie abitudini quotidiane, ritrovandosi a vivere in casa, pi\u00f9 o meno isolati.", "Gli operatori socio-sanitari impegnati sul territorio, nelle diverse opportunit\u00e0 di interazione con i cittadini, possono cogliere l\u2019occasione per dare un messaggio orientato a rafforzare l\u2019importanza di stili di vita salutari, al fine di ottenere benefici non solo dal punto di vista fisico, ma anche dal punto di vista psicologico e relazionale.", "In una dimensione di separatezza, \u00e8 comprensibile che possano emergere emozioni spiacevoli e stati emotivi complessi e che diventi difficile trovare un equilibrio positivo per far fronte e tollerare questa situazione emergenziale.", "Proprio in questa circostanza, \u00e8 invece fondamentale far leva sulle risorse personali, cercando di mantenere uno stile di vita salutare che permetta di approcciare l\u2019attuale situazione in modo costruttivo, accettando di fermarsi, di rimanere in attesa, pur riconoscendo l\u2019impegno che tutto ci\u00f2 richiede.", "L\u2019attenzione alla salute personale e familiare pu\u00f2 rappresentare in questo momento un\u2019opportunit\u00e0 sia per affrontare in modo positivo la complessit\u00e0 delle emozioni e degli stati d\u2019animo, sia per gestire al meglio gli orari organizzando delle attivit\u00e0 durante la giornata, con l\u2019obiettivo di mantenere il benessere personale e familiare.", "Un\u2019alimentazione corretta, l\u2019esercizio fisico, la cura del sonno, la limitazione del fumo e degli alcolici, una vita di relazione positiva nella famiglia, anche attraverso la scelta di attivit\u00e0 piacevoli da fare insieme, i contatti a distanza con amici e parenti: sono tutte modalit\u00e0 per favorire un aumento del senso di autoefficacia e per ottenere vantaggi per la salute nella sua globalit\u00e0.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, tramite il sito EpiCentro, avvia una serie di aggiornamenti in cui saranno proposte indicazioni e attivit\u00e0 per migliorare la salute e il benessere in questa situazione emergenziale.", "Si tratta di materiali pratici, pensati per essere di supporto agli operatori e, tramite loro, alle persone e alle famiglie.", "Data di creazione della pagina: 19 marzo 2020Autori: Barbara De Mei, Chiara Cattaneo, Angela Spinelli - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS, ISSProgetto grafico dell\u2019immagine #iorestoacasa: Lorenzo Fantozzi - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS, ISS \nI sintomi pi\u00f9 comuni di un\u2019infezione da coronavirus nell\u2019uomo includono febbre, tosse, difficolt\u00e0 respiratorie.", "Nei casi pi\u00f9 gravi, l'infezione pu\u00f2 causare polmonite, sindrome respiratoria acuta grave, insufficienza renale e persino la morte.", "In particolare:Data la poca specificit\u00e0 dei sintomi comuni dell\u2019infezione da coronavirus \u00e8 possibile effettuare test di laboratorio su campioni respiratori e/o siero soprattutto in caso di malattia grave.", "\u00c8 comunque importante, nel caso si verifichino sintomi, informare il proprio medico di eventuali viaggi o di recenti contatti con animali (per esempio viaggi nei Paesi della penisola arabica o contatti con cammelli o prodotti a base di cammello).", "Data di pubblicazione: 23 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nIl rapporto sulle caratteristiche dei pazienti deceduti positivi a COVID-19 in Italia viene aggiornato periodicamente su questa pagina.", "report in English \u201cCharacteristics of COVID-19 patients dying in Italy Report based on available data on December 16th, 2020\u201d (pdf 182 kb)Indice rapportoIl presente report descrive le caratteristiche di 63.573 pazienti deceduti e positivi a SARS-CoV-2 in Italia riportati dalla Sorveglianza Integrata COVID-19 coordinata dall\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0.", "La Tabella riporta la distribuzione geografica dei decessi secondo le tre fasi che hanno caratterizzato la pandemia dall\u2019inizio al 16 dicembre 2020: la prima ondata (marzo-maggio), la fase di bassa incidenza (giugno-settembre), e la seconda ondata (ottobre-dicembre), quest\u2019ultima ancora in corso.I dati di sorveglianza sui decessi sono in continuo aggiornamento e consolidamento ed entrambe le attivit\u00e0 necessitano di tempi per essere esplicate.", "Ogni Regione ha la propria organizzazione per l\u2019aggiornamento e relativi tempi di esecuzione.", "Nel leggere quindi i dati per Regione, bisogna tenere conto che i tempi di notifica, controllo, verifica e aggiornamento dei dati varia da Regione a Regione e da periodo a periodo; ci\u00f2 pu\u00f2 implicare variazioni (in aumento e/o in diminuzione) e differenze sia con i dati gi\u00e0 pubblicati nei report precedenti, sia con i dati pubblicati dalla Protezione Civile.", "Va inoltre considerato che le differenze regionali nella percentuale di decessi riportate in tabella non devono essere interpretate in termini di rischio.", "La letalit\u00e0 dipende infatti dal numero di infezioni avvenute in ciascuna Regione in un arco temporale compatibile con l\u2019eventuale osservazione dell\u2019evento fatale.", "A questo proposito, occorre anche tener presente che la differenza tra il numero di infezioni e casi notificati pu\u00f2 variare a livello regionale e nel corso del tempo in funzione di diverse strategie di accesso al test adottate durante l\u2019epidemia, distorcendo cos\u00ec il confronto della letalit\u00e0 regionale.", "Tabella: Distribuzione geografica dei pazienti deceduti SARS-CoV-2 positivi per periodomarzo-maggiogiugno-settembreottobre-16 dicembreTotaleREGIONEN%N%N%N%Lombardia16.35947,660733,07.10426,024.07037,9Emilia Romagna4.31312,51739,42.2328,26.71810,6Piemonte4.09111,91266,91.3264,85.5438,7Veneto1.9505,724813,52.88410,55.0828,0Lazio8402,41437,82.0997,73.0824,8Toscana1.0453,0965,21.7646,52.9054,6Campania4771,4583,22.1027,72.6374,1Liguria1.5164,41387,59743,62.6284,1Puglia5241,5754,11.4605,32.0593,2Sicilia3000,9573,11.6546,02.0113,2Marche9812,970,42230,81.2111,9Abruzzo4461,3372,05972,21.0801,7Friuli Venezia Giulia3461.0211.16322.39991.6Trento4021,240,23891,47951,3Bolzano2900,820,13801,46721,1Umbria750,290,54461,65300,8Sardegna1310,4241,33611,35160,8Valle d'Aosta1430,460,32060,83550,6Calabria960,340,22250,83250,5Basilicata290,120,11430,51740,3Molise220,120,11460,51700,3         Totale34.376100,01839100,027.347100,063.562100,0Nota: per 11 decessi non \u00e8 stato possibile valutare il periodo; il numero dei morti, relativi al periodo ottobre - 16 dicembre, \u00e8 in fase di consolidamento a causa del ritardo di notifica.", "L\u2019et\u00e0 media dei pazienti deceduti e positivi a SARS-CoV-2 \u00e8 80 anni   (mediana 82, range 0-109, Range InterQuartile - IQR 75-88).", "Le donne   decedute sono 27.132 (42,7%).", "L\u2019et\u00e0 mediana dei pazienti deceduti positivi   a SARS-CoV-2 \u00e8 pi\u00f9 alta di oltre 30 anni rispetto a quella dei pazienti   che hanno contratto l\u2019infezione (et\u00e0 mediane: pazienti deceduti 82 anni \u2013   pazienti con infezione 48 anni).", "Le donne decedute dopo aver contratto   infezione da SARS-CoV-2 hanno un\u2019et\u00e0 pi\u00f9 alta rispetto agli uomini (et\u00e0   mediane: donne 85 \u2013 uomini 80).", "L\u2019andamento dell\u2019et\u00e0 media dei pazienti deceduti positivi a SARS-CoV-2   per settimana di calendario, a partire dalla 3\u00b0 settimana di febbraio 2020   (la data del primo decesso risale al 21 febbraio 2020).", "L\u2019et\u00e0 media dei   decessi settimanali \u00e8 andata sostanzialmente aumentando fino agli 85 anni   (1\u00b0 settimana di luglio) per poi calare leggermente Il grafico presenta le pi\u00f9 comuni patologie croniche preesistenti   (diagnosticate prima di contrarre l\u2019infezione) in un campione di pazienti   deceduti.", "Questo dato \u00e8 stato ottenuto da 5962 deceduti per i quali \u00e8   stato possibile analizzare le cartelle cliniche.", "Le cartelle cliniche sono   inviate all\u2019ISS dagli ospedali secondo tempistiche diverse,   compatibilmente con le prioritarie delle attivit\u00e0 svolte negli ospedali   stessi.", "Il campione \u00e8 quindi di tipo opportunistico, rappresenta solo i   decessi in soggetti che hanno avuto necessit\u00e0 del ricovero, e le Regioni   sono rappresentate cercando di conservare una proporzionalit\u00e0 rispetto al   numero di decessi.", "Il numero medio di patologie osservate in questa   popolazione \u00e8 di 3,6 (mediana 3, Deviazione Standard 2,1).", "Complessivamente, 184 pazienti (3,1% del campione) presentavano 0   patologie, 739 (12,4%) presentavano 1 patologia, 1095 (18,4%) presentavano   2 patologie e 3944 (66,2%) presentavano 3 o pi\u00f9 patologie.Prima del ricovero in ospedale, il 21% dei pazienti deceduti SARS-CoV-2   positivi seguiva una terapia con ACE-inibitori e il 14% una terapia con   Sartani (bloccanti del recettore per l'angiotensina).Le pi\u00f9 comuni patologie croniche preesistenti nei pazienti deceduti   distinte per uomini (n=3589) e donne (n=2373).", "Nelle donne il numero medio   di patologie osservate \u00e8 di 3,8 (mediana 4, Deviazione Standard 2,0).", "Negli uomini il numero medio di patologie osservate \u00e8 di 3,5 (mediana 3,   Deviazione Standard 2,1).", "La tabella 1 riassume le principali caratteristiche dei decessi con COVID-19 avvenuti nei 3 periodi dall\u2019inizio della pandemia nel 2020: il periodo iniziale (marzo-maggio), il secondo periodo (giugno-settembre) e il terzo (ottobre-dicembre), anche se quest\u2019ultimo \u00e8 ancora in corso.", "Complessivamente i dati erano rappresentativi del 9,6% dei deceduti dall\u2019inizio della pandemia; in particolare, del 13,3% dei deceduti tra marzo e maggio, del 27,5% dei deceduti tra giugno e settembre e del 3,7% dei deceduti tra ottobre e dicembre.Nell\u2019intero arco temporale preso in considerazione, aumentano i decessi di persone con 3 o pi\u00f9 patologie preesistenti e diminuiscono quelli con meno patologie o nessuna: ci\u00f2 sembra indicare che nel secondo e nel terzo periodo i decessi riguardano persone pi\u00f9 anziane e con una condizione di salute preesistente peggiore rispetto ai decessi relativi al primo trimestre (tabella   1).Estremamente diverso nei tre periodi \u00e8 anche l\u2019uso di farmaci, con una netta riduzione nell\u2019utilizzo degli antivirali e un aumento nell\u2019uso degli steroidi nel secondo e terzo periodo.", "Tabella 1.", "Et\u00e0 media, prevalenza di donne, numero di patologie preesistenti, complicanze e trattamenti nei decessi con COVID-19 per trimestre di decessoCampione   delle cartelle cliniche valutateTutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett 2020(n=501)ott-16 dic 2020(n=991)p-value*  N di   comorbosit\u00e0    0184 (3,1)169 (3,8)6 (1,2)9 (0,9)<0,001    1  739 (12,4)  606 (13,6)  44 (8,8)  89 (9,0)     2  1095 (18,4)  895 (20,0)  66 (13,2)134 (13,5)    3 o pi\u00f93944 (66,2)2800 (62,6)385 (76,8)759 (76,6)Complicazioni durante   il ricovero in ospedale  Polmonite  5499 (94,0)  4142 (95,2)  412 (83,2)  945 (94,6)  <0,001   Danno renale acuto  1389 (23,8)  1001 (23,0)  134 (27,1)  254 (25,4)  0,052   Danno miocardico acuto  632 (10,8)  471 (10,8)  49 (9,9)  112 (11,2)  0,743   Sovrainfezione  1134 (19,4)  722 (16,6)  203 (41,0)  209 (20,9)  <0,001Terapie    Antibiotici  5052 (85,8)  3813 (86,7)  424 (86,0)  815 (81,7)  <0,001    Antivirali  2865 (48,7)  2599 (59,1)  157 (31,8)  109 (10,9)  <0,001    Steroidi  3022 (51,3)  1903 (43,3)321 (65,1)  798 (80,0)<0,001   Tocilizumab218 (4,1)170 (4,3)28 (5,9)20 (2,1)0,001* p-value per le differenze tra i 3 periodi  La distribuzione delle principali patologie preesistenti nei diversi periodi \u00e8 presentata nella figura 6.", "La prevalenza di fibrillazione atriale, ictus, demenza, BPCO, cancro, insufficienza renale e obesit\u00e0 varia in maniera significativa nei tre periodi.", "Queste patologie sono pi\u00f9 frequentemente diagnosticate nei deceduti del secondo e terzo periodo rispetto a quelli del primo.", "Nella tabella 2 sono riportate le durate come tempi mediani (in giorni) nei 3 periodi di tempo considerati: tra il primo e il secondo periodo quasi raddoppia il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi al decesso, che poi torna ai livelli iniziali nel terzo periodo; diminuisce il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi all\u2019esecuzione del tampone per la rilevazione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 nel secondo periodo e rimane tale nel terzo periodo, cos\u00ec come il tempo tra l\u2019insorgenza dei sintomi e il ricovero in ospedale; raddoppia la durata mediana in giorni dal ricovero in ospedale al decesso tra il primo e il secondo periodo per poi tornare, nel terzo periodo, ai livelli del primo.", "Questi risultati sembrano suggerire una maggiore reattivit\u00e0 del Sistema Sanitario testimoniata dalla maggiore rapidit\u00e0 nell\u2019esecuzione di esami diagnostici e nell\u2019ospedalizzazione.", "Tabella 2.", "Tempi mediani (in giorni) tra insorgenza dei sintomi, test PCR, ricovero in ospedale e decesso    Tutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett   2020(n=501)ott-16 dic   2020(n=991)p-value*Tempi (in giorni)MedianaIQRMedianaIQRMedianaIQRMedianaIQR Dall\u2019insorgenza dei sintomi al   decesso127-20127-19229-55117-18<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al test   SARS-CoV-252-852-931-731-6<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al ricovero in ospedale42-742-731-731-7<0,001Dal ricovero in ospedale al decesso73-1473-13155-4373-12<0,001* p-value per le differenze tra i 3    periodi.IQR=Inter-Quartile Range  I dati qui presentati possono essere spiegati da maggiori conoscenze circa l\u2019infezione e maggiori capacit\u00e0 e tempestivit\u00e0 di cura della stessa nel periodo giugno-agosto.", "Inoltre \u00e8 verosimile che nei mesi di marzo e aprile il COVID-19 sia stato sotto-diagnosticato in molti deceduti anziani fragili (come per esempio quelli nelle RSA).", "Questo pu\u00f2 aver portato una sottostima del carico di patologie dei deceduti in tale periodo.", "Nella tabella 2 sono riportate le durate come tempi mediani (in giorni) nei 3 periodi di tempo considerati: tra il primo e il secondo periodo quasi raddoppia il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi al decesso, che poi torna ai livelli iniziali nel terzo periodo; diminuisce il tempo che trascorre dall\u2019insorgenza dei sintomi all\u2019esecuzione del tampone per la rilevazione dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 nel secondo periodo e rimane tale nel terzo periodo, cos\u00ec come il tempo tra l\u2019insorgenza dei sintomi e il ricovero in ospedale; raddoppia la durata mediana in giorni dal ricovero in ospedale al decesso tra il primo e il secondo periodo per poi tornare, nel terzo periodo, ai livelli del primo.", "Questi risultati sembrano suggerire una maggiore reattivit\u00e0 del Sistema Sanitario testimoniata dalla maggiore rapidit\u00e0 nell\u2019esecuzione di esami diagnostici e nell\u2019ospedalizzazione.", "Tabella 2.", "Tempi mediani (in giorni) tra insorgenza dei sintomi, test PCR, ricovero in ospedale e decessoTutti(n=5962)mar-mag 2020(n=4470)giu-sett   2020(n=501)ott-16 dic   2020(n=991)p-value*Tempi (in giorni)MedianaIQRMedianaIQRMedianaIQRMedianaIQR Dall\u2019insorgenza dei sintomi al   decesso127-20127-19229-55117-18<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al test   SARS-CoV-252-852-931-731-6<0,001Dall\u2019insorgenza dei sintomi al ricovero in ospedale42-742-731-731-7<0,001Dal ricovero in ospedale al decesso73-1473-13155-4373-12<0,001* p-value per le differenze tra i 3    periodi.IQR=Inter-Quartile Range  I dati qui presentati possono essere spiegati da maggiori conoscenze circa l\u2019infezione e maggiori capacit\u00e0 e tempestivit\u00e0 di cura della stessa nel periodo giugno-agosto.", "Inoltre \u00e8 verosimile che nei mesi di marzo e aprile il COVID-19 sia stato sotto-diagnosticato in molti deceduti anziani fragili (come per esempio quelli nelle RSA).", "Questo pu\u00f2 aver portato una sottostima del carico di patologie dei deceduti in tale periodo.", "Sulla base delle indicazioni emanate dal Ministero della Salute nella Circolare pubblicata il 25 febbraio 2020 (protocollo 0005889-25/02/2020), la certificazione di decesso a causa di COVID-19 deve essere accompagnata da parere dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS).", "Per questo motivo, \u00e8 stato creato un gruppo di lavoro dedicato allo studio delle cause di morte dei pazienti deceduti che risultavano positivi all\u2019infezione da SARS-CoV-2.", "L\u2019analisi si basa sui dati contenuti nelle cartelle cliniche e nelle schede di morte ISTAT recanti le cause di decesso di questi pazienti.", "La raccolta dati avviene tramite la piattaforma webhttp://covid-19.iss.it, gi\u00e0 utilizzata dalla sorveglianza nazionale, epidemiologica e virologica, dei casi di COVID-19 in Italia (coordinata dall\u2019ISS e attivata dalla Circolare ministeriale del 22 gennaio 2020, n.1997).", "Per informazioni \u00e8 possibile mandare un\u2019e-mail all\u2019indirizzo di posta elettronica decessicovid-19@iss.it o contattare il dott.", "Graziano Onder (Direttore del Dipartimento Malattie cardiovascolari, endocrino-metaboliche e invecchiamento, ISS) al numero di telefono: 06/49904231.", "il rapporto \u201cImpatto dell'epidemia COVID-19 sulla mortalit\u00e0: cause di morte nei deceduti positivi a SARS-CoV-2\u201d (pdf 1,1 Mb) realizzato da ISS e ISTAT il 16 luglio 2020 che presenta un\u2019analisi approfondita delle malattie presenti sulle schede di morte di soggetti diagnosticati microbiologicamente tramite tampone rino/orofaringeo positivo al SARS-CoV-2.", "Data di ultimo aggiornamento: 23 dicembre 2020Data di creazione della pagina: 27 marzo 2020Report prodotto dal Gruppo della Sorveglianza COVID-19: Luigi Palmieri, Elvira Agazio, Xanthi Andrianou, Pierfrancesco Barbariol, Antonino Bella, Eva Benelli, Luigi Bertinato, Matilde Bocci, Stefano Boros, Giovanni Calcagnini, Marco Canevelli, Federica Censi, Alessandra Ciervo, Elisa Colaizzo, Martina Del Manso, Corrado Di Benedetto, Chiara Donfrancesco, Massimo Fabiani, Francesco Facchiano, Marco Floridia, Fabio Galati, Marina Giuliano, Tiziana Grisetti, Cecilia Guastadisegni, Yllka Kodra, Ilaria Lega, Cinzia Lo Noce, Pietro Maiozzi, Valerio Manno, Margherita Martini, Alberto Mateo Urdiales, Eugenio Mattei, Claudia Meduri, Paola Meli, Giada Minelli, Lorenza Nistic\u00f2, Graziano Onder, Lucia Palmisano, Daniele Petrone, Patrizio Pezzotti, Flavia Pricci, Ornella Punzo, Vincenzo Puro, Federica Quarata, Valeria Raparelli, Flavia Riccardo, Simone Rocchetto, Paolo Salerno, Giulia Sarti, Debora Serra, Matteo Spuri, Paola Stefanelli, Marco Tallon, Manuela Tamburo De Bella, Dorina Tiple, Marco Toccaceli Blasi, Federica Trentin, Brigid Unim, Luana Vaianella, Nicola Vanacore, Maria Fenicia Vescio, Emanuele Rocco Villani, Silvio Brusaferro.", "Molte e importanti differenze di genere si osservano nella frequenza, nei sintomi, nella gravit\u00e0 di numerose malattie e anche nella risposta alle terapie e nelle reazioni avverse ai farmaci.", "Un approccio di genere nella pratica clinica pu\u00f2 contribuire notevolmente alla promozione della salute tramite un miglioramento dell'appropriatezza delle cure in grado di produrre vantaggi sia per i malati, sia per la sostenibilit\u00e0 del Servizio sanitario nazionale (SSN).", "Questo sembra essere vero anche nel contesto della pandemia da COVID-19.", "EpiCentro, con il supporto scientifico del Centro di riferimento per la medicina di genere dell\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS), propone un focus dedicato ad approfondire questi aspetti al fine promuovere una migliore comprensione degli aspetti eziologici ed epidemiologici dell\u2019infezione da SARS-CoV-2 in uomini e donne.", "Per approfondire consulta gli approfondimenti: Data di creazione della pagina: 13 maggio 2020Revisori: Simona Anticoli, Alessandra Car\u00e8, Maria Cristina Gagliardi, Matteo Marconi, Elena Ortona, Anna Ruggieri - Centro di riferimento per la Medicina di Genere, ISS \nCosa vuol dire diventare madre durante la pandemia?", "Le evidenze raccolte in questi mesi a livello internazionale riportano pi\u00f9 frequenti sintomi di ansia, depressione e disagio psicologico fra le donne in gravidanza e dopo il parto rispetto all\u2019atteso e sottolineano la necessit\u00e0 di rendere disponibili interventi adeguati a supportare questa popolazione.", "Per questo motivo \u00e8 stato organizzato lo studio \u201cCOVID-19 e salute mentale perinatale: impatto del COVID-19 sul vissuto e lo stato emotivo in epoca perinatale delle donne in contatto con i Consultori Familiari (CF)\u201d, di cui l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 \u00e8 coordinatore.", "Lo scopo \u00e8 raccogliere informazioni sull\u2019impatto della pandemia sulla salute mentale delle donne in gravidanza o con un bimbo/a fino ai sei mesi di et\u00e0, dar voce alla loro esperienza nei servizi del percorso nascita e ai loro bisogni di assistenza.", "Avviato nel mese di ottobre, lo studio mira a coinvolgere le utenti dei CF di 9 Aziende sanitarie collocate in 8 Regioni italiane ed \u00e8 gi\u00e0 attivo presso i servizi consultoriali dell\u2019Azienda ULSS 6 Euganea, della AUSL di Bologna, dell\u2019Azienda USL Toscana Centro, della ASSL di Olbia e dell\u2019ASP Cosenza.", "Le partecipanti compilano online la versione italiana del questionario Coronavirus Perinatal Experiences Impact Survey (COPE-IS).", "Lo strumento \u00e8 stato messo a punto negli USA nel marzo 2020 da un gruppo di esperti dell\u2019area della salute mentale perinatale per raccogliere informazioni sui vissuti delle donne durante la gravidanza, il parto e i primi mesi di vita del bambino, cos\u00ec da rendere disponibili indicazioni utili a migliorare l\u2019assistenza e il supporto fornito dai servizi sanitari nel contesto pandemico.", "L\u2019adattamento europeo del questionario \u00e8 stato curato da un gruppo di ricercatori consorziati nella COST Action 18138 \u201cResearch Innovation and Sustainable Pan-European Network in Peripartum Depression Disorder\u201d, alla quale l\u2019ISS partecipa per l\u2019Italia.", "Lo studio italiano \u00e8 promosso dal Reparto Salute della Donna e dell\u2019Et\u00e0 evolutiva del CNaPPS, ISS e dalla Societ\u00e0 Marc\u00e8 italiana per la salute mentale perinatale, che hanno curato anche l\u2019adattamento italiano dello strumento, in collaborazione con un gruppo di esperti.", "Grazie alla generosit\u00e0 delle donne che hanno donato il loro tempo, e all\u2019impegno dei professionisti sanitari dei CF che hanno promosso attivamente la partecipazione allo studio tra le proprie utenti, sono gi\u00e0 pi\u00f9 di 1000 le donne che hanno completato il questionario.", "L\u2019obiettivo \u00e8 ora quello di rendere al pi\u00f9 presto disponibili i primi risultati, con l\u2019auspicio che diano indicazioni utili al miglioramento del supporto fornito alle donne in gravidanza e nei primi mesi dopo il parto dai servizi sanitari.", "Coordinatori: Ilaria Lega, Alessandra Bramante  Data di creazione della pagina: 7 gennaio 2021Testo scritto da: Ilaria Lega - Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute, CNAPPS - ISS.", "\u00c8 disponibile online il \u201cRapporto sulla ricognizione rapida sull\u2019attivit\u00e0 nel mese di aprile 2020 dei Dipartimenti di Prevenzione in risposta alla pandemia di COVID-19\u201d.", "Il testo descrive i risultati dell\u2019indagine realizzata dall\u2019Associazione Italiana di Epidemiologia (AIE) sui metodi e gli strumenti (organizzativi e di risorse) adottati dalle ASL durante la fase pi\u00f9 critica della prima ondata pandemica.", "L\u2019obiettivo era quello di costruire una mappa delle modalit\u00e0 di risposta utilizzate dai Dipartimenti, cos\u00ec da fornire indicazioni per aumentare la capacit\u00e0 di interruzione della catena dei contagi.", "I dati, raccolti tramite un questionario web, provengono da 44 Dipartimenti di Prevenzione dislocati in 14 Regioni e Provincie Autonome, che coprono circa il 40% della popolazione residente in Italia.", "L\u2019indagine \u00e8 stata realizzata a maggio 2020 e riguarda il lavoro svolto ad aprile.", "Tra le informazioni raccolte: il contesto generale, l\u2019individuazione di casi sospetti, la conferma dei casi, l\u2019isolamento delle persone infette, le attivit\u00e0 di contact-tracing e la sorveglianza in strutture residenziali con assistenza sanitaria.", "La pandemia di COVID-19 ha richiesto uno sforzo non comune da parte dei servizi sanitari.", "Da un lato c\u2019\u00e8 stato il grande lavoro del personale medico impegnato nella cura delle persone, dall\u2019altro quello di pi\u00f9 lungo periodo relativo all\u2019organizzazione e all\u2019allocazione delle risorse necessarie a garantire una risposta efficace e tempestiva al rischio pandemico.", "Anche ora che il numero dei pazienti ricoverati \u00e8 decisamente inferiore a quanto registrato nella scorsa primavera, la rilevazione di cos\u00ec tante persone infette (seppur asintomatiche) \u00e8 il risultato del lavoro capillare che la nostra sanit\u00e0 pubblica sta conducendo per identificare e interrompere le catene di trasmissione.", "Non tutte le Regioni e le Province Autonome si sono trovate nella stessa situazione epidemiologica.", "Un\u2019eterogeneit\u00e0 che ha richiesto la messa a punto di strumenti ad hoc per rispondere ad esigenze diverse.", "Tramite gruppi di lavoro dedicati che hanno visto la partecipazione di epidemiologi ed epidemiologhe di tutto il Paese, l\u2019AIE ha condotto un\u2019indagine rapida sui metodi e gli strumenti utilizzati dai Dipartimenti di Prevenzione delle varie aree del Paese relativamente ai processi operativi di sorveglianza e di interruzione dei contagi.", "Ne \u00e8 emerso un quadro variegato in cui il coinvolgimento straordinario di molti operatori di servizi diversi ha permesso di ampliare la capacit\u00e0 di risposta.", "Molte strutture hanno sviluppato strumenti diversi per gli stessi scopi e la difformit\u00e0 degli strumenti adottati rende difficile avere una visione d\u2019insieme delle esperienze nelle varie aree del Paese e costruire una robusta mole di dati da cui trarre inferenze significative circa i reali di rischi di trasmissione per singole esposizioni (lavorative, familiari, comunit\u00e0, ecc) e anche sulle specifiche misure di prevenzione.", "La pandemia \u00e8 ancora presente e le esperienze fatte sono le fondamenta delle scelte future.", "Lavorare in modo coordinato con strumenti e metodi condivisi in tutta Italia \u00e8 un obiettivo prioritario per aumentare l\u2019efficacia e l\u2019efficienza della risposta sul lungo periodo.", "Data di ultimo aggiornamento: 10 dicembre 2020Data di creazione della pagina: 17 settembre 2020 Testo scritto da: Stefania Salmaso\u00b9, Francesca Zambri\u00b2, Matteo Renzi\u00b3 e Angela Giusti\u00b2\u00b9 Gi\u00e0 direttrice del Centro nazionale di epidemiologia, sorveglianza e promozione della salute (CNESPS) - ISS\u00b2 Centro Nazionale per la Prevenzione delle Malattie e la Promozione della Salute - ISS\u00b3 Dipartimento di Epidemiologia SSR Lazio - ASL Roma 1 \nL\u2019attuale pandemia da SARS-CoV-2 rappresenta un fattore di rischio per la salute delle popolazioni migranti in Europa, non solo rispetto alla possibilit\u00e0 di entrare a contatto con il virus ma, anche, per i possibili esiti di salute negativi legati alle barriere nell\u2019accesso ai servizi sanitari.", "Per questo motivo EpiCentro dedica uno spazio alle informazioni disponibili sulla salute della popolazione migrante in relazione alla pandemia di COVID-19, alla raccolta dei materiali utili e dei documenti internazionali di riferimento.", "Consulta le pagine: Data di pubblicazione: 12 novembre 2020 \nIl 30 gennaio 2020, dopo la seconda riunione del Comitato di sicurezza, il Direttore generale dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 (OMS) ha dichiarato il focolaio internazionale di COVID-19 un\u2019emergenza di sanit\u00e0 pubblica di rilevanza internazionale (Public Health Emergency of International Concern \u2013 PHEIC), come sancito nel Regolamento sanitario internazionale (International Health Regulations, IHR, 2005).", "La dichiarazione di PHEIC comporta per l\u2019OMS fornire raccomandazioni e misure temporanee, che non sono vincolanti per i Paesi, ma che sono significative sia dal punto di vista pratico che politico relativamente a: viaggi, commerci, quarantena, screening e trattamento.", "L\u2019OMS inoltre definisce standard di pratica globali.", "Per \u201cemergenza di sanit\u00e0 pubblica di rilevanza internazionale\u201d si intende: \u201cun evento straordinario che pu\u00f2 costituire una minaccia sanitaria per altri Stati membri attraverso la diffusione di una malattia e richiedere una risposta coordinata a livello internazionale\u201d.", "Nel meeting del 30 gennaio 2020, il Comitato di sicurezza ha sottolineato il grande impegno della Cina e gli sforzi fatti per contenere il focolaio di infezione da SARS-CoV-2 (tra cui il mantenimento di contatti quotidiani con l\u2019OMS e interventi multisettoriali per limitare l\u2019infezione).", "La Cina ha infatti identificato rapidamente il virus, condividendone la sequenza in modo che anche altri Paesi potessero sviluppare rapidamente strumenti diagnostici.", "Data di pubblicazione: 12 marzo 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti, Andrea Siddu - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nI coronavirus umani si trasmettono da una persona infetta a un\u2019altra attraverso:Sulla base dei dati al momento disponibili, l\u2019OMS ribadisce che il contatto con i casi sintomatici (persone che hanno contratto l\u2019infezione e hanno gi\u00e0 manifestato i sintomi della malattia) \u00e8 il motore principale della trasmissione del nuovo coronavirus SARS-CoV-2.", "L\u2019OMS \u00e8 a conoscenza di una possibile trasmissione del virus da persone infette ma ancora asintomatiche.", "In base a quanto gi\u00e0 noto sugli altri coronavirus (ad es.", "MERS-CoV), sappiamo che l\u2019infezione asintomatica potrebbe essere rara e che la trasmissione del virus da casi asintomatici \u00e8 possibile, ma non frequente.", "Sulla base di questi dati, l\u2019OMS conclude che la trasmissione da casi asintomatici probabilmente non \u00e8 uno dei motori principali della trasmissione del nuovo coronavirus SARS-CoV-2.", "Tuttavia molti studi sono in corso per ampliare le conoscenze sulle modalit\u00e0 di trasmissione di SARS-CoV-2.", "Non esistono trattamenti specifici per le infezioni causate dai coronavirus e non sono disponibili, al momento, vaccini per proteggersi dal virus.", "Riguardo il nuovo coronavirus SARS-CoV-2, non esistono al momento terapie specifiche, vengono curati i sintomi della malattia (cos\u00ec detta terapia di supporto) in modo da favorire la guarigione, ad esempio fornendo supporto respiratorio.", "Si ricorda che l\u2019Agenzia italiana del farmaco (AIFA) fornisce sul proprio sito informazioni sui farmaci utilizzati al di fuori delle sperimentazioni cliniche, come quelli commercializzati per altre indicazioni che vengono resi disponibili ai pazienti, pur in assenza di indicazione terapeutica specifica per il COVID-19, sulla base di evidenze scientifiche spesso piuttosto limitate.", "Consulta la pagina dedicata sulsito AIFA.", "\u00c8 possibile ridurre il rischio di infezione, proteggendo se stessi e gli altri, seguendo alcuni accorgimenti: Proteggi te stessoLavati spesso le mani (dopo aver tossito/starnutito, dopo aver assistito un malato, prima durante e dopo la preparazione di cibo, prima di mangiare, dopo essere andati in bagno, dopo aver toccato animali o le loro deiezioni o pi\u00f9 in generale quando le mani sono sporche in qualunque modo).", "In ambito assistenziale (ad esempio negli ospedali) segui i consigli degli operatori sanitari che forniscono assistenza.", "Proteggi gli altri Data di ultimo aggiornamento: 25 aprile 2020Data di pubblicazione: 23 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nMettere in risalto le difficolt\u00e0 e i problemi incontrati dagli operatori sanitari durante l\u2019epidemia da COVID-19, supportare il loro ruolo, e produrre risultati che possano indirizzare azioni e politiche di sostegno rivolte agli operatori stessi e alla riorganizzazione dei servizi.", "Questi gli obiettivi principali dello studio HEROES (The COVID-19 HEalth caRe wOrkErS (HEROES) study) a cui partecipano 28 Paesi distribuiti in 5 continenti, tra cui l\u2019Italia con l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS).", "Partecipa rispondendo a un questionario on line (la compilazione richiede circa 15 minuti).", "C\u2019\u00e8 tempo fino al 30 giugno 2020.", "Leggi l\u2019approfondimento.Lo stress \u00e8 una reazione a eventi eccezionali che comporta azioni di ri-adattamento all\u2019ambiente e pertanto ha un forte impatto sull\u2019equilibrio mentale e fisico.", "Le reazioni associate allo stress si accompagnano spesso a spossatezza fisica, tremori, tachicardia, pesantezza mentale, difficolt\u00e0 a concentrarsi, nervosismo, ansia e paura, fino a sfociare nel panico.", "L\u2019esposizione prolungata a stimoli stressanti rappresenta un fattore potenziale di rischio per molte patologie, incluse quelle psichiatriche o cardiovascolari.", "Per questa ragione, prima che questo stato si cronicizzi in una forma psicopatologica invalidante, \u00e8 importante mettere in atto azioni strategiche che possano ripristinare una condizione di equilibrio psicofisico e che possano darci la sensazione di aver recuperato il \u2018controllo\u2019 della situazione.", "In un\u2019emergenza come quella che stiamo vivendo in seguito alla pandemia di COVID-19, l\u2019esposizione allo stress riguarda sia le famiglie e le persone confinate in casa, sia gli operatori sanitari chiamati a fronteggiare l\u2019impatto dell\u2019epidemia.", "Data di ultimo aggiornamento: 4 giugno 2020Data di creazione di pagina: 28 marzo 2020 \nLa prevenzione e il controllo delle infezioni (Infection prevention and control, IPC) \u00e8 un approccio scientifico e pratico finalizzato a prevenire i rischi causati dalle infezioni per pazienti e operatori sanitari.", "Si basa sulle conoscenze relative alle malattie infettive, all\u2019epidemiologia, alle scienze sociali e sul rafforzamento del sistema sanitario.", "L'IPC occupa una posizione unica nel campo della sicurezza dei pazienti e della copertura sanitaria universale di qualit\u00e0, poich\u00e9 \u00e8 fondamentale per gli operatori sanitari e i pazienti in ogni singolo contesto sanitario.", "Nessun Paese, nessuna struttura sanitaria, anche all'interno dei sistemi sanitari pi\u00f9 avanzati, pu\u00f2 affermare di essere totalmente esente dal problema delle infezioni associate all'assistenza sanitaria.", "La necessit\u00e0 di avere programmi IPC a livello nazionale e a livello di struttura \u00e8 chiaramente rafforzata all'interno dell'\u201dElenco dei 100 indicatori sanitari fondamentali dell'Organizzazione mondiale della Sanit\u00e0 (OMS)\u201d (Global Reference List of 100 Core Health Indicators).", "In Italia, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0, a seguito dell\u2019epidemia da COVID-19 ha predisposto un Gruppo di lavoro dedicato specificamente alla prevenzione e controllo delle infezioni, che tra le diverse attivit\u00e0 si occupa anche della pubblicazione di una serie di rapporti tecnici volti a fornire indicazioni sull\u2019IPC.", "Data di creazione della pagina: 19 marzo 2020 Autore: Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nL'infografica web con i dati della sorveglianza integrata COVID-19 e il report esteso vengono aggiornati periodicamente su EpiCentro.", "Dati della Sorveglianza integrata COVID-19 in Italia  Per approfondire i dati contenuti nella dashboard e nei bollettini settimanali della sorveglianza scarica:   Attenzione: Si sottolinea che i dati raccolti sono in continua fase di consolidamento e, come prevedibile in una situazione emergenziale, alcune informazioni possono risultare incomplete o posso essere oggetto di modifica da un giorno all\u2019altro.", "Inoltre, soprattutto nelle Regioni/PA in cui si \u00e8 verificata o si sta ancora verificando una trasmissione locale sostenuta del virus c\u2019\u00e8 la possibilit\u00e0 di un ritardo di alcuni giorni tra il momento della esecuzione del tampone per la diagnosi e la segnalazione sulla piattaforma dedicata.", "I dati pubblicati dall\u2019ISS provengono dal Sistema di sorveglianza integrata COVID-19 in Italia e sono elaborati dall\u2019ISS integrando i dati microbiologici ed epidemiologici forniti dalle Regioni e Provincie Autonome (PA) e dal Laboratorio nazionale di riferimento per SARS-CoV-2 dell\u2019ISS.", "Tutte le Regioni/Province Autonome inviano quotidianamente all'ISS i dati relativi a tutti gli individui con infezione da SARS-CoV-2 confermata in laboratorio.", "L'ISS ha creato una piattaforma informatica dedicata, che consente la raccolta dei dati sia attraverso un\u2019interfaccia web collegata alla piattaforma stessa che attraverso l\u2019invio di un dataset.", "Tutti i casi di COVID-19 diagnosticati dai laboratori di riferimento regionali e dagli altri laboratori che sono entrati pi\u00f9 di recente a far parte ufficialmente della rete diagnostica, entrano nell\u2019ambito della sorveglianza.", "Si ricorda che la definizione internazionale di caso, adottata anche dall\u2019ISS, prevede che venga considerata come caso confermato una persona con una conferma di laboratorio del virus che causa COVID-19 a prescindere dai segni e sintomi clinici.", "I dati individuali vengono aggiornati da ciascuna Regione/PA con cadenza giornaliera e hanno la peculiarit\u00e0 di fornire un livello di dettaglio maggiore rispetto a quello previsto in altri flussi di dati (come per esempio quello della Protezione Civile o del Ministero della Salute).", "Infatti sono spesso disponibili informazioni sulle patologie preesistenti e sulle condizioni cliniche in cui versano i pazienti al momento dell\u2019inserimento dei loro dati nella piattaforma.", "Come prevedibile in una situazione emergenziale, alcune informazioni possono essere temporaneamente incomplete.", "Ci si riferisce a questo quando si parla di informazioni \u201cin fase di consolidamento\u201d.", "In particolare, soprattutto nelle Regioni/PA in cui c\u2019\u00e8 un alto numero di contagi, di malati e di ricoverati, c\u2019\u00e8 la possibilit\u00e0 di un ritardo di alcuni giorni tra il momento dell\u2019esecuzione del tampone per la diagnosi e la segnalazione sulla piattaforma dedicata.", "Per i dati pi\u00f9 recenti va usata particolare cautela, perch\u00e9 ci pu\u00f2 essere un ritardo di notifica dei casi, e questo non deve essere interpretato come indice dell\u2019andamento dell\u2019epidemia.", "Per approfondire questo aspetto consulta lapagina dedicata sorveglianza integrata COVID-19.", "Definizione di caso  Secondo quanto riportato nella Circolare ministeriale 0007922-09/03/2020, la definizione di caso si basa sulle informazioni attualmente disponibili, perci\u00f2 potrebbe essere rivista in base all\u2019evoluzione della situazione epidemiologica e delle conoscenze scientifiche disponibili [3].", "Caso sospetto di COVID 19 che richiede esecuzione di test diagnosticoCaso probabile: un caso sospetto il cui risultato del test per SARS-CoV-2 \u00e8 dubbio o inconcludente utilizzando protocolli specifici di Real Time PCR per SARS-CoV-2 presso i laboratori di riferimento regionali individuati o \u00e8 positivo utilizzando un test pan-coronavirus.", "Caso confermato: un caso con una conferma di laboratorio per infezione da SARS-CoV-2, effettuata presso il laboratorio di riferimento nazionale dell\u2019ISS o da laboratori regionali di riferimento che rispondano ai criteri indicati nell\u2019Allegato 3 della Circolare, indipendentemente dai segni e dai sintomi clinici.", "Definizione di decesso: Ai fini della sorveglianza l\u2019OMS definisce undecesso per COVID-19 come un decesso risultante da una malattia clinicamente compatibile in un caso probabile o confermato di COVID-19, a meno che non vi sia una chiara causa di morte alternativa non correlabile al COVID-19 (per esempio, trauma).", "Non dovrebbe esserci un periodo di completa guarigione tra la malattia e il decesso.", "Et\u00e0 mediana/Et\u00e0 media: Mediana e media sono due misure statistiche utilizzate in epidemiologia per riassumere le informazioni su una variabile, in questo caso, l\u2019et\u00e0.", "La media \u00e8 calcolata sommando tutte le et\u00e0 degli individui e dividendola per il numero di persone incluse.", "L'et\u00e0 mediana in un set di dati \u00e8 l'et\u00e0 che divide il set in due met\u00e0, con una met\u00e0 delle et\u00e0 al di sotto della mediana e l\u2019altra met\u00e0 al di sopra di questo numero.", "In questa epidemia, in cui la distribuzione delle et\u00e0 dei casi COVID-19 \u00e8 asimmetrica la mediana descrive meglio la variabile rispetto alla media.", "Numero decessi/letalit\u00e0: Il tasso di letalit\u00e0 di una malattia \u00e8 il numero di persone che sono morte a causa della malattia diviso per il numero totale di persone ammalate di quella malattia.", "Questo \u00e8 diverso dal tasso di mortalit\u00e0, che \u00e8 il numero di persone che sono morte a causa della malattia diviso per la popolazione totale.", "Asintomatici: Una persona trovata positiva al test perSARS-CoV-2 senza segni o sintomi apparenti di malattia.", "Pauci sintomatici: Una persona trovata positiva al test per SARS-CoV-2 con sintomi lievi (ad esempio malessere generale, lieve rialzo della temperatura corporea, stanchezza, ecc.).", "Lievi: Una persona trovata positiva al test per SARS-CoV-2 con chiari segni e sintomi di malattia (malattia respiratoria) ma non abbastanza gravi da richiedere il ricovero ospedaliero.", "Severi: Una persona trovata positiva al test per SARS-CoV-2 con chiari segni e sintomi di malattia (malattia respiratoria) abbastanza gravi da richiedere il ricovero ospedaliero.", "Critici: Una persona risultata positiva al test per SARS-CoV-2 con chiari segni e sintomi di malattia (ad esempio, malattia respiratoria) e abbastanza gravi da richiedere il ricovero in Terapia Intensiva Il documento \u201cInformazioni privacy per la sorveglianza sanitaria integrata COVID-19\u201d (pdf 477 kb).", "Data di ultimo aggiornamento: 16 gennaio 2021Data di pubblicazione: 11 marzo 2020Autori: Flavia Riccardo, Xanthi Andrianou, Antonino Bella, Martina Del Manso, Alberto Mateo Urdiales, Massimo Fabiani, Stefania Bellino, Stefano Boros, Fortunato (Paolo) D'Ancona, Maria Cristina Rota, Antonietta Filia, Ornella Punzo, Andrea Siddu, Maria Fenicia Vescio, Corrado Di Benedetto, Marco Tallon, Alessandra Ciervo, Patrizio Pezzotti, Paola Stefanelli - ISS \nPer monitorare la situazione e dare sostegno al personale impiegato delle strutture socio assistenziali e sanitarie, l\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) \u00e8 impegnato su pi\u00f9 fronti con attivit\u00e0 di sorveglianza mirate a individuare eventuali strategie di rafforzamento dei programmi di prevenzione controllo delle infezioni (Infection prevention and control, IPC) e con attivit\u00e0 di supporto volte a fornire risorse e indicazioni sugli ambiti di prevenzione e preparazione della struttura alla gestione di eventuali casi sospetti/confermati di COVID-19.", "Consulta e scarica: Data di creazione della pagina: 10 aprile 2020Revisori: Fortunato \u201cPaolo\u201d D\u2019Ancona*, Nicola Vanacore**, ISS* Dipartimento Malattie infettive**Centro Nazionale per la Prevenzione delle malattie e la Promozione della Salute \nI sintomi pi\u00f9 comuni di un\u2019infezione da coronavirus nell\u2019uomo includono febbre, tosse, difficolt\u00e0 respiratorie.", "Nei casi pi\u00f9 gravi, l'infezione pu\u00f2 causare polmonite, sindrome respiratoria acuta grave, insufficienza renale e persino la morte.", "In particolare:Data la poca specificit\u00e0 dei sintomi comuni dell\u2019infezione da coronavirus \u00e8 possibile effettuare test di laboratorio su campioni respiratori e/o siero soprattutto in caso di malattia grave.", "\u00c8 comunque importante, nel caso si verifichino sintomi, informare il proprio medico di eventuali viaggi o di recenti contatti con animali (per esempio viaggi nei Paesi della penisola arabica o contatti con cammelli o prodotti a base di cammello).", "Data di pubblicazione: 23 gennaio 2020Autori: Giovanni Rezza, Antonino Bella, Flavia Riccardo, Patrizio Pezzotti - Dipartimento Malattie infettive, ISS \nLa raccolta di dati relativi alle condizioni di salute della popolazione \u00e8 uno sforzo continuo della sanit\u00e0 pubblica.", "L\u2019Istituto Superiore di Sanit\u00e0 (ISS) assolve da anni al compito di realizzare sorveglianze sull\u2019andamento di alcune, importanti, malattie infettive, sugli stili di vita e i fattori di rischio per la salute, cos\u00ec come altri flussi di dati.", "Nel 2017 il Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri (Dpcm) che ha identificato 31 sistemi di sorveglianza e 15 registri di patologia di rilevanza nazionale, ha definitivamente sancito l\u2019idea che registri e sorveglianze sono fonti informative fondamentali per la programmazione e la ricerca in ogni ambito sanitario, dalla prevenzione alla cura.", "Con l\u2019ordinanza del n. 640 del 27 febbraio 2020, l\u2019ISS, dal 28 febbraio, coordina un sistema di sorveglianza che integra a livello individuale i dati microbiologici ed epidemiologici forniti dalle Regioni e Provincie Autonome (PA) e dal Laboratorio nazionale di riferimento per SARS-CoV-2 dell\u2019ISS.", "I risultati di questa sorveglianza sono pubblicati regolarmente su EpiCentro, cos\u00ec come i risultati dell\u2019analisi sulle caratteristiche dei pazienti deceduti positivi a SARS-CoV-2.", "Ma altri flussi di dati vanno via via offrendo ulteriori informazioni che possono contribuire alla migliore comprensione e descrizione della pandemia COVID-19 in Italia.", "Queste pagine si propongono di rendere disponibili i dati raccolti da diversi flussi di dati e di promuoverne il confronto e l\u2019integrazione.", "Data di ultimo aggiornamento: 11 giugno 2020"]